[
    {
        "title": "\u0218tiu, deci \u0219tii, cu R\u0103zvan Theodorescu",
        "text": "\u201eIstorii ne\u0219tiute\u201d este conceput ca un izvor modern de informa\u021bii istorice nea\u0219teptate, scoase acum la lumin\u0103 de c\u0103tre academicianul R\u0103zvan Theodorescu.\n\nDincolo de cuno\u0219tin\u021bele generale pe care publicul smart le st\u0103p\u00e2ne\u0219te, exist\u0103 story-uri, aspecte istorice care r\u0103m\u00e2n ne\u0219tiute pentru cineva nefamiliarizat \u00eendeaproape.\n\nEle au, \u00eens\u0103, relevan\u021b\u0103 \u00een timpurile noastre, fiindc\u0103 sunt necesare pentru \u00een\u021belegerea prezentului.",
        "summary": "\u201eIstorii ne\u0219tiute\u201d este conceput ca un izvor modern de informa\u021bii istorice nea\u0219teptate, scoase acum la lumin\u0103 de c\u0103tre academicianul R\u0103zvan Theodorescu.\nDincolo de cuno\u0219tin\u021bele generale pe care publicul smart le st\u0103p\u00e2ne\u0219te, exist\u0103 story-uri, aspecte istorice care r\u0103m\u00e2n ne\u0219tiute pentru cineva nefamiliarizat \u00eendeaproape.\nEle au, \u00eens\u0103, relevan\u021b\u0103 \u00een timpurile noastre, fiindc\u0103 sunt necesare pentru \u00een\u021belegerea prezentului."
    },
    {
        "title": "CitE\u0219ti. Sf. Ilie e \u0219i c\u00e2nd ploaia e dragoste",
        "text": "\u201dPovestea Astei\u201d, Jon Kalman Stefansson, Polirom, traducere Magda R\u0103du\u021b\u0103\n\nDeci, m-am g\u00e2ndit la ce-o s\u0103 spun c\u00e2nd o s\u0103 te v\u0103d.\n\nDe Sf\u00e2ntul Ilie legi venirea ploii. \u0218i cam \u00een acela\u0219i fel g\u0103se\u0219ti legat\u0103 aurora boreal\u0103 de memorie \u00een \u201dPovestea Astei\u201d. Cartea lui Jon Kalman Stefansson te transport\u0103 \u00een peisajul sentimental al Islandei ultimului secol, c\u00e2nd totul pare inaccesibil, mai ales realiz\u0103rile interioare.\n\nJ\u00f3n Kalman Stef\u00e1nsson este un autor islandez, n\u0103scut la Reykjav\u00edk.\n\n\n\nA studiat literatura la Universitatea din Islanda. \u00cen acest timp, Stef\u00e1nsson a predat cursuri la licee \u0219i a scris articole pentru ziarul islandez Morgunbla\u00f0i\u00f0. \u00centre 1992 \u0219i 1995, a tr\u0103it din diverse locuri de munc\u0103 \u00een Copenhaga, Danemarca. Ulterior s-a \u00eentors \u00een Islanda \u0219i a lucrat ca bibliotecar la Biblioteca Municipal\u0103 din Mosfellsb\u00e6r. De atunci tr\u0103ie\u0219te ca autor independent \u00een Islanda.\n\n\n\nA fost nominalizat de patru ori la Premiul pentru Literatur\u0103 al Consiliului Nordic.\n\nDeparte e un adverb sublim\n\nM\u0103 hot\u0103r\u00e2sem s\u0103 fiu puternic\u0103 azi \u0219i s\u0103 te las \u00een pace",
        "summary": "\u201dPovestea Astei\u201d, Jon Kalman Stefansson, Polirom, traducere Magda R\u0103du\u021b\u0103Deci, m-am g\u00e2ndit la ce-o s\u0103 spun c\u00e2nd o s\u0103 te v\u0103d.\nCartea lui Jon Kalman Stefansson te transport\u0103 \u00een peisajul sentimental al Islandei ultimului secol, c\u00e2nd totul pare inaccesibil, mai ales realiz\u0103rile interioare.\nJ\u00f3n Kalman Stef\u00e1nsson este un autor islandez, n\u0103scut la Reykjav\u00edk.\n\u00cen acest timp, Stef\u00e1nsson a predat cursuri la licee \u0219i a scris articole pentru ziarul islandez Morgunbla\u00f0i\u00f0.\nUlterior s-a \u00eentors \u00een Islanda \u0219i a lucrat ca bibliotecar la Biblioteca Municipal\u0103 din Mosfellsb\u00e6r."
    },
    {
        "title": "citE\u0219ti. \u00cen Paradis nu \u00ee\u021bi e frig",
        "text": "\u201dParadis\u201d, Abdulrazak Gurnah, Litera, 2022, traducere de Andreea N\u0103stase.\n\n\u201eYusuf \u00ee\u0219i sim\u021bea firul vie\u021bi prefir\u00e2ndu-i-se printre degete.\u201d\n\nDac\u0103 tot e 21 iulie ziua \u00een care s-a \u00eenregistrat cea mai sc\u0103zut\u0103 temperatur\u0103 de pe P\u0103m\u00e2nt, -89,2\u00b0C, \u00een Antarctica de Est, vreau s\u0103 te \u00eenc\u0103lze\u0219ti cu romanul lui Abdulrazak Gurnah, \u201dParadis\u201d. C\u0103r\u021bile celui mai recent laureat Nobel pentru literatur\u0103 abia \u00eencep s\u0103 apar\u0103 \u00een rom\u00e2n\u0103. Iar \u201dParadis\u201d e cea mai bun\u0103 cale spre teritoriul incendial al imaginarului unei Africi post-coloniale.\n\n\u201eAcum te \u00eentreab\u0103 dac\u0103 o s-o vindeci.\u201d",
        "summary": "\u201dParadis\u201d, Abdulrazak Gurnah, Litera, 2022, traducere de Andreea N\u0103stase.\n\u201eYusuf \u00ee\u0219i sim\u021bea firul vie\u021bi prefir\u00e2ndu-i-se printre degete.\u201dDac\u0103 tot e 21 iulie ziua \u00een care s-a \u00eenregistrat cea mai sc\u0103zut\u0103 temperatur\u0103 de pe P\u0103m\u00e2nt, -89,2\u00b0C, \u00een Antarctica de Est, vreau s\u0103 te \u00eenc\u0103lze\u0219ti cu romanul lui Abdulrazak Gurnah, \u201dParadis\u201d.\nC\u0103r\u021bile celui mai recent laureat Nobel pentru literatur\u0103 abia \u00eencep s\u0103 apar\u0103 \u00een rom\u00e2n\u0103.\nIar \u201dParadis\u201d e cea mai bun\u0103 cale spre teritoriul incendial al imaginarului unei Africi post-coloniale.\n\u201eAcum te \u00eentreab\u0103 dac\u0103 o s-o vindeci.\u201d"
    },
    {
        "title": "Femeie, \u00eenainte de toate. Hedy Lamarr",
        "text": "Unii b\u0103rba\u021bi \u00eenc\u0103 mai cred c\u0103 o femeie frumoas\u0103 nu are nimic \u00een cap iar uneia de\u0219tepte nu \u00eei pas\u0103 de farduri. Ca s\u0103 \u00eei scap de prejudec\u0103\u021bi, v\u0103 voi vorbi azi despre Hedy Lamarr.\n\nHedwig Eva Maria Kiesler e o frumoas\u0103 actri\u021b\u0103 din Viena interbelic\u0103. Dup\u0103 primele succese pe scen\u0103, e prima vedet\u0103 din istoria filmului care va juca goal\u0103, ba chiar \u2013 \u00eendr\u0103zneal\u0103 suprem\u0103 \u00een 1933 \u2013 mimeaz\u0103 un orgasm! Se m\u0103rit\u0103 apoi cu un milionar, care \u00eei cere s\u0103 renun\u021be \u0219i s\u0103 devin\u0103 o doamn\u0103 respectabil\u0103. \u00cens\u0103 ce o dezonoreaz\u0103 pe evreica Hedwig sunt leg\u0103turile so\u021bului cu liderii nazi\u0219ti. \u00centr-o noapte, \u00ee\u0219i ia bijuteriile \u0219i fuge la Paris, deghizat\u0103 \u00een servitoare. Pe vaporul spre America, negociaz\u0103 tocmai cu Louis B. Mayer un contract la Hollywood! Hedwig devine Hedy, un star MGM ce are parteneri de talia unui Clark Gable, James Stewart sau Spencer Tracy. E superb\u0103, sofisticat\u0103 \u0219i exotic\u0103. C\u00e2\u0219tig\u0103 averi, dar e nefericit\u0103: i se propun doar roluri de prostu\u021b\u0103 sexy. Ce nu \u0219tie presa glossy e c\u0103 sex-symbol-ul e pasionat de \u0219tiin\u021b\u0103. C\u00e2nd \u00eencepe r\u0103zboiul, se prezint\u0103 la Consiliul Na\u021bional al Inventatorilor, cei care transform\u0103 industria SUA \u00eentr-una de r\u0103zboi. I se propune politicos s\u0103 ajute \u021bara ca star, v\u00e2nz\u00e2nd obliga\u021biuni. \u00cens\u0103 Hedy nu se las\u0103: \u00eempreun\u0103 cu un amic pianist, breveteaz\u0103 un sistem multi-frecven\u021b\u0103 pentru ghidajul torpilelor. Inven\u021bia e cu aproape 30 ani \u00eenaintea vremurilor \u0219i va fi folosit\u0103 abia dup\u0103 expirarea patentei. Retras\u0103 demult din aten\u021bia publicului, Hedy va tr\u0103i p\u00e2n\u0103 \u00een anul 2000. Din cochet\u0103rie, poart\u0103 cu apropia\u021bii doar rela\u021bii telefonice. \u00cens\u0103 \u0219i telefonul s-a schimbat: dac\u0103 azi ai Bluetooth \u0219i Wi-fi, e tocmai meritul inven\u021biei ei.\n\nA fost cea mai frumoas\u0103, cea mai rebel\u0103 \u0219i cea mai liber\u0103 vedet\u0103. Iar \u00een timpul liber, o inventatoare amatoare, dar vizionar\u0103. \u00cen 2019, un asteroid a primit numele ei, pentru ca Hedy Lamarr s\u0103 continue s\u0103 str\u0103luceasc\u0103 pe firmament.",
        "summary": "Hedwig Eva Maria Kiesler e o frumoas\u0103 actri\u021b\u0103 din Viena interbelic\u0103.\n\u00cens\u0103 Hedy nu se las\u0103: \u00eempreun\u0103 cu un amic pianist, breveteaz\u0103 un sistem multi-frecven\u021b\u0103 pentru ghidajul torpilelor.\nRetras\u0103 demult din aten\u021bia publicului, Hedy va tr\u0103i p\u00e2n\u0103 \u00een anul 2000.\nA fost cea mai frumoas\u0103, cea mai rebel\u0103 \u0219i cea mai liber\u0103 vedet\u0103.\n\u00cen 2019, un asteroid a primit numele ei, pentru ca Hedy Lamarr s\u0103 continue s\u0103 str\u0103luceasc\u0103 pe firmament."
    },
    {
        "title": "Femeie, \u00eenainte de toate. Jacqueline Kennedy Onassis",
        "text": "\u00ce\u021bi vorbesc aici despre femei puternice. Unele sunt eroine de basm; altele, de tragedie. Exist\u0103 \u00eens\u0103 una care le-a tr\u0103it pe toate, stabilind pe parcurs noi standarde de excelen\u021b\u0103: Jacqueline Kennedy Onassis.\n\nC\u00e2nd se m\u0103rit\u0103 \u00een 1951 cu senatorul Kennedy, e o fat\u0103 de familie bun\u0103, educat\u0103 la Vassar, dar \u0219i o fire independent\u0103, cu experien\u021b\u0103 de jurnalist.\n\nDevine femeia perfect\u0103 a anilor 50, dedic\u00e2ndu-se carierei politice a so\u021bului \u0219i oferindu-i doi copii, \u00een ciuda unei sarcini pierdute. Anii 60 \u00eei \u00eencepe ca First Lady. \u00cen doar trei ani, devine o icoan\u0103 a modei \u0219i o protectoare a artelor. C\u00e2nd face un documentar despre renovarea Casei Albe, prime\u0219te un premiu Emmy.\n\nC\u00e2nd vorbe\u0219te trei limbi str\u0103ine \u00een vizitele de stat, e imaginea noii Americi. Femeile viseaz\u0103 s\u0103-i semene, dar nu \u0219tiu depresiile unei so\u021bii constant \u00een\u0219elate, care mai pierde \u00eenc\u0103 un copil. Dup\u0103 ce JFK e asasinat \u00een bra\u021bele ei, c\u00e2nd i se sugereaz\u0103 s\u0103-\u0219i schimbe taiorul \u00eens\u00e2ngerat \u00eenainte de a \u00eent\u00e2lni presa, refuz\u0103: \u201dlas\u0103-i s\u0103 vad\u0103 ce au f\u0103cut\u201d. Dup\u0103 funeraliile na\u021bionale, presa britanic\u0103 spune c\u0103 Jackie a dat Americii ceva ce i-a lipsit mereu: maiestuozitate.\n\nC\u00e2nd cumnatul Robert este \u0219i el ucis, se m\u0103rit\u0103 cu miliardarul Onassis, ca s\u0103-\u0219i apere copiii. \u0218i grecul o va \u00een\u0219ela: nu cu Marylin, ci cu Maria Callas. Americanii \u00eei repro\u0219eaz\u0103 mezalian\u021ba \u0219i o poreclesc Jackie O. Din nou v\u0103duv\u0103, revine la New York \u00een mediul editorial, unde cultura \u0219i gustul ei des\u0103v\u00e2r\u0219it \u00eei readuc succesul. La 64 ani, \u00eenfrunt\u0103 cancerul cu aceea\u0219i siguran\u021b\u0103 elegant\u0103.\n\nE \u0219i azi un model pentru orice nou\u0103 First Lady. A fost \u00een\u0219elat\u0103 de so\u021bi \u0219i iubit\u0103 de milioane de anonimi. I-au trecut pe la urechi cercei cu briliante, dar \u0219i gloan\u021be. \u00cen balurile oficiale, ca \u0219i \u00een urma sicriului preziden\u021bial, a fost regina unui popor egalitar \u0219i republican. De\u0219i a tr\u0103it toate tragediile, r\u0103m\u00e2ne icoana succesului: e Jackie, o femeie f\u0103r\u0103 egal.",
        "summary": "Exist\u0103 \u00eens\u0103 una care le-a tr\u0103it pe toate, stabilind pe parcurs noi standarde de excelen\u021b\u0103: Jacqueline Kennedy Onassis.\nC\u00e2nd se m\u0103rit\u0103 \u00een 1951 cu senatorul Kennedy, e o fat\u0103 de familie bun\u0103, educat\u0103 la Vassar, dar \u0219i o fire independent\u0103, cu experien\u021b\u0103 de jurnalist.\n\u00cen doar trei ani, devine o icoan\u0103 a modei \u0219i o protectoare a artelor.\nAmericanii \u00eei repro\u0219eaz\u0103 mezalian\u021ba \u0219i o poreclesc Jackie O. Din nou v\u0103duv\u0103, revine la New York \u00een mediul editorial, unde cultura \u0219i gustul ei des\u0103v\u00e2r\u0219it \u00eei readuc succesul.\nDe\u0219i a tr\u0103it toate tragediile, r\u0103m\u00e2ne icoana succesului: e Jackie, o femeie f\u0103r\u0103 egal."
    },
    {
        "title": "G\u00e2ndurile lui Cristoiu, 6 august 2022",
        "text": "Conflicte \u00eenghe\u021bate re\u00eenc\u0103lzite. Cine are interes s\u0103 tulbure apele?\n\nSondajele \u0219i scoaterea UDMR de la guvernare. C\u00e2t mai rezist\u0103 coali\u021bia?\n\nTrimiterea \u00een judecat\u0103 a lui Ion Iliescu \u00een Dosarul Revolu\u021biei.\n\nPublicistul Ion Cristoiu \u0219i moderatoarea Monica Mihai au discutat despre reaprinderea unor conflicte \u00eenghe\u021bate din cauza unor motive banale \u0219i au analizat culisele acestor gesturi, de la vizita lui Nancy Pelosi \u00een Taiwan la opera\u021biunea R\u0103zbunarea din Nagorno-Karabah.\n\nDe asemenea, Ion Cristoiu \u0219i Monica Mihai au discutat despre discursul lui Viktor Orban la Tu\u0219nad, reac\u021biile ulterioare \u0219i presiunile asupra partidelor din coali\u021bie pentru scoaterea UDMR de la guvernare, acuzat\u0103 c\u0103 a aplaudat declara\u021biile premierului ungar.",
        "summary": "Conflicte \u00eenghe\u021bate re\u00eenc\u0103lzite.\nSondajele \u0219i scoaterea UDMR de la guvernare.\nTrimiterea \u00een judecat\u0103 a lui Ion Iliescu \u00een Dosarul Revolu\u021biei.\nPublicistul Ion Cristoiu \u0219i moderatoarea Monica Mihai au discutat despre reaprinderea unor conflicte \u00eenghe\u021bate din cauza unor motive banale \u0219i au analizat culisele acestor gesturi, de la vizita lui Nancy Pelosi \u00een Taiwan la opera\u021biunea R\u0103zbunarea din Nagorno-Karabah.\nDe asemenea, Ion Cristoiu \u0219i Monica Mihai au discutat despre discursul lui Viktor Orban la Tu\u0219nad, reac\u021biile ulterioare \u0219i presiunile asupra partidelor din coali\u021bie pentru scoaterea UDMR de la guvernare, acuzat\u0103 c\u0103 a aplaudat declara\u021biile premierului ungar."
    },
    {
        "title": "O firm\u0103 canadian\u0103 scoate la concurs un post de \u201e\u0219ef de bomboane\u201d, pentru care ofer\u0103 80.000 de dolari",
        "text": "Candy Funhouse este un retailer online de dulciuri cu sediul \u00een apropiere de Toronto, care vinde, printre altele, batoane de ciocolat\u0103 \u0219i bomboane gumate.\n\nC\u00e2teva mii de candida\u021bi au aplicat deja pentru acest post, care a fost postat pe Linkedin.\n\nCompania a precizat c\u0103 postul de ,,Chief Candy Officer\u201d se adreseaz\u0103 candida\u021bilor cu v\u00e2rsta de peste cinci ani, caz \u00een care ar fi necesar\u0103 permisiunea p\u0103rin\u021bilor.\n\nDac\u0103 e\u0219ti un gurmand, am g\u0103sit jobul visurilor tale. O companie canadian\u0103 pl\u0103te\u0219te un salariu de 80.000 de dolari anual, unei persoane care m\u0103n\u00e2nc\u0103 bomboane gumate \u0219i de ciocolat\u0103.\n\nCompania are 340.000 de urm\u0103ritori pe Instagram \u0219i trei milioane pe Tik-Tok.\n\nCum po\u021bi s\u0103 aplici la un astfel de job \u00ee\u021bi spune Anca M\u0103rcu\u0219, editor Aleph News.",
        "summary": "Candy Funhouse este un retailer online de dulciuri cu sediul \u00een apropiere de Toronto, care vinde, printre altele, batoane de ciocolat\u0103 \u0219i bomboane gumate.\nC\u00e2teva mii de candida\u021bi au aplicat deja pentru acest post, care a fost postat pe Linkedin.\nO companie canadian\u0103 pl\u0103te\u0219te un salariu de 80.000 de dolari anual, unei persoane care m\u0103n\u00e2nc\u0103 bomboane gumate \u0219i de ciocolat\u0103.\nCompania are 340.000 de urm\u0103ritori pe Instagram \u0219i trei milioane pe Tik-Tok.\nCum po\u021bi s\u0103 aplici la un astfel de job \u00ee\u021bi spune Anca M\u0103rcu\u0219, editor Aleph News."
    },
    {
        "title": "VIDEO. O bunic\u0103, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 93 de ani, din Anglia zboar\u0103 pentru a str\u00e2nge bani pentru \u00eengrijirea ospiciului",
        "text": "La 93 de ani, Betty Bromage a c\u0103l\u0103torit ata\u0219at\u0103 la un avion.\n\nEste a 5-a oar\u0103 c\u00e2nd Betty \u00eencearc\u0103 asta, prima dat\u0103 fiind acum 6 ani.\n\nBetty Bromage s-a dat \u0219i pe cel mai rapid zipline din lume.\n\nCurajul nu are limite. Sau v\u00e2rst\u0103. \u021ai-o arat\u0103 o b\u0103tr\u00e2nic\u0103 pe nume Betty. La 93 de ani, ea a \u00eencercat ceea ce mul\u021bi nu ar avea curaj.\n\nBetty s-a urcat pe un avion pentru o experien\u021b\u0103 fantastic\u0103. A fost a 5-a oar\u0103 c\u00e2nd a f\u0103cut acest lucru. Prima dat\u0103 i-a venit ideea c\u00e2nd a v\u0103zut o reclam\u0103 la TV \u0219i s-a decis s\u0103-\u0219i testeze limitele.\n\nNu este singura experien\u021b\u0103 intens\u0103 tr\u0103it\u0103 de Betty. Ea s-a plimbat \u0219i cu cel mai rapid zip-line din lume, cu viteze de peste 160 de kilometri pe or\u0103.\n\nBetty locuie\u0219te \u00eentr-o cas\u0103 de b\u0103tr\u00e2ni \u0219i a devenit celebr\u0103 pe internet. Astfel c\u0103 a creat o platform\u0103 de str\u00e2ngere de fonduri unde a primit peste 30.000 de dolari. Ea a povestit cum este experien\u021ba c\u0103l\u0103toriei.. pe avion.",
        "summary": "La 93 de ani, Betty Bromage a c\u0103l\u0103torit ata\u0219at\u0103 la un avion.\nBetty Bromage s-a dat \u0219i pe cel mai rapid zipline din lume.\nA fost a 5-a oar\u0103 c\u00e2nd a f\u0103cut acest lucru.\nEa s-a plimbat \u0219i cu cel mai rapid zip-line din lume, cu viteze de peste 160 de kilometri pe or\u0103.\nAstfel c\u0103 a creat o platform\u0103 de str\u00e2ngere de fonduri unde a primit peste 30.000 de dolari."
    },
    {
        "title": "LIVE UPDATE. Ziua 165 de invazie. Lupta dintre Rusia \u0219i Ucraina \u201eeste pe cale s\u0103 intre \u00eentr-o nou\u0103 faz\u0103\u201d, pe m\u0103sur\u0103 ce for\u021bele ruse\u0219ti se adun\u0103 \u00een sud, avertizeaz\u0103 serviciile secrete britanice",
        "text": "R\u0103zboiul \u201eeste pe cale s\u0103 intre \u00eentr-o nou\u0103 faz\u0103\u201d, avertizeaz\u0103 serviciile secrete britanice.\n\nMinisterul britanic al Ap\u0103r\u0103rii spune c\u0103 \u00eent\u0103rirea trupelor ar putea fi \u00een anticiparea contraofensivei ucrainene sau pentru un nou asalt.\n\nR\u0103zboiul Rusiei \u00eempotriva Ucrainei este pe cale s\u0103 intre \u00eentr-o nou\u0103 faz\u0103, cele mai grele lupte mut\u00e2ndu-se pe o linie de front de aproximativ 350 km care se \u00eentinde spre sud-vest, de l\u00e2ng\u0103 Zaporizhzhia p\u00e2n\u0103 la Herson, paralel cu r\u00e2ul Nipru.\n\nUPDATE ORA 15:00\n\nOrganiza\u021bia Na\u021biunilor Unite \u0219i-a exprimat speran\u021ba c\u0103 primele transporturi de cereale din porturile ucrainene blocate ar putea \u00eencepe vineri.\n\nCu toate acestea, coordonatele exacte necesare pentru a asigura o trecere sigur\u0103 a navelor erau \u00eenc\u0103 \u00een curs de negociere joi, a declarat Martin Griffiths, responsabilul cu ajutoarele al ONU.\n\nUPDATE ORA 14:00\n\nCel mai mare \u0219i mai profitabil port din Ucraina se va al\u0103tura celor care \u00ee\u0219i reiau opera\u021biunile dup\u0103 luni de blocaje, a declarat pe Facebook Mustafa Nayyem, ministrul adjunct al infrastructurii.\n\nPortul Pivdennyi va colabora cu porturile Odessa \u0219i Chornomorsk pentru a exporta 3 milioane de tone de produse agricole ucrainene \u00een decurs de o lun\u0103, a precizat Nayyem.\n\nUPDATE ORA 13:00\n\nC\u00e2nd secretarul de stat Antony J. Blinken va sosi duminic\u0103 \u00een Africa de Sud, el va deveni al treilea oficial american de rang \u00eenalt care viziteaz\u0103 continentul african \u00een ultimele dou\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni.\n\nDe asemenea, el se afl\u0103 pe urmele omologului s\u0103u rus, Serghei V. Lavrov, care tocmai a \u00eencheiat o ofensiv\u0103 de farmec \u00een aceast\u0103 \u021bar\u0103, \u00een care a deviat vina pentru penuria de alimente care a fost agravat\u0103 de invazia rus\u0103 \u00een Ucraina \u0219i de o blocad\u0103 a transporturilor de cereale care a durat mai mult de cinci luni. Toate acestea au agravat criza foametei de pe continent. \u0218i pre\u0219edintele Fran\u021bei, Emmanuel Macron, a c\u0103l\u0103torit, de asemenea, \u00een Africa de Vest \u0219i Central\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul lunii trecute, avertiz\u00e2nd \u00eempotriva influen\u021bei cresc\u00e2nde a Rusiei pe continent.\n\nUPDATE ORA 12:00\n\nUn oficial al autorit\u0103\u021bilor ruse de ocupa\u021bie din regiunea ucrainean\u0103 Kherson a murit \u00een urma unei tentative de asasinat, au anun\u021bat autorit\u0103\u021bile locale sus\u021binute de Moscova.\n\nVitaly Gura, adjunctul \u0219efului districtului Kakhovka, a murit din cauza r\u0103nilor suferite, a declarat pe Telegram un oficial local, Katerina Gubareva, relateaz\u0103 AFP.\n\nPatru nave care transportau produse alimentare ucrainene au plecat duminic\u0103 din porturile ucrainene de la Marea Neagr\u0103, ca parte a unui acord de deblocare a exporturilor maritime ale \u021b\u0103rii, au declarat oficiali ucraineni \u0219i turci.\n\nUPDATE ORA 11:00\n\nMai multe detalii despre navele care au p\u0103r\u0103sit porturile ucrainene. Printre acestea se num\u0103r\u0103 Glory, cu o \u00eenc\u0103rc\u0103tur\u0103 de 66.000 de tone de porumb cu destina\u021bia Istanbul, \u0219i Riva Wind, \u00eenc\u0103rcat\u0103 cu 44.000 de tone de porumb, care se \u00eendrepta spre Iskenderun, \u00een Turcia, a precizat Ministerul turc al Ap\u0103r\u0103rii.\n\nAcesta a precizat c\u0103 celelalte dou\u0103 nave care au p\u0103r\u0103sit Ucraina sunt Star Helena, cu o \u00eenc\u0103rc\u0103tur\u0103 de 45.000 de tone de f\u0103in\u0103 care se \u00eendreapt\u0103 spre China, \u0219i Mustafa Necati, care transport\u0103 6.000 de tone de ulei de floarea-soarelui \u0219i se \u00eendreapt\u0103 spre Italia, relateaz\u0103 Reuters.\n\nUPDATE ORA 10:00\n\nOleksandr Kubrakov, ministrul ucrainean al infrastructurii, a declarat c\u0103 o nav\u0103 sub pavilion str\u0103in a sosit s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u00een Ucraina pentru prima dat\u0103 de la \u00eenceputul r\u0103zboiului, \u00een februarie, \u0219i va fi \u00eenc\u0103rcat\u0103 cu cereale.\n\nKubrakov a declarat c\u0103 nava de m\u0103rfuri generale sub pavilion Barbados, Fulmar S, se afl\u0103 \u00een portul ucrainean Chornomorsk.\n\nVitaly Gura, un oficial al autorit\u0103\u021bilor ruse de ocupa\u021bie din regiunea ucrainean\u0103 Kherson, a murit \u00een urma unei tentative de asasinat, spun autorit\u0103\u021bile locale sus\u021binute de Moscova.\n\nUPDATE ORA 09:00\n\nMinistrul ucrainean al Infrastructurii, Oleksandr Kubrakov, a declarat c\u0103 a doua caravan\u0103 de nave cu produse agricole ucrainene a plecat duminic\u0103 din porturile ucrainene de la Marea Neagr\u0103, ca parte a unui acord de deblocare a exporturilor maritime ucrainene.\n\nEl a transmis pe Twitter c\u0103 patru vrachiere \u2013 Mustafa Necati, Star Helena, Glory \u0219i Riva Wind \u2013 au fost \u00eenc\u0103rcate cu aproape 170.000 de tone de cereale.\n\nPrimele patru nave au p\u0103r\u0103sit Ucraina s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103, \u00een cadrul acordului-cadru semnat de Ucraina, Rusia, Turcia \u0219i Na\u021biunile Unite.\n\nUPDATE ORA 08:00\n\nJosep Borrell sus\u021bine c\u0103 UE condamn\u0103 activit\u0103\u021bile militare ale Rusiei \u00een jurul centralei nucleare din Zaporizhzhia. Aceasta este o \u00eenc\u0103lcare grav\u0103 \u0219i iresponsabil\u0103 a normelor de securitate nuclear\u0103 \u0219i un alt exemplu de nerespectare a normelor interna\u021bionale de c\u0103tre Rusia.\n\nUPDATE ORA 07:00\n\nO alert\u0103 antiaerian\u0103 a fost declan\u0219at\u0103 \u00een regiunile sudice \u0219i centrale ale Ucrainei. De asemenea, este de actualitate \u00een regiunea Luhansk.\n\nO amenin\u021bare de artilerie a fost declarat\u0103 la Nikopol.\n\nUPDATE ORA 06:00\n\nUcraina nu se confrunt\u0103 cu nicio amenin\u021bare de invazie din partea Belarusului\n\nPotrivit expertului militar Aleksandr Kavalenko, armata belarus\u0103 nu va invada Ucraina \u00een viitorul apropiat, dar o astfel de amenin\u021bare va r\u0103m\u00e2ne p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul r\u0103zboiului cu Rusia.\n\n,,Amenin\u021barea unei invazii a Ucrainei de c\u0103tre armata belarus\u0103 este acum minim\u0103. Aceast\u0103 concluzie poate fi tras\u0103 dac\u0103 ne uit\u0103m la dispunerea grupurilor batalion-tactice din Belarus\u201d, a explicat el.\n\nUPDATE ORA 05:00\n\nNegocierile cu Rusia vor avea perspective doar dac\u0103 dictatorul Putin \u0219i regimul s\u0103u vor disp\u0103rea, prezice expertul militar Igor Koziy.\n\nPotrivit acestuia, nu se poate semna acum niciun tratat cu Rusia, deoarece Kremlinul le va \u00eenc\u0103lca imediat. Expertul nu crede nici \u00een dorin\u021ba dictatorului de a negocia.\n\n,,Putin nu vrea s\u0103 se a\u0219eze la masa negocierilor cu noi. Vrea s\u0103 stea de vorb\u0103 cu Statele Unite, cu al\u021bi juc\u0103tori, dar nu cu Ucraina. Rusia va fi reprezentat\u0103 la negocierile cu Ucraina de c\u0103tre guvernatori, al treilea, al patrulea ministru adjunct\u201d, a explicat Koziy.\n\nUPDATE ORA 04:00\n\nDe ce se prelunge\u0219te eliberarea Khersonului \u0219i a regiunii\n\nFor\u021bele armate ucrainene elibereaz\u0103 treptat regiunea Kherson de ocupan\u021bi, iar lentoarea se datoreaz\u0103 faptului c\u0103 armata noastr\u0103 nu este ca armata rus\u0103 \u0219i \u00ee\u0219i salveaz\u0103 ora\u0219ele \u0219i vie\u021bile omene\u0219ti, a declarat purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al comunit\u0103\u021bii interna\u021bionale de voluntari InformNapalm, un lupt\u0103tor AFU, Mihail Makaruk.\n\nEl a confirmat c\u0103 se \u00eenregistreaz\u0103 progrese \u00een direc\u021bia Kherson, o serie de a\u0219ez\u0103ri au fost deja dezocupate.\n\nUPDATE ORA 03:00\n\nServiciul ucrainean de securitate de stat (SBU) afirm\u0103 c\u0103 a re\u021binut doi b\u0103rba\u021bi pe care i-a acuzat c\u0103 sunt agen\u021bi ai serviciilor de informa\u021bii ruse\u0219ti responsabili de identificarea \u021bintelor pentru atacurile cu rachete ruse\u0219ti care au distrus infrastructura de construc\u021bii navale din ora\u0219ul-port Mykolaiv din sudul \u021b\u0103rii.\n\nUPDATE ORA 02:00\n\nBiroul procurorului general al Ucrainei a declarat c\u0103 a ini\u021biat proceduri penale \u00eempotriva a ceea ce a declarat c\u0103 a fost un bombardament cu rachete \u0219i artilerie din partea armatei ruse asupra centralei electrice din Zaporizhzhia, vineri.\n\nRusia \u0219i Ucraina s-au acuzat reciproc de bombardarea celei mai mari centrale nucleare din Europa.\n\nUPDATE ORA 01:00\n\nPrima nav\u0103 sub pavilion str\u0103in sose\u0219te \u00een Ucraina de la \u00eenceputul r\u0103zboiului\n\nO nav\u0103 sub pavilion str\u0103in a sosit \u00een Ucraina pentru prima dat\u0103 de la \u00eenceputul r\u0103zboiului \u0219i va fi \u00eenc\u0103rcat\u0103 cu cereale, a declarat ministrul ucrainean al infrastructurii, Oleksandr Kubrakov.\n\nNava de m\u0103rfuri generale Fulmar S, sub pavilion Barbados, a acostat \u00een portul ucrainean Chornomorsk.\n\n,,Facem [tot] posibilul pentru a ne asigura c\u0103 porturile noastre pot primi \u0219i manipula mai multe nave. \u00cen special, inten\u021bion\u0103m s\u0103 ajungem la nivelul de cel pu\u021bin trei p\u00e2n\u0103 la cinci nave pe zi \u00een dou\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni\u2019\u201d , a scris Kubrakov pe Facebook.\n\nUcraina reia exporturile de cereale dup\u0103 un acord cu Rusia, negociat de oficiali turci \u0219i ONU. \u00cen cele din urm\u0103, Ucraina \u00ee\u0219i propune s\u0103 expedieze trei milioane de tone pe lun\u0103 din porturile sale de la Marea Neagr\u0103, a declarat ministrul.\n\n\u0218tire ini\u021bial\u0103\n\nFor\u021bele ucrainene \u00ee\u0219i concentreaz\u0103 \u021bintele asupra podurilor, depozitelor de muni\u021bii \u0219i leg\u0103turilor feroviare cu o frecven\u021b\u0103 din ce \u00een ce mai mare \u00een regiunile sudice ale Ucrainei.\n\nInclusiv racordul feroviar de importan\u021b\u0103 strategic\u0103 care leag\u0103 Kherson de Crimeea ocupat\u0103 de Rusia, folosind aproape sigur o combina\u021bie de efecte de blocare, deteriorare, degradare, negare, distrugere \u0219i \u00eentrerupere pentru a \u00eencerca s\u0103 afecteze capacitatea Rusiei de a se realimenta din punct de vedere logistic.\n\nMinisterul Ap\u0103r\u0103rii adaug\u0103 apoi c\u0103 este de p\u0103rere c\u0103 r\u0103zboiul este pe cale s\u0103 intre \u00eentr-o ,,nou\u0103 faz\u0103\u201d.\n\nR\u0103zboiul Rusiei \u00eempotriva Ucrainei este pe cale s\u0103 intre \u00eentr-o nou\u0103 faz\u0103, cele mai grele lupte mut\u00e2ndu-se pe o linie de front de aproximativ 350 km care se \u00eentinde spre sud-vest, de l\u00e2ng\u0103 Zaporizhzhia p\u00e2n\u0103 la Kherson, paralel cu r\u00e2ul Nipru.",
        "summary": "UPDATE ORA 15:00Organiza\u021bia Na\u021biunilor Unite \u0219i-a exprimat speran\u021ba c\u0103 primele transporturi de cereale din porturile ucrainene blocate ar putea \u00eencepe vineri.\nCu toate acestea, coordonatele exacte necesare pentru a asigura o trecere sigur\u0103 a navelor erau \u00eenc\u0103 \u00een curs de negociere joi, a declarat Martin Griffiths, responsabilul cu ajutoarele al ONU.\nVitaly Gura, adjunctul \u0219efului districtului Kakhovka, a murit din cauza r\u0103nilor suferite, a declarat pe Telegram un oficial local, Katerina Gubareva, relateaz\u0103 AFP.\nKubrakov a declarat c\u0103 nava de m\u0103rfuri generale sub pavilion Barbados, Fulmar S, se afl\u0103 \u00een portul ucrainean Chornomorsk.\nRusia \u0219i Ucraina s-au acuzat reciproc de bombardarea celei mai mari centrale nucleare din Europa."
    },
    {
        "title": "BILAN\u021aUL ZILEI. \u00cen ultimele 24 de ore au fost \u00eenregistrate 3.518 cazuri COVID-19",
        "text": "Distinct de cazurile nou confirmate, \u00een urma retest\u0103rii pacien\u0163ilor care erau deja pozitivi, 195 persoane au fost reconfirmate pozitiv.\n\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost efectuate 2.786 teste RT-PCR.\n\nP\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103, la nivel na\u0163ional, au fost prelucrate 13.343.756 teste RT-PCR \u015fi 10.876.253 teste rapide antigenice.\n\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost \u00eenregistrate 3.518 cazuri noi de persoane infectate cu SARS \u2013 CoV \u2013 2 (COVID \u201319), cu 2.923 mai pu\u0163ine fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\n\n613 din cazurile noi din 24 de ore sunt ale unor pacien\u0163i reinfecta\u0163i, testa\u0163i pozitiv la o perioad\u0103 mai mare de 90 de zile dup\u0103 prima infectare.\n\nDistinct de cazurile nou confirmate, \u00een urma retest\u0103rii pacien\u0163ilor care erau deja pozitivi, 195 persoane au fost reconfirmate pozitiv.\n\n\u00cen unit\u0103\u0163ile sanitare de profil, num\u0103rul de persoane internate \u00een sec\u0163ii cu COVID-19 este de 3.994 cu 184 mai multe fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103. De asemenea, la ATI sunt internate 264 persoane, cu 5 mai multe fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103. Din cei 264 pacien\u0163i interna\u0163i la ATI, 229 sunt nevaccina\u0163i.\n\nDin totalul pacien\u0163ilor interna\u0163i, 554 sunt minori, 552 fiind interna\u0163i \u00een sec\u0163ii, cu 23 mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103 \u015fi 2 la ATI, cu 1 mai pu\u0163in fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\n\n\u00cen intervalul 06.08.2022 (10:00) \u2013 07.08.2022 (10:00) au fost raportate de c\u0103tre INSP 8 decese (8 b\u0103rba\u0163i), f\u0103r\u0103 decese raportate anterior intervalului de referin\u0163\u0103.\n\nDintre cele 8 decese, 1 a fost \u00eenregistrat la categoria de v\u00e2rst\u0103 60-69 de ani, 4 la categoria de v\u00e2rst\u0103 70-79 de ani \u015fi 3 la categoria de v\u00e2rst\u0103 peste 80 de ani. Dintre pacien\u0163ii deceda\u0163i, 6 prezentau comorbidit\u0103\u0163i \u015fi 3 erau vaccina\u0163i.\n\nP\u00e2n\u0103 ast\u0103zi, 66.179 persoane diagnosticate cu infec\u0163ie cu SARS-CoV-2 au decedat.\n\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost efectuate 2.786 teste RT-PCR ( 1.296 \u00een baza defini\u0163iei de caz \u015fi a protocolului medical \u015fi 1.490 la cerere) \u015fi 9.833 teste rapide antigenice. P\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103, la nivel na\u0163ional, au fost prelucrate 13.343.756 teste RT-PCR \u015fi 10.876.253 teste rapide antigenice.",
        "summary": "\u00cen ultimele 24 de ore au fost efectuate 2.786 teste RT-PCR.\nP\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103, la nivel na\u0163ional, au fost prelucrate 13.343.756 teste RT-PCR \u015fi 10.876.253 teste rapide antigenice.\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost \u00eenregistrate 3.518 cazuri noi de persoane infectate cu SARS \u2013 CoV \u2013 2 (COVID \u201319), cu 2.923 mai pu\u0163ine fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost efectuate 2.786 teste RT-PCR ( 1.296 \u00een baza defini\u0163iei de caz \u015fi a protocolului medical \u015fi 1.490 la cerere) \u015fi 9.833 teste rapide antigenice.\nP\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103, la nivel na\u0163ional, au fost prelucrate 13.343.756 teste RT-PCR \u015fi 10.876.253 teste rapide antigenice."
    },
    {
        "title": "Un al doilea comandant de rang \u00eenalt al Jihadului Islamic a fost ucis \u00eentr-un raid aerian israelian",
        "text": "31 de palestinieni, dintre care cel pu\u021bin o treime civili \u0219i doi comandan\u021bi de rang \u00eenalt ai Jihadului Islamic, au fost uci\u0219i \u00een timpul luptelor care au avut loc \u00een Gaza.\n\nAtacul a avut loc dup\u0103 ce Israelul l-a ucis pe comandantul grup\u0103rii sus\u021binute de Iran \u00een nordul F\u00e2\u0219iei Gaza.\n\nMilitan\u021bii din Jihadul Islamic au continuat s\u0103 lanseze rachete spre Israel.\n\nUn al doilea comandant de rang \u00eenalt al Jihadului Islamic a fost ucis \u00eentr-un atac aerian israelian, \u00een timp ce \u00een Gaza continu\u0103 valul de lupte.\n\nGruparea militant\u0103 palestinian\u0103 Jihadul Islamic a declarat c\u0103 b\u0103rbatul era Khaled Mansour \u2013 oficialul lor de top pentru sudul F\u00e2\u0219iei Gaza. Lovitura din ora\u0219ul Rafah din sudul \u021b\u0103rii a ucis, de asemenea, doi militan\u021bi \u0219i al\u021bi cinci civili, inclusiv un copil \u0219i trei femei, a declarat grupul.\n\nPremierul interimar al Israelului, Yair Lapid, a confirmat c\u0103 For\u021bele de Ap\u0103rare ale Israelului (IDF) \u0219i Agen\u021bia de Securitate a Israelului, mai bine cunoscut\u0103 sub numele de Shin Bet, l-au ucis pe lider.\n\n\u201eAcesta este un efort opera\u021bional \u0219i con\u0219tient \u0219i o realizare extraordinar\u0103\u201d, a declarat el.\n\n\u201eAc\u021bion\u0103m \u00eentr-o manier\u0103 concentrat\u0103 \u0219i responsabil\u0103 pentru a minimiza r\u0103ul pentru cei care nu sunt implica\u021bi. Opera\u021biunea va continua at\u00e2ta timp c\u00e2t va fi necesar\u201d.\n\nAtacul a avut loc dup\u0103 ce Israelul l-a ucis pe comandantul grup\u0103rii sus\u021binute de Iran \u00een nordul F\u00e2\u0219iei Gaza \u00eentr-un raid aerian care a declan\u0219at cel mai grav conflict transfrontalier dintre Israel \u0219i militan\u021bii palestinieni de anul trecut.\n\nJihadul Islamic a declarat c\u0103 \u201enu va l\u0103sa s\u0103 se usuce s\u00e2ngele \u00eenainte de a bombarda a\u0219ez\u0103rile inamicului\u201d.\n\n\u00cen total, 31 de palestinieni, inclusiv \u0219ase copii \u0219i patru femei, au fost uci\u0219i p\u00e2n\u0103 acum \u00een lupte, potrivit Ministerului palestinian al S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, \u00een timp ce zeci de mii de israelieni au fugit \u00een ad\u0103posturi.\n\nMilitan\u021bii din Jihadul Islamic au continuat s\u0103 lanseze rachete spre Israel, iar armata israelian\u0103 a continuat atacurile aeriene asupra Gaza, de\u0219i intensitatea schimburilor a sc\u0103zut la primele ore ale zilei de duminic\u0103.",
        "summary": "Un al doilea comandant de rang \u00eenalt al Jihadului Islamic a fost ucis \u00eentr-un atac aerian israelian, \u00een timp ce \u00een Gaza continu\u0103 valul de lupte.\nGruparea militant\u0103 palestinian\u0103 Jihadul Islamic a declarat c\u0103 b\u0103rbatul era Khaled Mansour \u2013 oficialul lor de top pentru sudul F\u00e2\u0219iei Gaza.\nLovitura din ora\u0219ul Rafah din sudul \u021b\u0103rii a ucis, de asemenea, doi militan\u021bi \u0219i al\u021bi cinci civili, inclusiv un copil \u0219i trei femei, a declarat grupul.\n\u201eAcesta este un efort opera\u021bional \u0219i con\u0219tient \u0219i o realizare extraordinar\u0103\u201d, a declarat el.\nJihadul Islamic a declarat c\u0103 \u201enu va l\u0103sa s\u0103 se usuce s\u00e2ngele \u00eenainte de a bombarda a\u0219ez\u0103rile inamicului\u201d."
    },
    {
        "title": "UPDATE. Pacien\u0163ii din accidentul rutier din Bulgaria se men\u0163in \u00een stare grav\u0103, func\u0163iile vitale sunt stabile",
        "text": "Ministerul Afacerilor Externe precizeaz\u0103 c\u0103 Ambasada Rom\u00e2niei la Sofia a fost notificat\u0103 pe telefonul de urgen\u021b\u0103 de c\u0103tre un cet\u0103\u021bean rom\u00e2n cu privire la un accident rutier grav produs \u00een zona Veliko Tarnovo.\n\nAccidentul s-a produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, \u00een jurul orei 01:30.\n\n\u00cen urma accidentului, 3 rom\u00e2ni au fost declara\u0163i deceda\u0163i.\n\nPacien\u0163ii politraumatiza\u0163i din accidentul rutier din Bulgaria se men\u0163in \u00een stare grav\u0103, \u00een acest moment fiind stabili din punct de vedere al func\u0163iilor vitale, anun\u0163\u0103 Spitalului Clinic de Urgen\u0163\u0103 Bucure\u015fti \u2013 Floreasca.\n\nDintre cei cinci pacien\u0163i, trei sunt interna\u0163i \u00een Sec\u0163ia de Terapie Intensiv\u0103, necesit\u00e2nd m\u0103suri specifice acestei sec\u0163ii, iar doi sunt interna\u0163i \u00een saloane postoperatorii (terapie intensiv\u0103 intermediar\u0103).\n\nEchipele multidisciplinare compuse din medici de terapie intensiv\u0103, chirurgie general\u0103, ortopedie, neurochirurgie \u00eei supravegheaz\u0103 permanent pe ace\u015fti pacien\u0163i, adapt\u00e2nd tratamentul \u00een func\u0163ie de evolu\u0163ia lor, inclusiv interven\u0163ii chirurgicale \u00een zilele care urmeaz\u0103.\n\nUn autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, la bordul caruia se aflau 25 de pasageri, dintre care \u015fapte cet\u0103\u0163eni turci, iar restul rom\u00e2ni, a fost implicat s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163a \u00eentr-un accident rutier \u00een Bulgaria. Patru rom\u00e2ni au murit, potrivit Departamentului pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103.\n\nPotrivit DSU, accidentul s-a produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, \u00een jurul orei 01:30, \u00eentre satul Kutsina \u015fi Polikraishte (Regiunea Veliko Tarnovo). Conform datelor preliminare, din cei 25 de pasageri de na\u0163ionalitate rom\u00e2n\u0103 \u015fi turc\u0103, 9 sunt interna\u0163i \u00eentr-o unitate spitaliceasc\u0103 din Bulgaria. \u00cen urma accidentului, 4 rom\u00e2ni au fost declara\u0163i deceda\u0163i.",
        "summary": "Accidentul s-a produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, \u00een jurul orei 01:30.\nPacien\u0163ii politraumatiza\u0163i din accidentul rutier din Bulgaria se men\u0163in \u00een stare grav\u0103, \u00een acest moment fiind stabili din punct de vedere al func\u0163iilor vitale, anun\u0163\u0103 Spitalului Clinic de Urgen\u0163\u0103 Bucure\u015fti \u2013 Floreasca.\nDintre cei cinci pacien\u0163i, trei sunt interna\u0163i \u00een Sec\u0163ia de Terapie Intensiv\u0103, necesit\u00e2nd m\u0103suri specifice acestei sec\u0163ii, iar doi sunt interna\u0163i \u00een saloane postoperatorii (terapie intensiv\u0103 intermediar\u0103).\nEchipele multidisciplinare compuse din medici de terapie intensiv\u0103, chirurgie general\u0103, ortopedie, neurochirurgie \u00eei supravegheaz\u0103 permanent pe ace\u015fti pacien\u0163i, adapt\u00e2nd tratamentul \u00een func\u0163ie de evolu\u0163ia lor, inclusiv interven\u0163ii chirurgicale \u00een zilele care urmeaz\u0103.\nPotrivit DSU, accidentul s-a produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, \u00een jurul orei 01:30, \u00eentre satul Kutsina \u015fi Polikraishte (Regiunea Veliko Tarnovo)."
    },
    {
        "title": "31 de palestinieni au fost uci\u0219i \u00een timpul opera\u021biunii Israelului \u00een F\u00e2\u0219ia Gaza. \u0218ase dintre ace\u0219tia sunt copii",
        "text": "Jurnalistul israelian Gideon Levy a declarat c\u0103 \u00een spatele ultimelor lovituri aeriene ale Israelului \u00een Gaza se afl\u0103 probabil motive politice.\n\nBilan\u021bul atacului israelian din Gaza a crescut la 31 de mor\u021bi, dintre care \u0219ase copii; peste 260 de persoane au fost r\u0103nite.\n\nMinisterul Afacerilor Externe din Qatar a avertizat c\u0103 atacurile Israelului asupra Gaza din ultimele zile vor duce la o escaladare periculoas\u0103 \u0219i la valuri de violen\u021b\u0103.\n\nGuvernul israelian a confirmat c\u0103 au loc negocieri mediate de Egipt pentru oprirea bombardamentelor asupra pozi\u0163iilor grupului militant Jihadul Islamic. Conform organiza\u0163iei fundamentaliste Hamas, care de\u0163ine controlul asupra F\u00e2\u015fiei Gaza, liderii Jihadului Islamic au respins un plan pentru un armisti\u0163iu umanitar temporar, informeaz\u0103 site-ul Ynetnews.com. Totu\u015fi, negocierile intermediate de Egipt vizeaz\u0103 oprirea total\u0103 a confrunt\u0103rilor militare \u00eentre Israel \u015fi Jihadul Islamic.\n\nDuminic\u0103 diminea\u0163\u0103, Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii din F\u00e2\u015fia Gaza a anun\u0163at c\u0103 bilan\u0163ul bombardamentelor israeliene a ajuns la 31 de mor\u0163i, inclusiv \u015fase copii, \u015fi 265 de r\u0103ni\u0163i. \u00cens\u0103 armata israelian\u0103 sus\u0163ine c\u0103 printre victime se num\u0103r\u0103 mul\u0163i terori\u015fti \u015fi c\u0103 nou\u0103 civili au fost uci\u015fi de rachete palestiniene care au c\u0103zut \u00een F\u00e2\u015fia Gaza. \u00cen opera\u0163iuni au fost asasina\u0163i doi lideri ai filialei locale a organiza\u0163iei Jihadul Islamic, Tayseer Jabari \u015fi Khaled Mansour, conform cotidianului The Times of Israel.\n\nMinisterul palestinian al S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a anun\u021bat c\u0103 num\u0103rul persoanelor ucise \u00een atacul israelian asupra F\u00e2\u0219iei Gaza a crescut la 29. Bilan\u021bul include \u0219ase copii \u0219i patru femei, a precizat ministerul.\n\nDe asemenea, alte 265 de persoane au fost r\u0103nite de la \u00eenceputul asaltului israelian asupra Gaza, vineri. Ap\u0103rarea civil\u0103 din Gaza a anun\u021bat starea de urgen\u021b\u0103 \u00een F\u00e2\u0219ie, \u00een urma asaltului israelian asupra enclavei palestiniene \u00eencep\u00e2nd de vineri.\n\n\u201eAm f\u0103cut fa\u021b\u0103 situa\u021biei cu curaj, desf\u0103\u0219ur\u00e2nd 21 de misiuni [de la \u00eenceputul asaltului asupra Gaza\u201d, a declarat un purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al ap\u0103r\u0103rii civile \u00een timpul unei conferin\u021be de pres\u0103. \u201eIeri, ocupa\u021bia a distrus cl\u0103diri reziden\u021biale f\u0103r\u0103 s\u0103 se preocupe de femei, copii sau b\u0103tr\u00e2ni\u201d.\n\n\u201eAu comis un masacru \u00een Rafah, ucig\u00e2nd \u0219apte persoane, inclusiv dou\u0103 femei \u0219i un copil. Atacul din Rafah a avariat, de asemenea, opt cl\u0103diri reziden\u021biale. echipele noastre au lucrat neobosit pentru a c\u0103uta victimele printre d\u0103r\u00e2m\u0103turi\u201d.\n\n\u201eDar nu avem suficiente resurse pentru a r\u0103spunde la aceste atacuri. Avem un deficit de echipamente din cauza asediului asupra F\u00e2\u0219iei din ultimii 15 ani. Facem apel la comunitatea interna\u021bional\u0103 s\u0103 permit\u0103 intrarea imediat\u0103 a ajutorului medical \u0219i a echipamentelor de urgen\u021b\u0103\u201d, a ad\u0103ugat el.\n\nJurnalistul israelian Gideon Levy a declarat c\u0103 \u00een spatele ultimelor lovituri aeriene ale Israelului \u00een Gaza se afl\u0103 probabil motive politice. \u201eTimp de c\u00e2teva zile ni s-a spus c\u0103 a\u0219ez\u0103rile din sudul grani\u021bei cu Gaza trebuie s\u0103 fie sub stare de asediu pentru c\u0103 exist\u0103 un pericol \u2013 nimeni nu \u0219tia exact care este pericolul\u201d, a declarat Levy.\n\nIsraelul a sus\u021binut apoi c\u0103 situa\u021bia era \u201einsuportabil\u0103\u201d. \u201eGaza poate fi 16 ani sub asediu \u0219i acest lucru este suportabil, dar unele ora\u0219e din sudul Israelului nu pot suporta patru zile de izolare\u201d, a ad\u0103ugat el. \u201eSunt foarte suspicios c\u0103 are leg\u0103tur\u0103 cu alegerile\u201d.",
        "summary": "Jurnalistul israelian Gideon Levy a declarat c\u0103 \u00een spatele ultimelor lovituri aeriene ale Israelului \u00een Gaza se afl\u0103 probabil motive politice.\nBilan\u021bul atacului israelian din Gaza a crescut la 31 de mor\u021bi, dintre care \u0219ase copii; peste 260 de persoane au fost r\u0103nite.\nGuvernul israelian a confirmat c\u0103 au loc negocieri mediate de Egipt pentru oprirea bombardamentelor asupra pozi\u0163iilor grupului militant Jihadul Islamic.\nMinisterul palestinian al S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a anun\u021bat c\u0103 num\u0103rul persoanelor ucise \u00een atacul israelian asupra F\u00e2\u0219iei Gaza a crescut la 29.\nFacem apel la comunitatea interna\u021bional\u0103 s\u0103 permit\u0103 intrarea imediat\u0103 a ajutorului medical \u0219i a echipamentelor de urgen\u021b\u0103\u201d, a ad\u0103ugat el."
    },
    {
        "title": "Adrenalin\u0103 la maximum: cel mai \u00eenalt leag\u0103n din lume VIDEO",
        "text": "Cel mai \u00eenalt leag\u0103n din lume se afl\u0103 \u00een ora\u015ful Chongqing, China \u015fi este o crea\u0163ie la mod\u0103 pentru localnici, dar \u015fi pentru turi\u015fti.\n\nClar nu pentru cei slabi de inim\u0103, \u00eentruc\u00e2t leag\u0103nul este construit pe marginea unei st\u00e2nci cu o \u00een\u0103l\u0163ime de peste 700 metri. Priveli\u015ftea este superb\u0103, dar trebuie s\u0103 stai la coad\u0103: zilnic, peste 4.000 de aventuro\u015fi vor s\u0103 se dea \u201eu\u0163a\u201d. \u015ei nu doar at\u00e2t. Leag\u0103nul trece peste st\u00e2nc\u0103, a\u015fa c\u0103 po\u0163i admira Fluviul Yangtze, din \u201ezbor\u201d.\n\nLeag\u0103nul te ridic\u0103 la circa 88 de metri \u00een aer, cu o vitez\u0103 de 120 km/or\u0103, a\u015fa c\u0103 \u00ee\u0163i trebuie curaj \u015fi adrenalin\u0103 pentru a nu le\u015fina de emo\u0163ie... sau de fric\u0103. \u015ei da, ajunge la 90 de grade cu solul.\n\nTotul este sigur, spun inginerii chinezi. Leag\u0103nul rezist\u0103 chiar \u015fi la un seism cu o magnitudine de 10 grade.\n\nPersoanele care se dau \u00een cel mai \u00eenalt \u015fi rapid leag\u0103n din lume trebuie s\u0103 poarte costum special de protec\u0163ie, omologat de UE, plus centur\u0103 de siguran\u0163\u0103.",
        "summary": "Cel mai \u00eenalt leag\u0103n din lume se afl\u0103 \u00een ora\u015ful Chongqing, China \u015fi este o crea\u0163ie la mod\u0103 pentru localnici, dar \u015fi pentru turi\u015fti.\nClar nu pentru cei slabi de inim\u0103, \u00eentruc\u00e2t leag\u0103nul este construit pe marginea unei st\u00e2nci cu o \u00een\u0103l\u0163ime de peste 700 metri.\nPriveli\u015ftea este superb\u0103, dar trebuie s\u0103 stai la coad\u0103: zilnic, peste 4.000 de aventuro\u015fi vor s\u0103 se dea \u201eu\u0163a\u201d.\nLeag\u0103nul te ridic\u0103 la circa 88 de metri \u00een aer, cu o vitez\u0103 de 120 km/or\u0103, a\u015fa c\u0103 \u00ee\u0163i trebuie curaj \u015fi adrenalin\u0103 pentru a nu le\u015fina de emo\u0163ie... sau de fric\u0103.\nPersoanele care se dau \u00een cel mai \u00eenalt \u015fi rapid leag\u0103n din lume trebuie s\u0103 poarte costum special de protec\u0163ie, omologat de UE, plus centur\u0103 de siguran\u0163\u0103."
    },
    {
        "title": "\u00centregul corp de astronau\u021bi NASA este eligibil pentru misiunile Artemis",
        "text": "Artemis 2 va fi primul zbor cu echipaj al lui Orion, urm\u00e2nd s\u0103 \u00eenconjoare Luna \u00eentr-un zbor care va dura aproximativ 10 zile.\n\nNASA nu a precizat dac\u0103 al\u021bi parteneri interna\u021bionali, cum ar fi Europa sau Japonia, vor trimite astronau\u021bi pe Artemis 2.\n\nJim Bridenstine, administratorul NASA la acea vreme, a declarat c\u0103 \u00een viitor vor fi ad\u0103uga\u021bi \u0219i al\u021bi astronau\u021bi, inclusiv cei de la partenerii interna\u021bionali.\n\n\u00cen timp ce NASA se preg\u0103te\u0219te s\u0103 selecteze echipajul celei de-a doua misiuni Artemis, astronautul \u0219ef al agen\u021biei spune c\u0103 \u00eentregul corp de astronau\u021bi, \u0219i nu un subset anun\u021bat anterior, este eligibil pentru acest zbor \u0219i pentru viitoarele misiuni pe Lun\u0103.\n\n\u00cen cadrul unei \u0219edin\u021be de informare din 5 august de la Centrul Spa\u021bial Johnson despre viitoarea misiune Artemis 1 f\u0103r\u0103 echipaj, Reid Weisman, \u0219eful biroului astronau\u021bilor, a declarat c\u0103 se a\u0219teapt\u0103 ca echipajul de patru persoane care va zbura pe Artemis 2 s\u0103 fie selectat \u00een cur\u00e2nd.\n\n\u201e\u00centrebarea pe care o va pune toat\u0103 lumea este c\u00e2nd vom desemna un echipaj pentru Artemis 2? Sper\u0103m c\u0103 acest lucru se va \u00eent\u00e2mpla mai t\u00e2rziu \u00een acest an\u201d, a spus el. Se a\u0219teapt\u0103 ca acea misiune s\u0103 fie lansat\u0103 nu mai devreme de 2024.\n\nArtemis 2 va fi primul zbor cu echipaj al lui Orion, urm\u00e2nd s\u0103 \u00eenconjoare Luna \u00eentr-un zbor care va dura aproximativ 10 zile. Echipajul format din patru persoane va include un astronaut canadian, ca parte a unui acord \u00eencheiat \u00een decembrie 2020 \u00eentre NASA \u0219i Agen\u021bia Spa\u021bial\u0103 Canadian\u0103 cu privire la contribu\u021bia Canadei la bra\u021bul robotic Canadarm3 pentru portalul lunar.\n\nNASA nu a precizat dac\u0103 al\u021bi parteneri interna\u021bionali, cum ar fi Europa sau Japonia, vor trimite astronau\u021bi pe Artemis 2. \u00cen ceea ce prive\u0219te astronau\u021bii proprii ai agen\u021biei, Wiseman a declarat c\u0103 \u00eentregul corp de astronau\u021bi de 42 de persoane va fi luat \u00een considerare pentru aceast\u0103 misiune \u0219i pentru zborurile ulterioare ale Artemis.\n\n\u201eDin punctul meu de vedere, oricare dintre cei 42 de astronau\u021bi activi ai no\u0219tri este eligibil pentru o misiune Artemis\u201d, a spus el, un aspect pe care l-a subliniat de mai multe ori \u00een timpul \u0219edin\u021bei de informare. \u201eVrem s\u0103 alc\u0103tuim echipa potrivit\u0103 pentru aceast\u0103 misiune\u201d.\n\n\u201eDragi compatrio\u021bi americani, v\u0103 ofer eroii viitorului care ne vor duce \u00eenapoi pe Lun\u0103 \u0219i dincolo de ea, genera\u021bia Artemis\u201d, a declarat Pence la o reuniune a Consiliului Na\u021bional Spa\u021bial din decembrie 2020, \u00een cadrul c\u0103reia a anun\u021bat cei 18 astronau\u021bi care vor forma echipa. Cinci dintre cei 18 au participat la acea reuniune de la Centrul Spa\u021bial Kennedy.\n\nJim Bridenstine, administratorul NASA la acea vreme, a declarat c\u0103 \u00een viitor vor fi ad\u0103uga\u021bi \u0219i al\u021bi astronau\u021bi, inclusiv cei de la partenerii interna\u021bionali. \u201eAcesta este primul nostru cadru de astronau\u021bi Artemis\u201d, a declarat Bridenstine. \u201eVreau s\u0103 fiu clar: vor fi mai mul\u021bi\u201d.\n\nTotu\u0219i, Wiseman a subliniat c\u0103 \u00eei va lua \u00een considerare pe to\u021bi astronau\u021bii actuali, precum \u0219i pe cei 10 candida\u021bi astronau\u021bi afla\u021bi \u00een prezent \u00een preg\u0103tire. \u201eAvem 42 de astronau\u021bi activi aici \u00een Houston \u0219i 10 candida\u021bi astronau\u021bi care vor bate la u\u0219\u0103 pentru Artemis 2 \u0219i mai departe\u201d, a spus el.\n\nEl a ad\u0103ugat c\u0103 NASA a schimbat, de asemenea, cerin\u021bele privind expunerea la radia\u021bii pe toat\u0103 durata vie\u021bii, care anterior variau \u00een func\u021bie de v\u00e2rst\u0103 \u0219i sex, la o singur\u0103 limit\u0103. Un raport din iunie 2021 al Academiilor Na\u021bionale a aprobat o astfel de propunere, men\u021bion\u00e2nd c\u0103 \u201ecreeaz\u0103 egalitatea de \u0219anse pentru zborurile spa\u021biale\u201d fa\u021b\u0103 de standardele anterioare care stabileau limite mai mici pentru femei.\n\nWiseman a declarat c\u0103 acele standarde anterioare \u201edraconice\u201d au fost \u00eenlocuite cu o singur\u0103 limit\u0103. \u201eAm egalizat toate limitele de radia\u021bii. Nu conteaz\u0103 dac\u0103 e\u0219ti b\u0103rbat, dac\u0103 e\u0219ti femeie, este exact acela\u0219i lucru\u201d.\n\n\u201eScopul nostru final este ca Statele Unite ale Americii s\u0103 fie jum\u0103tate b\u0103rba\u021bi, jum\u0103tate femei. Ei bine, spa\u021biul ar trebui s\u0103 fie cel pu\u021bin at\u00e2t\u201d, a spus el. \u201eDac\u0103 nu putem face aceste nave spa\u021biale echitabile \u0219i nu putem zbura cu orice tip de persoan\u0103 pe ele, atunci trebuie s\u0103 ne uit\u0103m la sistemele noastre \u0219i s\u0103 le reevalu\u0103m\u201d.\n\nDe asemenea, nu exist\u0103 restric\u021bii de v\u00e2rst\u0103 \u00een ceea ce prive\u0219te misiunile Artemis, a spus el, men\u021bion\u00e2nd c\u0103 \u00een corpul astronau\u021bilor se afl\u0103 persoane cu v\u00e2rste cuprinse \u00eentre sf\u00e2r\u0219itul anilor 20 \u0219i mijlocul anilor 60. \u201eAt\u00e2ta timp c\u00e2t e\u0219ti s\u0103n\u0103tos, te vom \u00eenc\u0103rca \u00eentr-o rachet\u0103 \u0219i te vom lansa de pe planet\u0103\u201d.",
        "summary": "Artemis 2 va fi primul zbor cu echipaj al lui Orion, urm\u00e2nd s\u0103 \u00eenconjoare Luna \u00eentr-un zbor care va dura aproximativ 10 zile.\nNASA nu a precizat dac\u0103 al\u021bi parteneri interna\u021bionali, cum ar fi Europa sau Japonia, vor trimite astronau\u021bi pe Artemis 2.\nArtemis 2 va fi primul zbor cu echipaj al lui Orion, urm\u00e2nd s\u0103 \u00eenconjoare Luna \u00eentr-un zbor care va dura aproximativ 10 zile.\nNASA nu a precizat dac\u0103 al\u021bi parteneri interna\u021bionali, cum ar fi Europa sau Japonia, vor trimite astronau\u021bi pe Artemis 2.\n\u201eAcesta este primul nostru cadru de astronau\u021bi Artemis\u201d, a declarat Bridenstine."
    },
    {
        "title": "Care este arma secret\u0103 a Washingtonului \u00eempotriva hackerilor din China",
        "text": "Statele Unite nu au ezitat s\u0103 foloseasc\u0103 sanc\u021biuni \u00eempotriva entit\u0103\u021bilor chineze\u0219ti.\n\nSanc\u021biunile financiare specifice sunt potrivite pentru a aborda activit\u0103\u021bile cibernetice ilicite comise de actori nestatali.\n\nC\u00e2nd guvernul SUA utilizeaz\u0103 sanc\u021biuni financiare specifice, acesta identific\u0103 actorii implica\u021bi \u00een activit\u0103\u021bi ilicite, le \u00eenghea\u021b\u0103 activele din SUA \u0219i interzice persoanelor \u0219i entit\u0103\u021bilor americane s\u0103 fac\u0103 afaceri cu ace\u0219tia.\n\nLa \u00eenceputul lunii trecute, consilierul pentru securitate na\u021bional\u0103, Tom Donilon, a declarat c\u0103 furtul cibernetic de informa\u021bii confiden\u021biale \u0219i tehnologie de la \u00eentreprinderile americane \u201eprovine din China la o scar\u0103 f\u0103r\u0103 precedent\u201d, iar generalul Keith Alexander, directorul Agen\u021biei Na\u021bionale de Securitate, a numit anterior acest furt \u201ecel mai mare transfer de bog\u0103\u021bie din istorie\u201d.\n\nDac\u0103 anun\u021burile recente sunt un indiciu, administra\u021bia Obama \u0219i-a sporit aten\u021bia asupra amenin\u021b\u0103rilor la adresa securit\u0103\u021bii cibernetice. \u00cen februarie, Casa Alb\u0103 a publicat un ordin executiv care vizeaz\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u021birea securit\u0103\u021bii cibernetice a infrastructurii critice a \u021b\u0103rii. \u00cen aceea\u0219i lun\u0103, aceasta a dezv\u0103luit, de asemenea, o nou\u0103 strategie de prevenire a furtului de secrete comerciale americane.\n\nCu toate acestea, un instrument poten\u021bial crucial a fost \u00een mare parte absent din discu\u021biile privind modul \u00een care Statele Unite ar trebui s\u0103 abordeze amenin\u021b\u0103rile cibernetice: sanc\u021biunile financiare specifice. Av\u00e2nd \u00een vedere succesul sanc\u021biunilor financiare direc\u021bionate \u00een alte contexte \u2013 \u0219i anume, combaterea terorismului \u0219i eforturile de a opri proliferarea nuclear\u0103 \u2013 administra\u021bia Obama ar trebui s\u0103 stabileasc\u0103 un proces de impunere a acestora asupra persoanelor \u0219i entit\u0103\u021bilor care se implic\u0103 \u00een activit\u0103\u021bi cibernetice pernicioase.\n\nDin mai multe motive, sanc\u021biunile specifice sunt deosebit de potrivite pentru a aborda amenin\u021b\u0103rile reprezentate de atacurile cibernetice \u0219i de furtul cibernetic \u0219i ar putea constitui o parte important\u0103 a unei strategii mai ample de atenuare a problemei. \u00cen primul r\u00e2nd, \u00een cazul atacurilor \u00eentreprinse de state sau de reprezentan\u021bi ai acestora, sanc\u021biunile ar putea servi drept factor de descurajare \u00eempotriva unui viitor comportament ilicit.\n\nAcest lucru se datoreaz\u0103 faptului c\u0103 statele, preocupate de reputa\u021bia lor, au interesul de a \u00eempiedica expunerea public\u0103 a activit\u0103\u021bii lor ilegale. La sf\u00e2r\u0219itul anului trecut, de exemplu, at\u00e2t Beijingul, c\u00e2t \u0219i compania chinez\u0103 Huawei Technologies au obiectat vehement fa\u021b\u0103 de un raport publicat de Comisia permanent\u0103 selectiv\u0103 pentru informa\u021bii a Camerei Reprezentan\u021bilor din SUA, care acuza Huawei \u0219i o alt\u0103 companie chinez\u0103 de faptul c\u0103 reprezint\u0103 o amenin\u021bare cibernetic\u0103 semnificativ\u0103 la adresa intereselor de securitate na\u021bional\u0103 ale SUA. Huawei a mers at\u00e2t de departe \u00eenc\u00e2t a catalogat raportul drept \u201eun exerci\u021biu de blamare a Chinei\u201d.\n\nSanc\u021biunile financiare\n\nSanc\u021biunile financiare specifice sunt, de asemenea, potrivite pentru a aborda activit\u0103\u021bile cibernetice ilicite comise de actori nestatali. Pentru astfel de actori, sanc\u021biunile publice nu numai c\u0103 ar avea un efect de descurajare, ci le-ar limita accesul la sistemul financiar american. Administra\u021bia Obama a impus \u00een trecut sanc\u021biuni financiare specifice \u00eempotriva unor grupuri criminale nestatale similare \u2013 cum ar fi Yakuza din Japonia, Los Zetas din Mexic \u0219i Camorra din Italia \u2013 ca parte a strategiei sale de combatere a criminalit\u0103\u021bii organizate transna\u021bionale. Sanc\u021biunile financiare specifice au jucat, de asemenea, un rol important \u00een sl\u0103birea Al Qaeda \u00een ultimii ani.\n\nUn al doilea motiv pentru care sanc\u021biunile financiare \u021bintite ar func\u021biona bine \u00een contextul cibernetic este c\u0103, spre deosebire de atacurile reciproce \u00een spa\u021biul cibernetic sau de utilizarea for\u021bei militare, acestea sunt propor\u021bionale la scar\u0103 cu infiltra\u021biile cibernetice, cum ar fi furtul discret al propriet\u0103\u021bii intelectuale de la \u00eentreprinderile americane, \u0219i pot fi atent calibrate pentru a produce efectul dorit.\n\nPrin urmare, sanc\u021biunile ar putea ac\u021biona ca o fr\u00e2n\u0103 \u00een calea escalad\u0103rii \u0219i ar putea ad\u0103uga o p\u00e2rghie la negocierile diplomatice privind chestiunile cibernetice, lucru pe care at\u00e2t Statele Unite, c\u00e2t \u0219i China par s\u0103-l aprecieze. \u00cen cele din urm\u0103, dac\u0103 Washingtonul ar impune sanc\u021biuni financiare \u021bintite \u00eempotriva infractorilor cibernetici, efectul sanc\u021biunilor s-ar r\u0103sfr\u00e2nge probabil dincolo de grani\u021bele SUA, deoarece institu\u021biile financiare din \u00eentreaga lume refuz\u0103 adesea s\u0103 fac\u0103 afaceri cu entit\u0103\u021bile sanc\u021bionate.\n\nAtunci c\u00e2nd guvernul SUA utilizeaz\u0103 sanc\u021biuni financiare specifice, acesta identific\u0103 actorii implica\u021bi \u00een activit\u0103\u021bi ilicite, le \u00eenghea\u021b\u0103 activele din SUA \u0219i interzice persoanelor \u0219i entit\u0103\u021bilor americane s\u0103 fac\u0103 afaceri cu ace\u0219tia. Puterea guvernului de a face acest lucru \u00ee\u0219i are r\u0103d\u0103cinile \u00een statute precum International Emergency Economic Powers Act din 1977, care permite pre\u0219edintelui s\u0103 declare o urgen\u021b\u0103 na\u021bional\u0103 \u00een ceea ce prive\u0219te amenin\u021b\u0103rile care \u00ee\u0219i au originea \u201e\u00een \u00eentregime sau \u00een mare parte \u00een afara Statelor Unite\u201d \u0219i s\u0103 impun\u0103 anumite restric\u021bii economice asupra sursei acestor amenin\u021b\u0103ri.\n\nSpre deosebire de tipurile mai vechi de programe de sanc\u021biuni, cum ar fi embargoul \u00eempotriva Cubei, sanc\u021biunile financiare direc\u021bionate vizeaz\u0103 doar persoanele \u0219i entit\u0103\u021bile despre care guvernul SUA \u0219tie c\u0103 sunt implicate \u00een activit\u0103\u021bi ilicite. Washingtonul poate impune astfel de sanc\u021biuni persoanelor fizice sau juridice, inclusiv companiilor de fa\u021bad\u0103 \u0219i de tip fantom\u0103, indiferent dac\u0103 acestea au sau nu leg\u0103tur\u0103 cu un stat. Statele Unite nu au ezitat s\u0103 foloseasc\u0103 sanc\u021biuni \u00eempotriva entit\u0103\u021bilor chineze\u0219ti.",
        "summary": "Sanc\u021biunile financiare specifice sunt potrivite pentru a aborda activit\u0103\u021bile cibernetice ilicite comise de actori nestatali.\n\u00cen februarie, Casa Alb\u0103 a publicat un ordin executiv care vizeaz\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u021birea securit\u0103\u021bii cibernetice a infrastructurii critice a \u021b\u0103rii.\n\u00cen aceea\u0219i lun\u0103, aceasta a dezv\u0103luit, de asemenea, o nou\u0103 strategie de prevenire a furtului de secrete comerciale americane.\nHuawei a mers at\u00e2t de departe \u00eenc\u00e2t a catalogat raportul drept \u201eun exerci\u021biu de blamare a Chinei\u201d.\nSanc\u021biunile financiare specifice au jucat, de asemenea, un rol important \u00een sl\u0103birea Al Qaeda \u00een ultimii ani."
    },
    {
        "title": "Oficialii sunt indeci\u0219i. Ace\u0219tia nu \u0219tiu dac\u0103 s\u0103 impun\u0103 o nou\u0103 strategie de vaccinare \u00eempotriva variolei maimu\u021bei",
        "text": "Administra\u021bia Biden ar putea reduce epidemia \u00eenainte ca aceasta s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 mai mult.\n\nInjectarea intradermic\u0103 presupune ghidarea cu aten\u021bie a unui ac \u00een straturile pielii, un spa\u021biu sub\u021bire cu celule imunitare.\n\nDac\u0103 un medic merge prea ad\u00e2nc \u0219i introduce doza \u00een gr\u0103sime, pacientul ar putea s\u0103 nu primeasc\u0103 suficient vaccin, spun exper\u021bii.\n\nUnii exper\u021bi externi \u00eendeamn\u0103 la pruden\u021b\u0103. \u201eDin punct de vedere al \u0219tiin\u021bei de baz\u0103, ar trebui s\u0103 func\u021bioneze\u201d, a declarat Dr. Jay Varma, director al Centrului Cornell pentru Prevenirea \u0219i R\u0103spunsul la Pandemii. \u201eDar, bine\u00een\u021beles, exist\u0103 multe lucruri \u00een via\u021b\u0103, \u00een \u0219tiin\u021b\u0103, despre care credem c\u0103 ar trebui s\u0103 func\u021bioneze, iar apoi, atunci c\u00e2nd le punem \u00een practic\u0103, nu func\u021bioneaz\u0103\u201d.\n\nImpunerea dozelor de vaccin Jynneos ar putea ajuta guvernul federal s\u0103 rezolve o situa\u021bie dificil\u0103 \u00een parte creat\u0103 de el \u00eensu\u0219i. Chiar dac\u0103 a investit mai mult de 1 miliard de dolari \u00een dezvoltarea vaccinului \u00een dou\u0103 doze pentru a fi folosit at\u00e2t \u00eempotriva variolei maimu\u021belor, c\u00e2t \u0219i a variolei, guvernul are doar 1,1 milioane de doze la dispozi\u021bie, \u00een parte pentru c\u0103 a fost lent \u00een a comanda stocuri de vaccin \u00een vrac pentru a fi procesate \u00een fiole.\n\nAceast\u0103 rezerv\u0103 este suficient\u0103 pentru a acoperi 550.000 de persoane, dar sunt necesare de aproximativ trei ori mai multe doze pentru a acoperi cele 1,6 milioane p\u00e2n\u0103 la 1,7 milioane de americani care, potrivit Centrelor pentru Controlul \u0219i Prevenirea Bolilor, prezint\u0103 un risc ridicat de variol\u0103. Deocamdat\u0103, virusul s-a r\u0103sp\u00e2ndit \u00een principal prin contactul \u00een timpul sexului \u00eentre b\u0103rba\u021bii homosexuali \u0219i bisexuali, a precizat CDC.\n\nUnii oficiali federali sper\u0103 c\u0103, prin injectarea unei doze mai mici de vaccin \u00eentre straturile de piele, numit\u0103 injec\u021bie intradermic\u0103, administra\u021bia Biden ar putea reduce epidemia \u00eenainte ca aceasta s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 mai mult.\n\nDar unii exper\u021bi sus\u021bin c\u0103 aceast\u0103 abordare nu a fost suficient de studiat\u0103. De asemenea, ei avertizeaz\u0103 c\u0103 unii vaccinatori vor avea nevoie de preg\u0103tire pentru a administra corect injec\u021biile, ceea ce ar putea \u00eencetini eforturile de vaccinare. \u00cen caz contrar, guvernul ar putea sf\u00e2r\u0219i prin a risipi doze, \u00een loc s\u0103 le salveze.\n\nInjectarea intradermic\u0103 presupune ghidarea cu aten\u021bie a unui ac \u00een straturile pielii, un spa\u021biu sub\u021bire cu celule imunitare. Dac\u0103 un medic merge prea ad\u00e2nc \u0219i introduce doza \u00een gr\u0103sime, pacientul ar putea s\u0103 nu primeasc\u0103 suficient vaccin, spun exper\u021bii, dar dac\u0103 acul nu este introdus suficient de ad\u00e2nc, o parte din vaccin s-ar putea scurge \u00eenapoi.\n\n\u201eDac\u0103 administrezi o doz\u0103 mai mic\u0103 \u0219i nu o injectezi corect \u00een piele \u2013 s-ar putea s\u0103 o injectezi \u00eentr-un loc gre\u0219it \u2013 s-ar putea s\u0103 nu administrezi un vaccin protector \u00eempotriva variolei maimu\u021bei\u201d, a declarat Dr. Phil Krause, care s-a pensionat anul trecut ca \u00eenalt responsabil cu reglementarea vaccinurilor din cadrul FDA \u0219i care a lucrat la autorizarea de c\u0103tre agen\u021bie a Jynneos. \u201eDac\u0103 cere\u021bi ca acest lucru s\u0103 fie f\u0103cut la nivel na\u021bional \u00een milioane de doze, este mult mai u\u0219or s\u0103 se fac\u0103 gre\u0219eli \u00een administrarea vaccinului\u201d.\n\nMetoda a fost utilizat\u0103 \u00een campaniile de vaccinare \u00eempotriva poliomielitei atunci c\u00e2nd dozele au fost limitate, precum \u0219i pentru rabie \u0219i pentru testele cutanate pentru tuberculoz\u0103.\n\n\u201eNu este un concept nou-nou\u021b\u201d, a declarat Dr. Anthony Fauci, consilierul medical principal al pre\u0219edintelui Joe Biden. \u201eNe g\u00e2ndeam la acest lucru ca strategie \u00een cazul unei penurii de vaccinuri cu ani \u00een urm\u0103\u201d.",
        "summary": "Dac\u0103 un medic merge prea ad\u00e2nc \u0219i introduce doza \u00een gr\u0103sime, pacientul ar putea s\u0103 nu primeasc\u0103 suficient vaccin, spun exper\u021bii.\nImpunerea dozelor de vaccin Jynneos ar putea ajuta guvernul federal s\u0103 rezolve o situa\u021bie dificil\u0103 \u00een parte creat\u0103 de el \u00eensu\u0219i.\nDeocamdat\u0103, virusul s-a r\u0103sp\u00e2ndit \u00een principal prin contactul \u00een timpul sexului \u00eentre b\u0103rba\u021bii homosexuali \u0219i bisexuali, a precizat CDC.\nDar unii exper\u021bi sus\u021bin c\u0103 aceast\u0103 abordare nu a fost suficient de studiat\u0103.\nMetoda a fost utilizat\u0103 \u00een campaniile de vaccinare \u00eempotriva poliomielitei atunci c\u00e2nd dozele au fost limitate, precum \u0219i pentru rabie \u0219i pentru testele cutanate pentru tuberculoz\u0103."
    },
    {
        "title": "Jihadul Islamic confirm\u0103 c\u0103 liderul suprem Khaled Mansour a fost ucis \u00eentr-un atac israelian din F\u00e2\u0219ia Gaza",
        "text": "\u00cen timpul Opera\u021biunii \u201eGardianul Zidurilor\u201d, el a fost responsabil pentru sute de lans\u0103ri de rachete spre Israel.\n\n\u0218eful departamentului de opera\u021biuni din cadrul IDF, generalul-maior Oded Basiuk, a anun\u021bat c\u0103 \u201e\u00eentreaga elit\u0103 de securitate a Jihadului Islamic a fost eliminat\u0103\u201d.\n\nS\u00e2mb\u0103t\u0103 sear\u0103, IDF a prezentat dovezi video potrivit c\u0103rora un atac cu rachete e\u0219uat al Jihadului Islamic a fost responsabil pentru moartea mai multor copii \u00een Jabalia.\n\nJihadul Islamic a confirmat duminic\u0103 diminea\u021ba devreme c\u0103 Khaled Mansour, liderul diviziei sudice a organiza\u021biei, a fost eliminat \u00eentr-un atac al IDF \u00een F\u00e2\u0219ia Gaza. \u00cen atac a fost eliminat, de asemenea, Ziad Al-Mudallal, fiul liderului principal al Jihadului Islamic, Ahmad al-Mudallal.\n\n\u00centre timp, FDI a continuat s\u0103 loveasc\u0103 obiective teroriste \u00een Gaza duminic\u0103 diminea\u021ba devreme. Acest lucru a avut loc \u00een urma unui lan\u021b de rachete care a fost lansat asupra sudului Israelului \u00een timpul nop\u021bii.\n\nDe-a lungul anilor, Mansour a fost implicat \u00een zeci de incidente cu tiruri de rachete, bombe de mortier \u0219i rachete antitanc. \u00cen timpul Opera\u021biunii \u201eGardianul Zidurilor\u201d, el a fost responsabil pentru sute de lans\u0103ri de rachete spre Israel.\n\n\u0218eful departamentului de opera\u021biuni din cadrul IDF, generalul-maior Oded Basiuk, a declarat presei s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara c\u0103 \u201e\u00eentreaga elit\u0103 de securitate a Jihadului Islamic a fost eliminat\u0103\u201d.\n\n\u201eUn alt fenomen foarte important a putut fi observat \u00een ultimele ore. Jihadul Islamic lanseaz\u0103 sute de rachete, dintre care o parte semnificativ\u0103 love\u0219te \u00een interiorul F\u00e2\u0219iei Gaza. Conform tuturor datelor pe care le am \u2013 v\u0103d c\u0103 atacul asupra Jabaliya este autoprovocat. Organiza\u021bia nu numai c\u0103 pune \u00een pericol vie\u021bile israelienilor, dar \u00eei r\u0103ne\u0219te \u0219i pe palestinieni. Vom continua \u0219i vom ac\u021biona \u00eempotriva Jihadului Islamic at\u00e2ta timp c\u00e2t va fi nevoie. Nu ne vom opri p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd Jihadul Islamic nu va \u00eenceta s\u0103 ne amenin\u021be. R\u0103bdarea este important\u0103, nu totul merge ca pe roate \u00een astfel de opera\u021biuni. P\u00e2n\u0103 acum, rezultatele sunt bune\u201d, a declarat generalul.\n\nS\u00e2mb\u0103t\u0103 sear\u0103, IDF a prezentat dovezi video potrivit c\u0103rora un atac cu rachete e\u0219uat al Jihadului Islamic a fost responsabil pentru moartea mai multor copii \u00een Jabalia, la nord de ora\u0219ul Gaza, contrar afirma\u021biilor arabe potrivit c\u0103rora un atac israelian a cauzat moartea copiilor.",
        "summary": "\u0218eful departamentului de opera\u021biuni din cadrul IDF, generalul-maior Oded Basiuk, a anun\u021bat c\u0103 \u201e\u00eentreaga elit\u0103 de securitate a Jihadului Islamic a fost eliminat\u0103\u201d.\nS\u00e2mb\u0103t\u0103 sear\u0103, IDF a prezentat dovezi video potrivit c\u0103rora un atac cu rachete e\u0219uat al Jihadului Islamic a fost responsabil pentru moartea mai multor copii \u00een Jabalia.\nJihadul Islamic a confirmat duminic\u0103 diminea\u021ba devreme c\u0103 Khaled Mansour, liderul diviziei sudice a organiza\u021biei, a fost eliminat \u00eentr-un atac al IDF \u00een F\u00e2\u0219ia Gaza.\n\u00cen atac a fost eliminat, de asemenea, Ziad Al-Mudallal, fiul liderului principal al Jihadului Islamic, Ahmad al-Mudallal.\n\u0218eful departamentului de opera\u021biuni din cadrul IDF, generalul-maior Oded Basiuk, a declarat presei s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara c\u0103 \u201e\u00eentreaga elit\u0103 de securitate a Jihadului Islamic a fost eliminat\u0103\u201d."
    },
    {
        "title": "Tatuaje gratuite pentru angaja\u0163ii noi. Un grup hotelier a implementat campania pentru a atrage personal de excep\u0163ie",
        "text": "\u00cen lumea t\u0103ioas\u0103 a ospitalit\u0103\u0163ii post-pandemice, ob\u0163inerea celor mai buni angaja\u0163i este esen\u0163ial\u0103.\n\nUn grup hotelier a decis s\u0103 atrag\u0103 personal de excep\u0163ie, oferindu-le un tatuaj gratuit, dac\u0103 vor r\u0103m\u00e2ne \u015fase luni.\n\nCampania este \u00een parte o campanie de atragere a aten\u0163iei.\n\n\u00cen lumea t\u0103ioas\u0103 a ospitalit\u0103\u0163ii post-pandemice, ob\u0163inerea celor mai buni angaja\u0163i este esen\u0163ial\u0103. Ruby Hotels din Germania, care de\u0163ine 16 propriet\u0103\u0163i \u00een Europa, ofer\u0103 noilor angaja\u0163i p\u00e2n\u0103 la 500 de euro pentru a-\u015fi face tatuaje, piercing sau tunsoare dup\u0103 ce \u00eemplinesc \u015fase luni de munc\u0103.\n\n\u015ei la pu\u0163in peste o lun\u0103 de c\u00e2nd a \u00eenceput programul, \u00een iunie, cererile de angajare la acest brand au crescut deja cu 25%, \u00een ciuda faptului c\u0103 este perioada vacan\u0163elor de var\u0103 \u00een Europa.\n\n\u201eAv\u00e2nd \u00een vedere deficitul de personal din industria hotelier\u0103 din Europa, acesta este un rezultat foarte satisf\u0103c\u0103tor\u201d, a declarat pentru CNN, vicepre\u015fedintele departamentului de resurse umane al Ruby.\n\nCampania este \u00een parte o campanie de atragere a aten\u0163iei, a spus ea, dar, mai ales, este pentru a atrage genul de personal pe care \u00eel doresc \u00een hotelurile lor: \u201eJuc\u0103tori de echip\u0103 care apreciaz\u0103 caracterul, sufletul \u015fi individualitatea\u201d, a scris compania \u00eentr-o declara\u0163ie.\n\n\u201eRuby vrea s\u0103 \u00ee\u015fi \u00eencurajeze angaja\u0163ii s\u0103 \u00ee\u015fi creeze povestea individual\u0103 de succes, s\u0103 \u00ee\u015fi arate propria personalitate \u015fi s\u0103 o pun\u0103 \u00een valoare \u015fi la locul de munc\u0103. Iubim oamenii cu personalitate \u015fi asta vrem s\u0103 transmitem\u201d, a ad\u0103ugat Scheurer.\n\nScheurer, care are ea \u00eens\u0103\u015fi tatuaje, a declarat c\u0103: \u201eAmestecul de caractere individuale este ceea ce creeaz\u0103 atmosfera \u015fi succesul Ruby\u201d.\n\nEa a continuat: \u201eTatuajele, piercingurile \u015fi coafurile sunt ceva foarte personal. Sunt diferite pentru fiecare, emo\u0163ionale pentru fiecare, cu o semnifica\u0163ie. La Ruby, fiecare angajat poate \u015fi ar trebui s\u0103 fie el \u00eensu\u015fi. Multe companii pretind acest lucru. Noi o dovedim cu aceast\u0103 campanie\u201d.\n\n\u015ei dac\u0103 angaja\u0163ii actuali se simt exclu\u015fi, nu o vor face pentru mult timp. Schema a mers at\u00e2t de bine \u00eenc\u00e2t au extins-o. Atunci c\u00e2nd un angajat existent recruteaz\u0103 unul nou, marca va pl\u0103ti un tatuaj pentru fiecare dintre ei. Campania se va desf\u0103\u015fura p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul anului.",
        "summary": "\u00cen lumea t\u0103ioas\u0103 a ospitalit\u0103\u0163ii post-pandemice, ob\u0163inerea celor mai buni angaja\u0163i este esen\u0163ial\u0103.\nUn grup hotelier a decis s\u0103 atrag\u0103 personal de excep\u0163ie, oferindu-le un tatuaj gratuit, dac\u0103 vor r\u0103m\u00e2ne \u015fase luni.\n\u00cen lumea t\u0103ioas\u0103 a ospitalit\u0103\u0163ii post-pandemice, ob\u0163inerea celor mai buni angaja\u0163i este esen\u0163ial\u0103.\nScheurer, care are ea \u00eens\u0103\u015fi tatuaje, a declarat c\u0103: \u201eAmestecul de caractere individuale este ceea ce creeaz\u0103 atmosfera \u015fi succesul Ruby\u201d.\n\u015ei dac\u0103 angaja\u0163ii actuali se simt exclu\u015fi, nu o vor face pentru mult timp."
    },
    {
        "title": "Serbia ofer\u0103 guvernului rom\u00e2n dreptul de proprietate asupra complexului \u201eLuceaf\u0103rul\u201d din V\u00e2r\u015fe\u0163",
        "text": "Eveniment\n\nGuvernul a aprobat miercuri hot\u0103r\u00e2rea pentru aprobarea Acordului \u00eentre Executivul Rom\u00e2niei \u015fi cel al Serbiei referitor la transferarea dreptului de proprietate asupra complexului \u201eLuceaf\u0103rul\u201d, semnat la Bucure\u015fti, la 27 iunie 2022.\n\nGuvernul Serbiei cedeaz\u0103 dreptul de proprietate Executivului rom\u00e2n, potrivit unui comunicat de pres\u0103.\n\nComplexul \u201eLuceaf\u0103rul\u201d din V\u00e2r\u015fe\u0163, Provincia Autonom\u0103 Voivodina, Republica Serbia, constituie o component\u0103 de o importan\u0163\u0103 deosebit\u0103 a patrimoniului cultural al membrilor minorit\u0103\u0163ii rom\u00e2ne din Serbia, transmit autorit\u0103\u0163ile.\n\nComplexul este una din cele mai impozante cl\u0103diri din V\u00e2r\u015fe\u0163, localizat \u00een centrul ora\u015fului, pe un teren de aproximativ 2.460 metri p\u0103tra\u0163i.\n\nDestina\u0163ia ini\u0163ial\u0103 a acestuia a fost Banca \u201eLuceaf\u0103rul\u201d, care a finan\u0163at activitatea agricol\u0103 a rom\u00e2nilor din zon\u0103, cl\u0103direa fiind utilizat\u0103 ulterior pentru multiple ac\u0163iuni de promovare a identit\u0103\u0163ii culturale \u015fi spirituale rom\u00e2ne\u015fti. \u00cen perioada comunist\u0103, cl\u0103direa a fost na\u0163ionalizat\u0103.\n\nDup\u0103 \u00eenl\u0103turarea regimului comunist, asocia\u0163ii ale membrilor minorit\u0103\u0163ii rom\u00e2ne au ini\u0163iat demersuri pentru retrocedarea cl\u0103dirii, care nu au fost, \u00eens\u0103, solu\u0163ionate favorabil de autorit\u0103\u0163ile s\u00e2rbe, \u00een special din cauza lipsei documentelor doveditoare ale dreptului de proprietate.",
        "summary": "EvenimentGuvernul a aprobat miercuri hot\u0103r\u00e2rea pentru aprobarea Acordului \u00eentre Executivul Rom\u00e2niei \u015fi cel al Serbiei referitor la transferarea dreptului de proprietate asupra complexului \u201eLuceaf\u0103rul\u201d, semnat la Bucure\u015fti, la 27 iunie 2022.\nGuvernul Serbiei cedeaz\u0103 dreptul de proprietate Executivului rom\u00e2n, potrivit unui comunicat de pres\u0103.\nComplexul \u201eLuceaf\u0103rul\u201d din V\u00e2r\u015fe\u0163, Provincia Autonom\u0103 Voivodina, Republica Serbia, constituie o component\u0103 de o importan\u0163\u0103 deosebit\u0103 a patrimoniului cultural al membrilor minorit\u0103\u0163ii rom\u00e2ne din Serbia, transmit autorit\u0103\u0163ile.\nDestina\u0163ia ini\u0163ial\u0103 a acestuia a fost Banca \u201eLuceaf\u0103rul\u201d, care a finan\u0163at activitatea agricol\u0103 a rom\u00e2nilor din zon\u0103, cl\u0103direa fiind utilizat\u0103 ulterior pentru multiple ac\u0163iuni de promovare a identit\u0103\u0163ii culturale \u015fi spirituale rom\u00e2ne\u015fti.\n\u00cen perioada comunist\u0103, cl\u0103direa a fost na\u0163ionalizat\u0103."
    },
    {
        "title": "SUA afirm\u0103 c\u0103 sprijin\u0103 dreptul Israelului de a se ap\u0103ra \u0219i \u00eendeamn\u0103 s\u0103 nu se mai ajung\u0103 la escaladare",
        "text": "Militan\u021bii palestinieni au lansat peste 400 de rachete asupra Israelului.\n\nStatele Unite sunt \u00een contact cu oficialii israelieni \u0219i cu al\u021bii din regiune pentru a preveni o nou\u0103 escaladare.\n\nTamim Ghassan Hijazi, din ora\u0219ul Bani Suhaila, a fost ucis \u00eentr-un atac asupra ora\u0219ului Khan Younis din sudul \u021b\u0103rii.\n\nStatele Unite au sprijinit pe deplin dreptul Israelului de a se ap\u0103ra, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 Departamentul de Stat, \u0219i a \u00eendemnat toate p\u0103r\u021bile s\u0103 evite o nou\u0103 escaladare, \u00een timp ce atacurile aeriene israeliene au lovit Gaza, \u00een timp ce gruparea militant\u0103 Jihadul Islamic a lansat rachete spre Israel.\n\nCel pu\u021bin 24 de palestinieni, inclusiv \u0219ase copii, au fost uci\u0219i \u0219i 203 r\u0103ni\u021bi \u00een cele dou\u0103 zile de tiruri, potrivit Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii din Gaza. De asemenea, Departamentul de Stat s-a declarat \u00eengrijorat de rapoartele privind decesele de civili \u0219i a cerut o anchet\u0103 \u201e\u00een timp util \u0219i am\u0103nun\u021bit\u0103\u201d cu privire la aceste victime.\n\nMilitan\u021bii palestinieni au lansat peste 400 de rachete asupra Israelului \u2013 cele mai multe dintre ele au fost interceptate, declan\u0219\u00e2nd sirenele de raid aerian \u0219i trimi\u021b\u00e2nd oamenii s\u0103 fug\u0103 la ad\u0103posturile antiaeriene. Nu au fost raportate victime grave, a declarat serviciul de ambulan\u021b\u0103 israelian.\n\nUn purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al Departamentului de Stat a declarat pentru Reuters c\u0103 Statele Unite sunt \u00een contact cu oficialii israelieni \u0219i cu al\u021bii din regiune pentru a preveni o nou\u0103 escaladare.\n\nO delega\u021bie egiptean\u0103 de informa\u021bii condus\u0103 de generalul-maior Ahmed Abdelkhaliq a sosit s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u00een Israel \u0219i se va deplasa \u00een Gaza pentru discu\u021bii de mediere, au declarat dou\u0103 surse de securitate egiptene. Acestea sperau s\u0103 ob\u021bin\u0103 o zi de \u00eencetare a focului pentru a putea purta discu\u021biile, au ad\u0103ugat sursele.",
        "summary": "Statele Unite sunt \u00een contact cu oficialii israelieni \u0219i cu al\u021bii din regiune pentru a preveni o nou\u0103 escaladare.\nTamim Ghassan Hijazi, din ora\u0219ul Bani Suhaila, a fost ucis \u00eentr-un atac asupra ora\u0219ului Khan Younis din sudul \u021b\u0103rii.\nStatele Unite au sprijinit pe deplin dreptul Israelului de a se ap\u0103ra, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 Departamentul de Stat, \u0219i a \u00eendemnat toate p\u0103r\u021bile s\u0103 evite o nou\u0103 escaladare, \u00een timp ce atacurile aeriene israeliene au lovit Gaza, \u00een timp ce gruparea militant\u0103 Jihadul Islamic a lansat rachete spre Israel.\nUn purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al Departamentului de Stat a declarat pentru Reuters c\u0103 Statele Unite sunt \u00een contact cu oficialii israelieni \u0219i cu al\u021bii din regiune pentru a preveni o nou\u0103 escaladare.\nAcestea sperau s\u0103 ob\u021bin\u0103 o zi de \u00eencetare a focului pentru a putea purta discu\u021biile, au ad\u0103ugat sursele."
    },
    {
        "title": "Gre\u015feala imens\u0103 f\u0103cut\u0103 de un antreprenor. C\u00e2t a ajuns s\u0103 valoreze compania pe care o fondase dup\u0103 ce a v\u00e2ndut-o pentru o sum\u0103 mult mai mic\u0103",
        "text": "Steve Huffman a \u00eenv\u0103\u0163at pe propria piele lec\u0163ia dureroas\u0103 a ne\u00eencrederii \u00een propriul business, v\u00e2nz\u00e2nd prea repede site-ul Reddit, pe care \u00eel fondase. El a ajuns totu\u015fi unul dintre cei mai de succes tineri antreprenori americani, iar ideea sa valoreaz\u0103 ast\u0103zi c\u00e2teva miliarde de dolari.\n\nSteve Huffman s-a n\u0103scut pe 12 noiembrie 1983 \u00een Warrenton, Virginia. \u015ei-a descoperit pasiunea pentru programare la v\u00e2rsta de 8 ani, iar ulterior a ales s\u0103 studieze informatica la Universitatea din Virginia, pe care a absolvit-o \u00een 2005. \u00cen anii studen\u0163iei, \u00een timpul unei vacan\u0163e de prim\u0103var\u0103, el a condus, \u00eempreun\u0103 cu Alexis Ohanian, un coleg de camer\u0103, p\u00e2n\u0103 \u00een Boston, pentru a asculta un discurs \u0163inut de antreprenorul-programator Paul Graham.\n\nCei doi colegi au purtat la final o discu\u0163ie cu Graham, care i-a invitat s\u0103 aplice la incubatorul lui de start-up-uri, Y Combinator. Ulterior, Huffman a fost venit cu ideea de a dezvolta My Mobile Menu, care ini\u0163ial avea scopul de a permite utilizatorilor s\u0103 comande m\u00e2ncare prin SMS. Ideea a fost respins\u0103, dar Graham le-a oferit ocazia de a g\u0103si o alt\u0103 idee pentru un start-up. \u00cen urma unei sesiuni de brainstorming, au fost accepta\u0163i \u00een incubator \u015fi, \u00een 2005, cu ajutorul finan\u0163\u0103rii primite din partea Y Combinator, antreprenorii au lansat Reddit.\n\nAudien\u0163a site-ului a crescut rapid \u00eenc\u0103 din primele luni. La doar un an distan\u0163\u0103, ei au v\u00e2ndut Reddit c\u0103tre Cond\u00e9 Nast, valoarea tranzac\u0163iei fiind estimat\u0103 la 10-20 de milioane de dolari. Ulterior, Huffman avea s\u0103 declare c\u0103 regret\u0103 v\u00e2nzarea companiei, rezultatele start-up-ului dep\u0103\u015findu-i a\u015ftept\u0103rile. El r\u0103mas \u00een Reddit p\u00e2n\u0103 \u00een 2009, \u00een rolul de CEO. Ulterior, a petrecut c\u00e2teva luni \u00een Costa Rica, c\u0103l\u0103torind cu rucsacul \u00een spate, iar la \u00eentoarcere a lansat site-ul de travel Hipmunk, \u00eempreun\u0103 cu autorul \u015fi devoltatorul de software Adam Goldstein, site finan\u0163at, de asemenea, de Y Combinator. \u00cen 2011, Inc. l-a inclus pe lista 30 under 30, iar \u00een 2020 revista Fortune l-a inclus pe lista 40 under 40, la categoria \u201etehnologie\u201c.\n\n\u00cen vara lui 2015 a preluat din nou rolul de CEO, set\u00e2ndu-\u015fi ca scop lansarea Reddit pe lista aplica\u0163iilor disponibile pe iOS \u015fi Android, printre altele, \u015fi instituind totodat\u0103 o serie de \u00eembun\u0103t\u0103\u0163iri tehnice. Acum, antreprenorul tr\u0103ie\u015fte \u00een San Francisco, California, este mentor pentru programatori \u00een diverse tabere de codare \u015fi este de asemenea trainer \u00een cadrul unor cursuri online de dezvoltare web ale Udacity. Pe lista de hobby-uri a lui Steve Huffman se afl\u0103 nu doar tehnologia, ci \u015fi dansul.\n\n\u00cen 2020, Reddit a \u00eenregistrat venituri de 170 de milioane de dolari \u015fi a ajuns la peste 30 de miliarde de vizualiz\u0103ri lunar. \u00cen vara anului trecut, businessul a fost evaluat la 10 miliarde de dolari. Averea antreprenorului este estimat\u0103 \u00een prezent la circa 10 milioane de dolari.",
        "summary": "Steve Huffman a \u00eenv\u0103\u0163at pe propria piele lec\u0163ia dureroas\u0103 a ne\u00eencrederii \u00een propriul business, v\u00e2nz\u00e2nd prea repede site-ul Reddit, pe care \u00eel fondase.\n\u015ei-a descoperit pasiunea pentru programare la v\u00e2rsta de 8 ani, iar ulterior a ales s\u0103 studieze informatica la Universitatea din Virginia, pe care a absolvit-o \u00een 2005.\nUlterior, Huffman a fost venit cu ideea de a dezvolta My Mobile Menu, care ini\u0163ial avea scopul de a permite utilizatorilor s\u0103 comande m\u00e2ncare prin SMS.\nIdeea a fost respins\u0103, dar Graham le-a oferit ocazia de a g\u0103si o alt\u0103 idee pentru un start-up.\n\u00cen 2020, Reddit a \u00eenregistrat venituri de 170 de milioane de dolari \u015fi a ajuns la peste 30 de miliarde de vizualiz\u0103ri lunar."
    },
    {
        "title": "Mii de crabi venino\u0219i se \u00eenmul\u021besc pe plaje din cauz\u0103 c\u0103 temperatura m\u0103rii cre\u0219te",
        "text": "Crabii p\u0103ianjen sunt recognoscibili pentru picioarele lor lungi \u0219i ghearele lor \u00een form\u0103 de cle\u0219ti.\n\nOdat\u0103 ce crabii \u00ee\u0219i pierd carapacea, se \u00eentorc la ad\u00e2ncimi de 90 de metri.\n\nCrabii p\u0103ianjen \u2013 Hyas araneus \u00een latin\u0103 \u2013 se adun\u0103 de obicei \u00een num\u0103r mare \u00een ape pu\u021bin ad\u00e2nci pentru a se proteja de pr\u0103d\u0103tori.\n\nMii de crabi venino\u0219i au invadat plajele din Cornwall, l\u0103s\u00e2ndu-\u0219i carapacea \u00eenainte de a se \u00eentoarce \u00een ad\u00e2ncurile m\u0103rii.\n\nCovorul de crabi care s-a adunat \u00een apele pu\u021bin ad\u00e2nci din St. Ives este o priveli\u0219te care devine din ce \u00een ce mai frecvent\u0103 \u00een timpul verii din cauza cre\u0219terii temperaturii m\u0103rii. Crabii p\u0103ianjen sunt recognoscibili pentru picioarele lor lungi \u0219i ghearele lor \u00een form\u0103 de cle\u0219ti. Ace\u0219tia au o mu\u0219c\u0103tur\u0103 veninoas\u0103 care este otr\u0103vitoare pentru prada lor, dar inofensiv\u0103 pentru oameni.\n\n\u00cen timp ce prezen\u021ba lor pe plaja Porthgwidden a fost suficient\u0103 pentru a-i \u00eempiedica pe mul\u021bi sc\u0103ld\u0103tori s\u0103 intre \u00een mare, unii au profitat de \u0219ansa de a face snorkeling deasupra masei de crustacee pentru a vedea spectacolul \u00eenfior\u0103tor.\n\nOdat\u0103 ce crabii \u00ee\u0219i pierd carapacea, se \u00eentorc la ad\u00e2ncimi de 90 de metri, l\u0103s\u00e2nd apa liber\u0103 pentru cei care sperau s\u0103 v\u00e2sleasc\u0103 \u00een ap\u0103. Kate Lowe, un fotograf marin, a surprins evenimentul \u00een aceea\u0219i s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een care o femeie care f\u0103cea snorkeling a fost mu\u0219cat\u0103 de un rechin albastru mai departe pe coasta Cornish, \u00een largul ora\u0219ului Penzance.\n\nKate a declarat: \u201eFac snorkeling de cele mai multe ori pe parcursul anului, dar nu am v\u0103zut niciodat\u0103 p\u0103ianjeni \u00een num\u0103r at\u00e2t de mare. C\u00e2nd am ajuns pe plaj\u0103, p\u0103rea c\u0103 sunt multe pietre \u00eentunecate sub suprafa\u021b\u0103, dar s-a dovedit c\u0103 erau mii de crabi la doar doi sau trei pa\u0219i \u00een ap\u0103. A fost cu adev\u0103rat incredibil, erau doar p\u00e2n\u0103 la genunchi. Am reu\u0219it s\u0103 plutesc pe ap\u0103 deasupra lor \u0219i am \u00eencercat s\u0103 nu calc pe eiMul\u021bi dintre turi\u0219ti \u021bipau la vederea lor. Scoicile lor pluteau pur \u0219i simplu \u00een jur\u201d.\n\nCrabii p\u0103ianjen \u2013 Hyas araneus \u00een latin\u0103 \u2013 se adun\u0103 de obicei \u00een num\u0103r mare \u00een ape pu\u021bin ad\u00e2nci pentru a se proteja de pr\u0103d\u0103tori.",
        "summary": "Crabii p\u0103ianjen sunt recognoscibili pentru picioarele lor lungi \u0219i ghearele lor \u00een form\u0103 de cle\u0219ti.\nCrabii p\u0103ianjen \u2013 Hyas araneus \u00een latin\u0103 \u2013 se adun\u0103 de obicei \u00een num\u0103r mare \u00een ape pu\u021bin ad\u00e2nci pentru a se proteja de pr\u0103d\u0103tori.\nMii de crabi venino\u0219i au invadat plajele din Cornwall, l\u0103s\u00e2ndu-\u0219i carapacea \u00eenainte de a se \u00eentoarce \u00een ad\u00e2ncurile m\u0103rii.\nA fost cu adev\u0103rat incredibil, erau doar p\u00e2n\u0103 la genunchi.\nCrabii p\u0103ianjen \u2013 Hyas araneus \u00een latin\u0103 \u2013 se adun\u0103 de obicei \u00een num\u0103r mare \u00een ape pu\u021bin ad\u00e2nci pentru a se proteja de pr\u0103d\u0103tori."
    },
    {
        "title": "Peste 120 de persoane au fost r\u0103nite \u0219i mai multe sunt disp\u0103rute \u00een urma unui incendiu masiv la o instala\u021bie petrolier\u0103",
        "text": "Autorit\u0103\u021bile au declarat c\u0103 aproximativ 800 de persoane au fost evacuate.\n\nUn fulger a lovit un rezervor, declan\u0219\u00e2nd un incendiu, iar focul s-a extins ulterior la un al doilea rezervor.\n\nRoberto de la Torre, \u0219eful opera\u021biunilor de stingere a incendiilor din Matanzas, a declarat c\u0103 pompierii pulverizau ap\u0103 pe rezervoarele intacte, \u00eencerc\u00e2nd s\u0103 le men\u021bin\u0103 reci, \u00een speran\u021ba de a \u00eempiedica extinderea incendiului.\n\nUn incendiu declan\u0219at de un tr\u0103snet la o instala\u021bie de depozitare a petrolului a f\u0103cut ravagii necontrolate \u00een ora\u0219ul cubanez Matanzas, unde patru explozii \u0219i fl\u0103c\u0103rile au r\u0103nit 121 de persoane \u0219i au f\u0103cut 17 pompieri disp\u0103ru\u021bi. Autorit\u0103\u021bile cubaneze au declarat c\u0103 un cadavru neidentificat a fost g\u0103sit s\u00e2mb\u0103t\u0103 t\u00e2rziu.\n\nPompierii \u0219i al\u021bi speciali\u0219ti \u00eenc\u0103 \u00eencercau s\u0103 sting\u0103 incendiul de la Baza Supertanker din Matanzas, unde focul a izbucnit \u00een timpul unei furtuni vineri seara, a transmis pe Twitter Ministerul Energiei \u0219i Minelor. Autorit\u0103\u021bile au declarat c\u0103 aproximativ 800 de persoane au fost evacuate din cartierul Dubrocq, cel mai apropiat de incendiu.\n\nGuvernul a precizat c\u0103 a cerut ajutorul unor exper\u021bi interna\u021bionali din \u201e\u021b\u0103ri prietene\u201d cu experien\u021b\u0103 \u00een sectorul petrolier. Ministrul adjunct de externe, Carlos Fern\u00e1ndez de Coss\u00edo, a declarat c\u0103 guvernul american a oferit ajutor tehnic pentru stingerea incendiului. Pe contul s\u0103u de Twitter, el a declarat c\u0103 \u201epropunerea este \u00een m\u00e2inile speciali\u0219tilor pentru coordonarea corespunz\u0103toare\u201d.\n\nC\u00e2teva minute mai t\u00e2rziu, pre\u0219edintele Miguel D\u00edaz-Canel a mul\u021bumit Mexicului , Venezuelei, Rusiei, Nicaraguei, Argentinei \u0219i Chile pentru ofertele lor de ajutor. Un zbor de sprijin din Mexic a sosit s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara.\n\nAgen\u021bia oficial\u0103 de \u0219tiri cubanez\u0103 a declarat c\u0103 un fulger a lovit un rezervor, declan\u0219\u00e2nd un incendiu, iar focul s-a extins ulterior la un al doilea rezervor. \u00cen timp ce elicopterele militare zburau deasupra noastr\u0103, arunc\u00e2nd ap\u0103 asupra incendiului, o coloan\u0103 dens\u0103 de fum negru a ie\u0219it din instala\u021bie \u0219i s-a r\u0103sp\u00e2ndit spre vest la peste 100 de kilometri spre Havana.\n\nMinistrul adjunct de externe, Carlos Fern\u00e1ndez de Coss\u00edo, a declarat c\u0103 guvernul american a oferit ajutor tehnic pentru a stinge incendiul. Pe contul s\u0103u de Twitter, el a spus c\u0103 \u201epropunerea este \u00een m\u00e2inile speciali\u0219tilor pentru coordonarea corespunz\u0103toare\u201d.\n\nC\u00e2teva minute mai t\u00e2rziu, pre\u0219edintele Miguel D\u00edaz-Canel a mul\u021bumit Mexicului, Venezuelei, Rusiei, Nicaraguei, Argentinei \u0219i Chile pentru ofertele lor de ajutor. Un zbor de sprijin din Mexic a sosit s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara.\n\nAgen\u021bia oficial\u0103 de \u0219tiri cubanez\u0103 a declarat c\u0103 un fulger a lovit un rezervor, declan\u0219\u00e2nd un incendiu, iar focul s-a extins ulterior la un al doilea rezervor. \u00cen timp ce elicopterele militare zburau pe deasupra, arunc\u00e2nd ap\u0103 asupra incendiului, o coloan\u0103 dens\u0103 de fum negru a ie\u0219it din instala\u021bie \u0219i s-a r\u0103sp\u00e2ndit spre vest la peste 100 de kilometri spre Havana.\n\nRoberto de la Torre, \u0219eful opera\u021biunilor de stingere a incendiilor din Matanzas, a declarat c\u0103 pompierii pulverizau ap\u0103 pe rezervoarele intacte, \u00eencerc\u00e2nd s\u0103 le men\u021bin\u0103 reci, \u00een speran\u021ba de a \u00eempiedica extinderea incendiului. Ministerul cubanez al S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a anun\u021bat c\u0103 121 de persoane au fost r\u0103nite, cinci dintre ele fiind \u00een stare critic\u0103. Pre\u0219edin\u021bia Republicii a declarat c\u0103 cele 17 persoane disp\u0103rute erau \u201epompieri care se aflau \u00een cea mai apropiat\u0103 zon\u0103 \u00eencerc\u00e2nd s\u0103 previn\u0103 r\u0103sp\u00e2ndirea\u201d.\n\nMai t\u00e2rziu, s\u00e2mb\u0103t\u0103, Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a precizat \u00eentr-o declara\u021bie c\u0103 a fost g\u0103sit un cadavru \u0219i c\u0103 oficialii \u00eencercau s\u0103 \u00eel identifice.\n\nAccidentul are loc \u00een condi\u021biile \u00een care Cuba se lupt\u0103 cu lipsa de combustibil. Nu a existat nicio informa\u021bie imediat\u0103 cu privire la cantitatea de petrol care a ars sau care era \u00een pericol la instala\u021bia de depozitare, care are opt rezervoare gigantice care con\u021bin petrol folosit pentru a alimenta centralele de generare a energiei electrice. \u201eEram \u00een sala de sport c\u00e2nd am sim\u021bit prima explozie. O coloan\u0103 de fum \u0219i un foc teribil s-a ridicat prin cer\u201d, a declarat telefonic pentru The Associated Press Adiel Gonzalez, un rezident. \u201eOra\u0219ul are un miros puternic de sulf\u201d.\n\nEl a spus c\u0103 unii oameni au decis, de asemenea, s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 cartierul Versailles, care este pu\u021bin mai departe de depozitul de rezervoare dec\u00e2t Dubrocq. Numeroase ambulan\u021be, ma\u0219ini de poli\u021bie \u0219i de pompieri au fost v\u0103zute pe str\u0103zile din Matanzas, un ora\u0219 cu aproximativ 140.000 de locuitori care se afl\u0103 pe Golful Matnzas.",
        "summary": "Ministrul adjunct de externe, Carlos Fern\u00e1ndez de Coss\u00edo, a declarat c\u0103 guvernul american a oferit ajutor tehnic pentru stingerea incendiului.\nPe contul s\u0103u de Twitter, el a declarat c\u0103 \u201epropunerea este \u00een m\u00e2inile speciali\u0219tilor pentru coordonarea corespunz\u0103toare\u201d.\nMinistrul adjunct de externe, Carlos Fern\u00e1ndez de Coss\u00edo, a declarat c\u0103 guvernul american a oferit ajutor tehnic pentru a stinge incendiul.\nPre\u0219edin\u021bia Republicii a declarat c\u0103 cele 17 persoane disp\u0103rute erau \u201epompieri care se aflau \u00een cea mai apropiat\u0103 zon\u0103 \u00eencerc\u00e2nd s\u0103 previn\u0103 r\u0103sp\u00e2ndirea\u201d.\nMai t\u00e2rziu, s\u00e2mb\u0103t\u0103, Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a precizat \u00eentr-o declara\u021bie c\u0103 a fost g\u0103sit un cadavru \u0219i c\u0103 oficialii \u00eencercau s\u0103 \u00eel identifice."
    },
    {
        "title": "Organismul de supraveghere al ONU avertizeaz\u0103 asupra unui dezastru nuclear provocat de bombardamentele de la uzina Zaporijjea",
        "text": "Bombardamentul asupra centralei nucleare Zaporije din sud-estul Ucrainei eviden\u021biaz\u0103 poten\u021bialul unor \u201econsecin\u021be catastrofale\u201d.\n\nAtacurile au avariat dou\u0103 linii electrice \u0219i o conduct\u0103 de ap\u0103, l\u0103s\u00e2nd peste 10.000 de locuitori f\u0103r\u0103 ap\u0103 \u0219i electricitate.\n\nAIEA lucreaz\u0103 de luni de zile pentru a asigura securitatea siturilor nucleare din Ucraina.\n\n\u0218eful ONU pentru probleme nucleare a avertizat \u00een leg\u0103tur\u0103 cu un poten\u021bial dezastru nuclear dup\u0103 bombardarea celei mai mari centrale atomice din Europa, \u00eendemn\u00e2nd din nou Rusia \u0219i Ucraina s\u0103 permit\u0103 accesul unei misiuni de exper\u021bi la instala\u021bia de la uzina Zaporije pentru a contribui la securizarea acesteia.\n\nBombardamentul asupra centralei nucleare Zaporije din sud-estul Ucrainei eviden\u021biaz\u0103 poten\u021bialul unor \u201econsecin\u021be catastrofale\u201d \u00een urma unor atacuri asupra \u0219i \u00een apropierea instala\u021biei, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00eentr-o declara\u021bie, Rafael Grossi, directorul general al Agen\u021biei Interna\u021bionale pentru Energie Atomic\u0103 (AIEA).\n\n\u201eO ac\u021biune militar\u0103 care pune \u00een pericol siguran\u021ba \u0219i securitatea centralei nucleare din Zaporije este complet inacceptabil\u0103 \u0219i trebuie evitat\u0103 cu orice pre\u021b\u201d, se arat\u0103 \u00een declara\u021bia lui Grossi.\n\nDup\u0103 bombardamentul de vineri, Rusia \u0219i Ucraina s-au acuzat reciproc pentru atac. Instala\u021bia, aflat\u0103 \u00een apropierea frontului luptelor, se afl\u0103 sub control rusesc din martie, dar este \u00eenc\u0103 deservit\u0103 de personal ucrainean. Volodimir Zelenski a remarcat c\u0103 bombardamentul asupra Zaporijei este un alt motiv pentru care Rusia ar trebui s\u0103 fie recunoscut\u0103 ca \u201estat sponsor al terorismului\u201d, lucru pe care l-a cerut \u00een mod repetat.\n\nZelenski a pledat pentru sanc\u021biuni \u00eempotriva industriei nucleare a Rusiei\n\n\u201eAceasta este o chestiune pur de siguran\u021b\u0103\u201d, a spus el. \u201eCel care creeaz\u0103 amenin\u021b\u0103ri nucleare la adresa altor na\u021biuni cu siguran\u021b\u0103 nu este capabil s\u0103 foloseasc\u0103 tehnologiile nucleare \u00een siguran\u021b\u0103\u201d. La r\u00e2ndul s\u0103u, Ministerul rus al Ap\u0103r\u0103rii a acuzat Ucraina de atac, declar\u00e2nd c\u0103 protec\u021bia asigurat\u0103 de for\u021bele sus\u021binute de Rusia a fost motivul pentru care centrala nu a fost afectat\u0103 mai mult.\n\nBombardamentele au avariat dou\u0103 linii electrice \u0219i o conduct\u0103 de ap\u0103, l\u0103s\u00e2nd peste 10.000 de locuitori f\u0103r\u0103 ap\u0103 \u0219i electricitate, se arat\u0103 \u00een declara\u021bia ministerului ap\u0103r\u0103rii.\n\nIni\u021bial, Rusia a confiscat instala\u021bia dup\u0103 ce unul dintre proiectilele sale a provocat un incendiu \u00een complexul centralei, ceea ce a declan\u0219at \u00eengrijor\u0103ri cu privire la siguran\u021ba celor patru situri nucleare din Ucraina, care au continuat \u00een lunile care au trecut de atunci.\n\n\u201ePersonalul ucrainean care opereaz\u0103 centrala sub ocupa\u021bie rus\u0103 trebuie s\u0103 fie capabil s\u0103 \u00ee\u0219i \u00eendeplineasc\u0103 sarcinile importante f\u0103r\u0103 amenin\u021b\u0103ri sau presiuni care s\u0103 submineze nu doar propria lor siguran\u021b\u0103, ci \u0219i pe cea a instala\u021biei \u00een sine\u201d, a spus Grossi \u00een declara\u021bia sa.\n\nSecuritatea siturilor nucleare din Ucraina\n\nAIEA lucreaz\u0103 de luni de zile pentru a asigura securitatea siturilor nucleare din Ucraina. \u00cen aprilie, Gross a condus o misiune la centrala de la Cernob\u00eel din \u021bar\u0103 \u2013 locul \u00een care s-a produs unul dintre cele mai grave dezastre nucleare din lume \u00een 1986 \u2013 dup\u0103 ce for\u021bele sus\u021binute de Rusia s-au retras de acolo \u00een martie.\n\nLa \u00eenceputul lunii iunie, el a condus o misiune de monitorizare a sitului, cu exper\u021bi care au evaluat starea acestuia \u0219i au oferit instruire cu privire la echipamentele de monitorizare a radia\u021biilor. O misiune similar\u0103 \u00een Zaporizhzhia, a declarat Grossi, este \u201ecrucial\u0103\u201d pentru securitatea acesteia.\n\n\u201eDar acest lucru va avea nevoie de cooperarea, \u00een\u021belegerea \u0219i facilitarea at\u00e2t din partea Ucrainei, c\u00e2t \u0219i a Rusiei\u201d, a spus el, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 secretarul general al ONU, Ant\u00f3nio Guterres, a sus\u021binut planul agen\u021biei.\n\nGrossi s-a aflat luni la New York pentru cea de-a zecea conferin\u021b\u0103 de revizuire a Tratatului de neproliferare a armelor nucleare. \u00cen discursul s\u0103u principal, el a discutat despre cei \u201e\u0219apte piloni\u201d ai AIEA \u00een materie de siguran\u021b\u0103 \u0219i securitate nuclear\u0103, care includ integritatea fizic\u0103 a instala\u021biilor, o comunicare fiabil\u0103 cu autorit\u0103\u021bile de reglementare \u0219i capacitatea personalului de a lucra \u00een siguran\u021b\u0103.\n\nAce\u0219ti piloni, a spus Grossi \u00een declara\u021bia sa, au fost \u00eenc\u0103lca\u021bi la Zaporije \u2013 \u00een timpul ultimelor bombardamente \u0219i \u00een lunile de la invazia Rusiei.\n\n\u201eNu ne putem permite s\u0103 mai pierdem timp\u201d, a spus el. \u201eDe dragul protej\u0103rii oamenilor din Ucraina \u0219i din alte p\u0103r\u021bi de un poten\u021bial accident nuclear, trebuie s\u0103 l\u0103s\u0103m cu to\u021bii deoparte diferen\u021bele noastre \u0219i s\u0103 ac\u021bion\u0103m, acum\u201d.",
        "summary": "Atacurile au avariat dou\u0103 linii electrice \u0219i o conduct\u0103 de ap\u0103, l\u0103s\u00e2nd peste 10.000 de locuitori f\u0103r\u0103 ap\u0103 \u0219i electricitate.\nDup\u0103 bombardamentul de vineri, Rusia \u0219i Ucraina s-au acuzat reciproc pentru atac.\nZelenski a pledat pentru sanc\u021biuni \u00eempotriva industriei nucleare a Rusiei\u201eAceasta este o chestiune pur de siguran\u021b\u0103\u201d, a spus el.\n\u201eDar acest lucru va avea nevoie de cooperarea, \u00een\u021belegerea \u0219i facilitarea at\u00e2t din partea Ucrainei, c\u00e2t \u0219i a Rusiei\u201d, a spus el, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 secretarul general al ONU, Ant\u00f3nio Guterres, a sus\u021binut planul agen\u021biei.\n\u201eDe dragul protej\u0103rii oamenilor din Ucraina \u0219i din alte p\u0103r\u021bi de un poten\u021bial accident nuclear, trebuie s\u0103 l\u0103s\u0103m cu to\u021bii deoparte diferen\u021bele noastre \u0219i s\u0103 ac\u021bion\u0103m, acum\u201d."
    },
    {
        "title": "Vrei s\u0103 faci o detoxifiere? Iat\u0103 care sunt tendin\u021bele \u00een aceast\u0103 var\u0103 \u00een materie de plante",
        "text": "Plantele respir\u0103 dioxid de carbon, pe care \u00eel transform\u0103 \u00een oxigen cu ajutorul luminii (fotosinteza).\n\nMediile interioare stagnante sunt pline de contaminan\u021bi care pot proveni de peste tot.\n\nUn studiu a demonstrat c\u0103 toate plantele din cas\u0103 reduc \u00een mod semnificativ nivelul anumitor contaminan\u021bi din aerul din jurul lor.\n\nPentru a r\u0103m\u00e2ne s\u0103n\u0103to\u0219i, trebuie s\u0103 v\u0103 \u00eenconjura\u021bi inclusiv de plante \u00een cas\u0103. Una din recomand\u0103ri este planta de avocado super hass. Aceast\u0103 plant\u0103 de avocado produce fructe verzi cu arom\u0103 \u0219i un con\u021binut de ulei. Avocado-urile mari au o textur\u0103 cremoas\u0103 \u0219i un termen de valabilitate mai lung.\n\n\u201ePot fi cultivate \u00een interior\u201d, a spus Mickey Popat, antreprenor. \u201eNu ave\u021bi nevoie de o curte\u201d pentru a le cre\u0219te \u00een plante s\u0103n\u0103toase, a spus el. De asemenea, planta produce fructe destul de u\u0219or, a spus el, \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219ind sfaturi inteligente pentru replantarea plantelor pentru interiorul casei.\n\nAce\u0219tia au \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219it informa\u021bii despre dimensiunea recipientului, importan\u021ba unui drenaj bun \u2013 \u0219i cum rocile \u0219i pietricelele pot ajuta \u0219i ele la drenajul adecvat al plantelor.\n\nOrice iubitor de plante care are o jungl\u0103 urban\u0103 proprie va spune c\u0103 plantele \u00eembun\u0103t\u0103\u021besc \u00eentr-adev\u0103r calitatea aerului. Ad\u0103ugarea unei gr\u0103dini verticale \u00een cas\u0103 sau la birou v\u0103 poate \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi s\u0103n\u0103tatea general\u0103 prin eliminarea poluan\u021bilor din aerul pe care \u00eel respira\u021bi, ad\u0103ug\u00e2nd \u0219i celelalte beneficii, cum ar fi cre\u0219terea productivit\u0103\u021bii \u0219i sc\u0103derea nivelului de stres.\n\nMediile interioare stagnante sunt pline de contaminan\u021bi care pot proveni de peste tot \u2013 mobilierul, tapi\u021beria, materialele de construc\u021bie sintetice \u0219i produsele de cur\u0103\u021bare pot emite anumi\u021bi compu\u0219i toxici, \u00een timp ce polenul, bacteriile \u0219i mucegaiul se pot acumula \u00een spa\u021biile slab aerisite, provoc\u00e2nd tot felul de irita\u021bii \u0219i probleme de s\u0103n\u0103tate.\n\nPlantele sunt purificatoare naturale de aer \u0219i arat\u0103 minunat \u0219i \u00een interior. Plantele respir\u0103 dioxid de carbon, pe care \u00eel transform\u0103 \u00een oxigen cu ajutorul luminii (fotosinteza). \u00cen 1989, NASA a efectuat un studiu privind aerul curat \u00een asociere cu Associated Landscape Contractors of America, \u00een efortul de a studia efectele plantelor de interior \u00een filtrarea toxinelor \u0219i a poluan\u021bilor din aer. Acest studiu a demonstrat c\u0103 toate plantele din cas\u0103 reduc \u00een mod semnificativ nivelul anumitor contaminan\u021bi din aerul din jurul lor.",
        "summary": "Un studiu a demonstrat c\u0103 toate plantele din cas\u0103 reduc \u00een mod semnificativ nivelul anumitor contaminan\u021bi din aerul din jurul lor.\n\u201ePot fi cultivate \u00een interior\u201d, a spus Mickey Popat, antreprenor.\n\u201eNu ave\u021bi nevoie de o curte\u201d pentru a le cre\u0219te \u00een plante s\u0103n\u0103toase, a spus el.\nDe asemenea, planta produce fructe destul de u\u0219or, a spus el, \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219ind sfaturi inteligente pentru replantarea plantelor pentru interiorul casei.\nAcest studiu a demonstrat c\u0103 toate plantele din cas\u0103 reduc \u00een mod semnificativ nivelul anumitor contaminan\u021bi din aerul din jurul lor."
    },
    {
        "title": "UPDATE. Israelul anun\u021b\u0103 c\u0103 este preg\u0103tit pentru o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de opera\u021biuni \u00een F\u00e2\u0219ia Gaza",
        "text": "Tamim Ghassan Hijazi, din ora\u0219ul Bani Suhaila, a fost ucis \u00eentr-un atac asupra ora\u0219ului Khan Younis din sudul \u021b\u0103rii.\n\nBilan\u021bul mor\u021bilor de c\u00e2nd Israelul a \u00eenceput ultima sa ofensiv\u0103 asupra F\u00e2\u0219iei Gaza se ridic\u0103 acum la 11, inclusiv o feti\u021b\u0103 de cinci ani \u0219i o femeie de 23 de ani.\n\nFor\u021bele israeliene au arestat mai mul\u021bi palestinieni \u00een Cisiordania ocupat\u0103.\n\nUPDATE 23.00\n\nImagini din Israel Video shows massive barrage of rockets fired by the PIJ terror group in Gaza at Israel followed by multiple Iron Dome interceptions. pic.twitter.com/bax1sJKOKe\u2014 Moshe Schwartz (@YWNReporter) August 6, 2022\n\nUPDATE 19.00\n\nIsraelul love\u0219te Jihadul Islamic\n\nMinistrul ap\u0103r\u0103rii din Israel, Benny Gantz, a declarat c\u0103 de la \u00eenceputul recentei opera\u021bii militare din Gaza, For\u021bele Armate israeliene au eliminat mul\u021bi terori\u0219ti care pl\u0103nuiau s\u0103 lanseze rachete \u0219i mortiere c\u0103tre \u021binte din Israel.\n\n\u00cen cadrul vizitei pe care a efectuat-o ast\u0103zi la bateria IRON DOME din afara F\u00e2\u0219iei Gaza, ministrul Gantz a declarat c\u0103 Israelul a lovit zeci de instala\u021bii militare ale Jihadului Islamic care sunt folosite pentru producerea \u0219i lansarea de rachete, iar For\u021bele Armate ale Israelului vor continua s\u0103 fac\u0103 acest lucru, citeaz\u0103 publica\u021bia HAARETZ.\n\nGantz: \u201eConducerea Jihadului Islamic, care se afl\u0103 \u00een str\u0103in\u0103tate \u00een restaurante \u0219i hoteluri din Teheran, Siria \u0219i Liban, este izolat\u0103 de propriul s\u0103u popor \u0219i d\u0103uneaz\u0103 grav vie\u021bilor \u0219i mijloacelor de trai ale locuitorilor din Gaza, va pl\u0103ti, de asemenea, factura.\u201e\n\nHamas vrea s\u0103 opreasc\u0103 spirala opera\u021biilor militare din Gaza\n\nLiderul Hamas, Ismail Haniyeh, a vorbit cu \u0219eful Serviciului General de Informa\u021bii al Egiptului, \u00eentr-un efort de a face presiuni asupra Israelului pentru ca acesta s\u0103 nu mai atace F\u00e2\u0219ia Gaza.\n\nUPDATE 18.25\n\nJihadul Islamic mai prime\u0219te o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de aten\u021bie din partea militarilor israelieni\n\nFor\u021bele Armate ale Israelului se preg\u0103tesc pentru \u00eenc\u0103 o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de opera\u021bii militare. Israelul nu poart\u0103 nicio negociere pentru o \u00eencetare a focului \u00een acest moment.\n\nJihad, \u00eenmul\u021bit cu 160\n\nPotrivit armatei israeliene, aproximativ 160 de rachete au fost lansate spre Israel din F\u00e2\u0219ia Gaza p\u00e2n\u0103 acum, 60 dintre acestea fiind interceptate.\n\nSistemul de ap\u0103rare IRON DOME al Israelului a interceptat 95% din rachetele lansate din enclav\u0103, unele dintre ele neating\u00e2nd teritoriul israelian, spune purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al For\u021belor Armate israeliene, general de brigad\u0103 Ran Kochav.\n\nNum\u0103rul mor\u021bilor din Gaza cre\u0219te la 15\n\n15 persoane au fost ucise \u00een Gaza \u0219i alte 125 au fost r\u0103nite de c\u00e2nd Israelul \u0219i-a lansat opera\u021biunea militar\u0103 \u00een F\u00e2\u0219ie, informeaz\u0103 surse din ministerul palestinian al s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii.\n\nSpitalele coordonate de autorit\u0103\u021bile palestiniene au un deficit de 40 la sut\u0103 la echipamente \u0219i medicamente de baz\u0103 \u0219i de 60 la sut\u0103 la echipamentele de laborator. O oprire complet\u0103 a serviciilor medicale \u00een Gaza este acum riscul cel mai mare, pentru urm\u0103toarele 72 de ore.\n\nUPDATE 15.25\n\nUn raid aerian israelian a lovit un vehicul civil \u00een ora\u0219ul Beit Hanoun din nordul F\u00e2\u0219iei Gaza, r\u0103nind mai multe persoane \u0219i ucig\u00e2nd o femeie \u00een v\u00e2rst\u0103 care tocmai s\u0103rb\u0103torise nunta fiului s\u0103u.\n\nNaameh Abu Qaida se afla \u00een ma\u0219in\u0103 \u00eempreun\u0103 cu familia sa, dup\u0103 ce a luat mireasa de la petrecerea de nunt\u0103. Membrii familiei se \u00eendreptau spre casa mirelui. Uciderea lui Abu Qaida ridic\u0103 bilan\u021bul victimelor la 13 palestinieni uci\u0219i, a precizat Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii.\n\nUPDATE 14.05\n\nBrig\u0103zile Al-Quds, aripa militar\u0103 a mi\u0219c\u0103rii Jihadul Islamic, a anun\u021bat c\u0103 a vizat ora\u0219e \u0219i situri militare israeliene cu mai multe rachete \u0219i obuze de mortier.\n\n\u201eBrig\u0103zile Al-Quds au bombardat Tel Aviv, aeroportul Ben Gurion, Ashdod, Beersheba, Ashkelon, Netivot \u0219i Sderot cu 60 de rachete, ca r\u0103spuns la bombardamentele israeliene asupra Gaza\u201d, a precizat gruparea pe canalul s\u0103u Telegram.\n\nUPDATE 13.30\n\nSingura central\u0103 electric\u0103 din Gaza a anun\u021bat c\u0103 \u00ee\u0219i va \u00eenceta activitatea la pr\u00e2nz (09:00 GMT) din cauza lipsei surselor de combustibil.\n\n\u00centr-o declara\u021bie, compania de distribu\u021bie a energiei electrice din Gaza a subliniat c\u0103 oprirea va afecta toate instala\u021biile vitale \u0219i gospod\u0103riile din f\u00e2\u0219ie, agrav\u00e2nd situa\u021bia umanitar\u0103.\n\nUPDATE 13.00\n\nEgiptul afirm\u0103 c\u0103 este mediator pentru a restabili calmul \u00een F\u00e2\u0219ia Gaza, \u00een contextul atacurilor aeriene israeliene asupra teritoriului palestinian.\n\nO declara\u021bie a ministerului egiptean de externe a precizat c\u0103 Cairo efectueaz\u0103 comunic\u0103ri intensive pentru a controla situa\u021bia din Gaza \u0219i pentru a proteja vie\u021bile \u0219i propriet\u0103\u021bile.\n\nDeclara\u021bia nu a oferit detalii suplimentare, dar un oficial egiptean a declarat pentru canalul local Extra News c\u0103 Cairo comunic\u0103 cu Israelul \u0219i cu fac\u021biunile palestiniene pentru a pune cap\u0103t escalad\u0103rii actuale din Gaza.\n\n\u0218TIRE INI\u021aIAL\u0102\n\nIsraelul a declarat c\u0103 se preg\u0103te\u0219te pentru o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de opera\u021biuni \u00eempotriva grupurilor armate palestiniene din F\u00e2\u0219ia Gaza. Purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al armatei israeliene, Ran Kochav, a fost citat de presa israelian\u0103 spun\u00e2nd c\u0103 nu exist\u0103 negocieri pentru un armisti\u021biu \u0219i c\u0103 ofensiva asupra Gaza ar putea dura cel pu\u021bin o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103.\n\nUn oficial din cadrul mi\u0219c\u0103rii Jihadul Islamic a declarat c\u0103 nu s-a vorbit despre calm sau mediere \u201epentru moment\u201d. Oficialul anonim a fost citat de agen\u021bia local\u0103 de \u0219tiri palestinian\u0103, care a declarat c\u0103 situa\u021bia \u201ese \u00eendreapt\u0103 spre o escaladare\u201d.\n\nUn palestinian a fost ucis \u00een noi lovituri aeriene asupra F\u00e2\u0219iei Gaza s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u021ba devreme, au declarat surse palestiniene locale.\n\nTamim Ghassan Hijazi, din ora\u0219ul Bani Suhaila, a fost ucis \u00eentr-un atac asupra ora\u0219ului Khan Younis din sudul \u021b\u0103rii. Avioanele de r\u0103zboi israeliene au vizat terenuri din zona al-Zana, la est de ora\u0219.\n\nBilan\u021bul mor\u021bilor de c\u00e2nd Israelul a \u00eenceput ultima sa ofensiv\u0103 asupra F\u00e2\u0219iei Gaza se ridic\u0103 acum la 11, inclusiv o feti\u021b\u0103 de cinci ani \u0219i o femeie de 23 de ani.\n\nIsraelul a lansat vineri o nou\u0103 ofensiv\u0103 asupra F\u00e2\u0219iei Gaza \u0219i a asasinat un comandant de rang \u00eenalt din cadrul ramurii armate a Jihadului Islamic. Cel pu\u021bin al\u021bi 10 palestinieni, printre care o feti\u021b\u0103 de cinci ani, au fost uci\u0219i \u0219i peste 70 au fost r\u0103ni\u021bi, a anun\u021bat Ministerul palestinian al S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii.\n\nFor\u021bele israeliene au arestat mai mul\u021bi palestinieni \u00een Cisiordania ocupat\u0103, viz\u00e2nd fo\u0219ti prizonieri care sunt membri ai fac\u021biunii palestiniene Jihadul Islamic. Cel pu\u021bin 19 palestinieni au fost aresta\u021bi, pe l\u00e2ng\u0103 jurnalistul re\u021binut Ibrahim Abu Saffiyeh, dup\u0103 ce casa acestuia din satul Beit Sira, \u00een apropiere de ora\u0219ul Ramallah, a fost perchezi\u021bionat\u0103.",
        "summary": "UPDATE 13.30Singura central\u0103 electric\u0103 din Gaza a anun\u021bat c\u0103 \u00ee\u0219i va \u00eenceta activitatea la pr\u00e2nz (09:00 GMT) din cauza lipsei surselor de combustibil.\n\u0218TIRE INI\u021aIAL\u0102Israelul a declarat c\u0103 se preg\u0103te\u0219te pentru o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de opera\u021biuni \u00eempotriva grupurilor armate palestiniene din F\u00e2\u0219ia Gaza.\nUn oficial din cadrul mi\u0219c\u0103rii Jihadul Islamic a declarat c\u0103 nu s-a vorbit despre calm sau mediere \u201epentru moment\u201d.\nOficialul anonim a fost citat de agen\u021bia local\u0103 de \u0219tiri palestinian\u0103, care a declarat c\u0103 situa\u021bia \u201ese \u00eendreapt\u0103 spre o escaladare\u201d.\nIsraelul a lansat vineri o nou\u0103 ofensiv\u0103 asupra F\u00e2\u0219iei Gaza \u0219i a asasinat un comandant de rang \u00eenalt din cadrul ramurii armate a Jihadului Islamic."
    },
    {
        "title": "\u201eOmenirea se joac\u0103 cu un pistol \u00eenc\u0103rcat\u201d, avertizeaz\u0103 \u0219eful ONU la aniversarea Hiroshimei",
        "text": "La trei zile dup\u0103 bombardamentul de la Hiroshima, Washingtonul a lansat o bomb\u0103 cu plutoniu asupra ora\u0219ului portuar japonez Nagasaki.\n\n140.000 de persoane au murit c\u00e2nd Hiroshima a fost bombardat\u0103 de Statele Unite la 6 august 1945.\n\nAproximativ 13.000 de arme nucleare sunt de\u021binute \u00een prezent \u00een arsenalele de stat din \u00eentreaga lume, a declarat \u0219eful ONU.\n\n\u201eOmenirea se joac\u0103 cu un pistol \u00eenc\u0103rcat\u201d, \u00een timp ce crizele cu poten\u021bial de dezastru nuclear se \u00eenmul\u021besc \u00een \u00eentreaga lume, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103, la Hiroshima, la 77 de ani de la primul atac cu bomb\u0103 atomic\u0103, \u0219eful ONU, Antonio Guterres.\n\n\u00cen cadrul unei comemor\u0103ri anuale, Guterres a avertizat asupra riscului reprezentat de crizele din Ucraina, Orientul Mijlociu \u0219i peninsula coreean\u0103, \u00een timp ce a descris ororile \u00eendurate de ora\u0219ul japonez. Pentru toate titlurile de ultim\u0103 or\u0103, urm\u0103ri\u021bi canalul nostru Google News online sau prin intermediul aplica\u021biei.\n\n\u201eZeci de mii de oameni au fost uci\u0219i \u00een acest ora\u0219 \u00eentr-o clipit\u0103. Femei, copii \u0219i b\u0103rba\u021bi au fost incinera\u021bi \u00eentr-un foc infernal\u201d, a spus el. Supravie\u021buitorii au fost \u201eblestema\u021bi cu o mo\u0219tenire radioactiv\u0103\u201d de cancer \u0219i alte probleme de s\u0103n\u0103tate.\n\n\u201eTrebuie s\u0103 ne \u00eentreb\u0103m: Ce am \u00eenv\u0103\u021bat din norul care s-a umflat deasupra acestui ora\u0219?\u201d. Aproximativ 140.000 de persoane au murit c\u00e2nd Hiroshima a fost bombardat\u0103 de Statele Unite la 6 august 1945 \u2013 un bilan\u021b care include \u0219i pe cei care au pierit dup\u0103 explozie din cauza expunerii la radia\u021bii.\n\n\u00cen prezent, \u201ecrizele cu nuan\u021be nucleare grave se r\u0103sp\u00e2ndesc cu repeziciune \u2013 Orientul Mijlociu, peninsula coreean\u0103, invazia Rusiei \u00een Ucraina\u201d, a declarat Guterres, repet\u00e2nd avertismentele pe care le-a f\u0103cut s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta la o conferin\u021b\u0103 privind Tratatul de neproliferare nuclear\u0103 de la New York.\n\n\u201eOmenirea se joac\u0103 cu o arm\u0103 \u00eenc\u0103rcat\u0103\u201d. Premierul japonez Fumio Kishida \u0219i ambasadorul SUA \u00een Japonia, Rahm Emanuel, viziteaz\u0103 Parcul Memorial al P\u0103cii din Hiroshima, Japonia, \u00een aceast\u0103 fotografie realizat\u0103 de Kyodo la 26 martie 2022.\n\nPrim-ministrul japonez Fumio Kishida \u0219i ambasadorul SUA \u00een Japonia Rahm Emanuel viziteaz\u0103 Parcul Memorial al P\u0103cii din Hiroshima, Japonia, \u00een aceast\u0103 fotografie realizat\u0103 de Kyodo la 26 martie 2022.\n\n\u00cenainte de r\u0103s\u0103rit, supravie\u021buitorii \u0219i rudele lor au \u00eenceput s\u0103 se adune \u00een Parcul Memorial al P\u0103cii din Hiroshima pentru a oferi flori \u0219i rug\u0103ciuni.\n\nO rug\u0103ciune t\u0103cut\u0103 a avut loc la ora 8.15, momentul \u00een care a fost lansat\u0103 bomba. Ambasadorul rus nu a fost invitat la ceremonie, dar a vizitat Hiroshima joi pentru a depune flori la locul de comemorare.\n\nDe c\u00e2nd Rusia a invadat Ucraina \u00een februarie, pre\u0219edintele Vladimir Putin a f\u0103cut amenin\u021b\u0103ri abia voalate, l\u0103s\u00e2nd s\u0103 se \u00een\u021beleag\u0103 c\u0103 este dispus s\u0103 desf\u0103\u0219oare arme nucleare tactice. \u00centr-un discurs \u021binut s\u00e2mb\u0103t\u0103, primarul ora\u0219ului Hiroshima, Kazumi Matsui, l-a citat pe Leo Tolstoi, autorul rus al c\u0103r\u021bii \u201eR\u0103zboi \u0219i pace\u201d, spun\u00e2nd \u201enu-\u021bi construi niciodat\u0103 fericirea pe nenorocirea altora, pentru c\u0103 numai \u00een fericirea lor o po\u021bi g\u0103si pe a ta\u201d.\n\nLa trei zile dup\u0103 bombardamentul de la Hiroshima, Washingtonul a lansat o bomb\u0103 cu plutoniu asupra ora\u0219ului portuar japonez Nagasaki, ucig\u00e2nd aproximativ 74.000 de persoane \u0219i duc\u00e2nd la sf\u00e2r\u0219itul celui de-al Doilea R\u0103zboi Mondial. Statele Unite r\u0103m\u00e2n singura \u021bar\u0103 care a folosit vreodat\u0103 arme nucleare \u00een cadrul unui conflict.\n\nAproximativ 13.000 de arme nucleare sunt de\u021binute \u00een prezent \u00een arsenalele de stat din \u00eentreaga lume, a declarat \u0219eful ONU. S\u00e2mb\u0103t\u0103 a fost pentru prima dat\u0103 c\u00e2nd Guterres a participat personal la memorialul de la Hiroshima, o vizit\u0103 de anul trecut fiind anulat\u0103 din cauza pandemiei COVID-19.",
        "summary": "140.000 de persoane au murit c\u00e2nd Hiroshima a fost bombardat\u0103 de Statele Unite la 6 august 1945.\nAproximativ 13.000 de arme nucleare sunt de\u021binute \u00een prezent \u00een arsenalele de stat din \u00eentreaga lume, a declarat \u0219eful ONU.\n\u201eOmenirea se joac\u0103 cu un pistol \u00eenc\u0103rcat\u201d, \u00een timp ce crizele cu poten\u021bial de dezastru nuclear se \u00eenmul\u021besc \u00een \u00eentreaga lume, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103, la Hiroshima, la 77 de ani de la primul atac cu bomb\u0103 atomic\u0103, \u0219eful ONU, Antonio Guterres.\nAmbasadorul rus nu a fost invitat la ceremonie, dar a vizitat Hiroshima joi pentru a depune flori la locul de comemorare.\nAproximativ 13.000 de arme nucleare sunt de\u021binute \u00een prezent \u00een arsenalele de stat din \u00eentreaga lume, a declarat \u0219eful ONU."
    },
    {
        "title": "InSecuritate. Vadym Skibitsky, reprezentant al Direc\u021biei de Informa\u021bii a Ministerului Ap\u0103r\u0103rii din Ucraina: Rusia poate continua acest ritm al opera\u0163iunilor ofensive cel pu\u0163in p\u00e2n\u0103 \u00een aprilie anul vii",
        "text": "Rusia a \u00eencercat s\u0103 preg\u0103teasc\u0103 trupele pentru ac\u0163iuni militare, pentru conflict militar. Desigur, conform estim\u0103rilor noastre, nu doar pentru conflict militar cu Ucraina, ci pentru un conflict militar cu \u0163\u0103rile NATO.\n\nVadym Skibitsky: Puse laolalt\u0103, aceste pierderi se ridic\u0103 la 40.000 de solda\u0163i din for\u0163ele de ocupa\u0163ie ruse\u015fti care sunt mor\u0163i. \u00cen ceea ce prive\u015fte r\u0103ni\u0163ii, num\u0103rul e de dou\u0103 sau trei ori mai mare. De aceea, noi estim\u0103m num\u0103rul la 100.000 de membri ai for\u0163elor armate ruse r\u0103ni\u0163i.\n\nVadym Skibitsky: Federa\u0163ia Rus\u0103 a folosit tot armamentul, \u00een special rachete ghidate, \u00eempotriva noastr\u0103. De exemplu, conform estim\u0103rilor, Federa\u0163ia Rus\u0103 are probleme cu sistemele Iskander. Nu mai are nici foarte multe sisteme Kalibr. Dar am observat folosirea unor sisteme din era sovietic\u0103.\n\nRusia a \u00eencercat s\u0103 preg\u0103teasc\u0103 trupele pentru ac\u0163iuni militare, pentru conflict militar. Desigur, conform estim\u0103rilor noastre, nu doar pentru conflict militar cu Ucraina, ci pentru un conflict militar cu \u0163\u0103rile NATO.\n\nGeneralul Vadym Skibitsky, \u015fef adjunct al serviciului ucrainean de informa\u0163ii militare, spune c\u0103 Rusia nu are de g\u00e2nd s\u0103 \u00eenceteze r\u0103zboiul \u015fi opera\u0163iunile din Ucraina.\n\nAdjunctul serviciului ucrainean de informa\u0163ii militare declar\u0103 c\u0103 ru\u015fii au suferit pierderi umane \u015fi materiale importante \u015fi nu dispun de suficient armament modern pentru un r\u0103zboi la scar\u0103 mare \u00een aceast\u0103 perioad\u0103.\n\nGeneralul Vadym Skibitsky afirm\u0103 c\u0103 aproape 15 milioane de ucraineni au fost for\u0163a\u0163i s\u0103 fug\u0103 de r\u0103zboi, refugiind-se \u00een alte zone ale \u0163\u0103rii \u015fi \u00een Europa, jum\u0103tate de milion fiind copii.\n\nGeneralul Vadym Skibitsky mai spune c\u0103 Federa\u0163ia Rus\u0103 are acum aproape 4.000 de membri ai grupului Wagner pe teritoriul Ucrainei, implica\u0163i \u00een opera\u0163iunile ofensive din zona Donbas. De asemenea, exist\u0103 informa\u0163ii despre activit\u0103\u0163ile de recrutare ale grupului Wagner pentru a participa la r\u0103zboi \u00een \u0163\u0103rile unde ru\u015fii au baze militare, dar \u015fi \u00een \u0163\u0103ri din Orientul Mijlociu, cum ar fi Libia \u015fi Siria.\n\nPrezent\u0103m principalele declara\u0163ii ale \u015fefului adjunct al serviciului ucrainean de informa\u0163ii militare, Vadym Skibitsky, s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara, la emisiunea InSecuritate de la Aleph News:\n\nVadym Skibitsky: Conform planurilor ru\u015filor de la \u00eenceputul r\u0103zboiului, au \u00eencercat s\u0103 ocupe tot teritoriul Ucrainei \u00een dou\u0103 sau trei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni. Dar, de fapt, azi vedem c\u0103 dup\u0103 cinci luni de r\u0103zboi, Federa\u0163ia Rus\u0103 nu poate cuceri \u00eentreg teritoriul din Luhansk \u015fi Done\u0163k. E unul dintre scopurile lor. Dar, conform estim\u0103rilor serviciilor de informa\u0163ii militare din Ucraina, Rusia poate continua acest ritm al opera\u0163iunilor ofensive cel pu\u0163in p\u00e2n\u0103 \u00een aprilie anul viitor. La capacitatea, capabilit\u0103\u0163ile \u015fi resursele pe care Federa\u0163ia Rus\u0103 le are azi, f\u0103r\u0103 mobiliz\u0103ri adi\u0163ionale f\u0103r\u0103 recrut\u0103ri, f\u0103r\u0103 mobilizare general\u0103, nu doar \u00een zona militar\u0103, dar \u015fi \u00een cea economic\u0103. De aceea, conform estim\u0103rilor noastre, Rusia va continua r\u0103zboiul \u015fi opera\u0163iunile \u00een teritoriul nostru.\n\nVadym Skibitsky: Am remarcat o nou\u0103 abordare a Federa\u0163iei Ruse \u00een ceea ce prive\u015fte mut\u0103rile de trupe. Structurile de ap\u0103rare ale Ucrainei au observat o situa\u0163ie cu cel pu\u0163in trei abord\u0103ri \u00een ceea ce prive\u015fte mobilizarea. Primul este procesul simplu de mobilizare care este f\u0103cut pe tot teritoriul Federa\u0163iei Ruse. Apoi, am observat recrutarea unor oameni din \u00eenchisori. E un mod nou de a reface unit\u0103\u0163ile Federa\u0163iei Ruse. \u015ei, desigur, crearea de a\u015fa-zise grupuri tactice de batalioane mixte, din diverse unit\u0103\u0163i apar\u0163in\u00e2nd unui district al Federa\u0163iei Ruse. De aceea, capabilit\u0103\u0163ile acestor grupuri tactice de batalioane nu sunt la fel de bune ca la \u00eenceputul r\u0103zboiului.\n\nVadym Skibitsky: De exemplu, \u00een timpul exerci\u0163iului militar Caucaz am observat preg\u0103tiri \u015fi crearea de grupuri de forte ale Federa\u0163iei Ruse \u00een peninsula Crimeea. De aceea n-am fost surprin\u015fi c\u0103 unele for\u0163e armate din districtul militar sudic au intrat pe teritoriul nostru din peninsula Crimeea. Am \u015ftiut \u015fi am prev\u0103zut aceste activit\u0103\u0163i ale Federa\u0163iei Ruse. De aceea, cu fiecare exerci\u0163iu strategic al Federa\u0163iei Ruse indiferent de zona \u00een care s-a desf\u0103\u015furat, Rusia a \u00eencercat s\u0103 preg\u0103teasc\u0103 trupele pentru ac\u0163iuni militare, pentru conflict militar. Desigur, conform estim\u0103rilor noastre, nu doar pentru conflict militar cu Ucraina, ci pentru un conflict militar cu \u0163\u0103rile NATO.\n\nVadym Skibitsky: Am studiat pierderile ru\u015filor. Putem vorbi, \u00een primul r\u00e2nd, despre pierderile for\u0163elor armate ruse \u015fi primele dou\u0103 batalioane ale Armatei a Opta din districtul militar sudic. Federa\u0163ia Rus\u0103\u2026 \u015etim c\u0103 primele dou\u0103 batalioane au venit pe teritoriul nostru \u00een 2015. \u015ei au fost formate sub controlul districtului militar sudic. Puse laolalt\u0103, aceste pierderi se ridic\u0103 la 40.000 de solda\u0163i din for\u0163ele de ocupa\u0163ie ruse\u015fti care sunt mor\u0163i. \u00cen ceea ce prive\u015fte r\u0103ni\u0163ii, num\u0103rul e de dou\u0103 sau trei ori mai mare. De aceea, noi estim\u0103m num\u0103rul la 100.000 de membri ai for\u0163elor armate ruse r\u0103ni\u0163i. Sunt alte pierderi ale Federa\u0163iei Ruse.\n\nVadym Skibitsky: Conform estim\u0103rilor noastre, Federa\u0163ia Rus\u0103 are acum aproape 4.000 de membri ai grupului Wagner pe teritoriul Ucrainei, implica\u0163i pe principala direc\u0163ie a opera\u0163iunilor offensive din zona Donbas. Trebuie s\u0103 recunosc c\u0103 este prima oar\u0103 c\u00e2nd am v\u0103zut grupul Wagner \u015fi alte armate private din Federa\u0163ia Rus\u0103, de la \u00eenceputul acestui r\u0103zboi, din 2014 \u015fi 2015. \u00cenainte, Federa\u0163ia Rus\u0103 trimisese aceste grupuri \u00een Siria. Iar azi, unul dintre elementele for\u0163elor armate ruse din Ucraina este format din grupuri paramilitare \u015fi companii private, dar aflate sub controlul for\u0163elor armate ruse. Au echipament \u015fi muni\u0163ie de la for\u0163ele armate ruse.\n\nVadym Skibitsky: Avem informa\u0163ii confirmate privind activit\u0103\u0163ile de recrutare ale grupului Wagner, nu doar \u00een Federa\u0163ia Rus\u0103. De exemplu, \u00een Belarus, \u00een K\u00e2rg\u00e2zstan, \u00een Tadjikistan sau \u00een Armenia, unde Federa\u0163ia Rus\u0103 are baze militare. \u015etim c\u0103 au fost deschise peste zece centre de recrutare pe teritoriul Federa\u0163iei Ruse, \u00een ora\u015fe mari, cum ar fi Moscova, Sankt Petersburg, Ekaterinburg \u015fi altele. \u015ei, desigur, pe teritoriile fostelor republici sovietice, mai ales \u00een Belarus, \u00een K\u00e2rg\u00e2zstan \u015fi \u00een Tadjikistan \u015fi au \u00eencercat asemenea abord\u0103ri \u00een Kazahstan \u015fi \u00een Uzbekistan. \u015ei \u015ftim despre ac\u0163iuni de recrutare din \u0163\u0103rile din Orientul Mijlociu, cum ar fi Libia \u015fi Siria, pentru a participa la r\u0103zboi.\n\nVadym Skibitsky: Multe \u0163\u0103ri, mai ales cele din NATO \u015ftiau despre a\u015fa-zisul armament nou \u015fi modern al Federa\u0163iei Ruse, pe care Rusia l-a prezentat la parade. Dar ce vedem de fapt? Nu vedem echipament nou. Nu vedem sisteme de artilerie noi pe teritoriul nostru. Doar echipament din era sovietic\u0103 modernizat. De exemplu, tancuri \u015fi sisteme de artilerie. Am v\u0103zut doar sisteme de rachete de croazier\u0103 noi. \u00cen primul r\u00e2nd, sanc\u0163iunile economice \u00eempotriva Rusiei. Apoi e vorba de pozi\u0163ia nu tocmai bun\u0103, dac\u0103 nu chiar proast\u0103 a industriei de armament ruse\u015fti.\n\nVadym Skibitsky: Dup\u0103 estim\u0103rile noastre, Federa\u0163ia Rus\u0103 nu are suficient armament modern pentru un r\u0103zboi la scar\u0103 mare \u00een aceast\u0103 perioad\u0103. Din nefericire, milioane de ucraineni au fost for\u0163a\u0163i s\u0103 fug\u0103 de r\u0103zboi. Probabil \u015fase milioane de ucraineni sunt refugia\u0163i \u00een Europa, 6,3 milioane sunt refugia\u0163i intern \u015fi aproximativ dou\u0103 milioane de oameni deporta\u0163i \u00een Rusia, dintre care jum\u0103tate de milion sunt copii. \u00cencearc\u0103 s\u0103-\u015fi g\u0103seasc\u0103 o via\u0163\u0103 mai bun\u0103 \u015fi s\u0103-\u015fi salveze vie\u0163ile \u00een fa\u0163a rachetelor ruse\u015fti.\n\nVadym Skibitsky: Conform estim\u0103rilor noastre, Federa\u0163ia Rus\u0103 a folosit tot armamentul, \u00een special rachete ghidate, \u00eempotriva noastr\u0103. De exemplu, conform estim\u0103rilor, Federa\u0163ia Rus\u0103 are probleme cu sistemele Iskander. Nu mai are nici foarte multe sisteme Kalibr. Dar am observat folosirea unor sisteme din era sovietic\u0103, de exemplu, rachetele de croazier\u0103 Kh-22. Apoi se folosesc de rachetele anti-nav\u0103, de exemplu Onyx, \u00eempotriva \u0163intelor terestre. A\u015fa abordeaz\u0103 Rusia atacul. Am observat folosirea tuturor felurilor de sisteme de artilerie din era sovietic\u0103. Iar Rusia are suficient arsenal pentru aceste sisteme pe tot teritoriul Federa\u0163iei Ruse.\n\nVadym Skibitsky: Am remarcat prezen\u0163a sporit\u0103 a unit\u0103\u0163ilor Rossgvardia \u00een zone, pentru controlul \u015fi sus\u0163inerea avanposturilor Federa\u0163iei Ruse \u00een teritoriile ocupate. \u00cen ceea ce prive\u015fte a\u015fa-zi\u015fii lideri \u015fi alte persoane din Federa\u0163ia Rus\u0103 care vin \u00een aceste teritorii \u015fi \u00eencep procesul unei a\u015fa-zise integr\u0103ri a teritoriilor \u00een Federa\u0163ia Rus\u0103 \u00een sfera politic\u0103, \u00een cea economic\u0103, \u00een sfera social\u0103, desigur. \u015ei, din nefericire, exist\u0103 c\u00e2\u0163iva colaboratori care sus\u0163in prezen\u0163a Rusiei \u00een aceste teritorii. Dar \u00een acest moment, asist\u0103m la rezisten\u0163a popula\u0163iei \u00een teritoriile ocupate. \u00cen primul r\u00e2nd, conform legii noastre, exist\u0103 o lege special\u0103 \u00een ce prive\u015fte rezisten\u0163a \u015fi partizanii care pot\u2026 pot lupta \u00een teritoriile ocupate ale Ucrainei. \u015ei, desigur, avem \u015fi comandouri speciale, unit\u0103\u0163i speciale care pot controla, sus\u0163ine \u015fi coordona aceste activit\u0103\u0163i de rezisten\u0163\u0103\u00een teritoriile ocupate din Ucraina.",
        "summary": "Vadym Skibitsky: Federa\u0163ia Rus\u0103 a folosit tot armamentul, \u00een special rachete ghidate, \u00eempotriva noastr\u0103.\nVadym Skibitsky: Am remarcat o nou\u0103 abordare a Federa\u0163iei Ruse \u00een ceea ce prive\u015fte mut\u0103rile de trupe.\nPrimul este procesul simplu de mobilizare care este f\u0103cut pe tot teritoriul Federa\u0163iei Ruse.\n\u015ei, desigur, crearea de a\u015fa-zise grupuri tactice de batalioane mixte, din diverse unit\u0103\u0163i apar\u0163in\u00e2nd unui district al Federa\u0163iei Ruse.\nVadym Skibitsky: Conform estim\u0103rilor noastre, Federa\u0163ia Rus\u0103 a folosit tot armamentul, \u00een special rachete ghidate, \u00eempotriva noastr\u0103."
    },
    {
        "title": "Trei rom\u00e2ni au decedat \u00eentr-un accident de autocar \u00een Bulgaria. Victimele au fost transferate cu elicopterul la Bucure\u0219ti",
        "text": "Echipa medical\u0103 din Rom\u00e2nia a evaluat starea pacien\u0163ilor, al\u0103turi de echipa medical\u0103 bulgar\u0103.\n\nVictimele sunt \u00een curs de investiga\u0163ii medicale la spitalul din Veliko T\u00e2rnovo.\n\nDup\u0103 cercet\u0103ri \u015fi interogatorii, poli\u0163i\u015ftii bulgari vor clarifica din ce cauz\u0103 s-a produs accidentul.\n\nUPDATE ORA 23.00\n\nMAE anun\u0163\u0103 c\u0103 mai mul\u0163i pasageri ai autocarului implicat \u00een accidentul din Bulgaria, nev\u0103t\u0103ma\u0163i, au intrat \u00een Rom\u00e2nia\n\nAl doilea \u015fofer al autocarului, cet\u0103\u0163ean rom\u00e2n, a fost audiat \u015fi el \u00een calitate de martor \u015fi va reveni \u00een Rom\u00e2nia, fie \u00een aceast\u0103 noapte fie \u00een cursul zilei de m\u00e2ine.\n\nMAE precizeaz\u0103 c\u0103, \u00eenc\u0103 de la producerea accidentului, Ambasada Rom\u00e2niei la Sofia a \u00eentreprins o serie de demersuri de asisten\u0163\u0103 \u015fi protec\u0163ia consular\u0103 specifice \u00een astfel de situa\u0163ii, respectiv contactul cu autorit\u0103\u0163ile bulgare, deplasarea unei echipe consulare mobile la locul producerii accidentului, la unitatea medical\u0103 unde au fost internate persoanele r\u0103nite \u015fi la sediul organelor de poli\u0163ie \u015fi procuratur\u0103 care instrumenteaz\u0103 cazul.\n\nDe asemenea, personalul consular a facilitat contactele \u015fi opera\u0163iunile de preluare a pacien\u0163ilor cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni de c\u0103tre echipele medicale ale DSU/SMURD pentru a fi transporta\u0163i \u00een Rom\u00e2nia pentru \u00eengrijiri medicale.\n\nNu \u00een ultimul r\u00e2nd, reprezentan\u0163ii misiunii diplomatice a Rom\u00e2niei la Sofia au men\u0163inut contactul permanent cu responsabili medicali din Rom\u00e2nia \u015fi membrii de familie ai cet\u0103\u0163enilor rom\u00e2ni implica\u0163i \u00een accident.\n\nUPDATE ORA 18.00\n\nCel de al cincilea pacient, victim\u0103 a tragicului accident din Bulgaria, a ajuns \u00een Bucure\u0219ti.\n\nAstfel, misiunea aeromedical\u0103 complex\u0103 realizat\u0103 de c\u0103tre Inspectoratul General de Avia\u021bie al MAI, care a constat \u00een transferul a 5 pacien\u021bi rom\u00e2ni de la unitatea spitaliceasc\u0103 din Bulgaria la Spitalul Clinic de Urgen\u021b\u0103 Bucure\u0219ti- Floreasca, s-a \u00eencheiat. Pe tot parcursul celor 5 zboruri, pacien\u021bii au fost asista\u021bi medical de c\u0103tre echipaje medicale din cadrul UPU SMURD Bucure\u0219ti, Craiova, Constan\u021ba \u0219i Gala\u021bi.\n\nUPDATE ORA 17.30\n\nCel de al patrulea pacient, victim\u0103 a tragicului accident din Bulgaria, a ajuns \u00een Bucure\u0219ti, transmitr DSU.\n\nP\u00e2n\u0103 la acest moment, 4 pacien\u021bi rom\u00e2ni au ajuns la Spitalul Clinic de Urgen\u021b\u0103 Bucure\u0219ti- Floreasca cu aeronave SMURD, aflate \u00een dotarea IGAV. Pe tot parcursul zborului, pacien\u021bii au fost asista\u021bi medical de c\u0103tre echipaje medicale din cadrul UPU SMURD Bucure\u0219ti, Craiova, Constan\u021ba \u0219i Gala\u021bi.\n\nUPDATE ORA 16.30\n\n\u00cen urma discu\u021biilor avute cu autorit\u0103\u021bile bulgare, respectiv, inform\u0103rile primite de la consulul Rom\u00e2niei \u00een Bulgaria, din cei 4 pacien\u021bi deceda\u021bi, 3 sunt de na\u021bionalitate rom\u00e2n\u0103, iar unul, de cet\u0103\u021benie turc\u0103.\n\nTotodat\u0103, verific\u0103rile continu\u0103, misiunea fiind \u00een dinamic\u0103.\n\nPotrivit DSU, p\u00e2n\u0103 la acest moment, 3 pacien\u021bi rom\u00e2ni au ajuns la Spitalul Clinic de Urgen\u021b\u0103 Bucure\u0219ti- Floreasca cu aeronave SMURD, aflate \u00een dotarea IGAV. Pe tot parcursul zborului, pacien\u021bii au fost asista\u021bi medical de c\u0103tre echipaje medicale din cadrul UPU SMURD Bucure\u0219ti, Craiova \u0219i Constan\u021ba.\n\nUPDATE ORA 15.30\n\n\u201eM-a \u00eentristat profund vestea c\u0103 mai mul\u021bi cet\u0103\u021beni rom\u00e2ni \u0219i-au pierdut via\u021ba, iar al\u021bii au fost r\u0103ni\u021bi \u00een tragicul accident rutier care a avut loc azi noapte, \u00een Bulgaria. Sunt al\u0103turi de familiile \u00eendoliate, le transmit condolean\u021be \u0219i \u00eentreaga mea compasiune! La nivelul Guvernului am intervenit urgent pentru a-i ajuta pe rom\u00e2nii r\u0103ni\u021bi \u0219i a le asigura cea mai buna \u00eengrijire medical\u0103. Un elicopter SMURD \u0219i o echip\u0103 medical\u0103 de la Spitalului Clinic de Urgen\u021b\u0103 Bucure\u0219ti \u2013 Floreasca se afla deja \u00een Bulgaria pentru a evalua \u0219i planifica preluarea \u00een Rom\u00e2nia a celor r\u0103ni\u021bi\u201d, a spus Nicolae Ciuc\u0103.\n\nUPDATE ORA 15.00\n\nPersonalul medical de la Spitalul Clinic de Urgen\u021b\u0103 Bucure\u0219ti \u2013 Floreasca a\u0219teapt\u0103 pacien\u021bii rom\u00e2ni r\u0103ni\u021bi \u00een accidentul din Bulgaria.\n\nSecretarul de stat din Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii responsabil cu asisten\u021ba medical\u0103, C\u0103t\u0103lin Vi\u0219ean se afl\u0103 la spital pentru a oferi sprijinul de care este nevoie.\n\nPacientul care se afl\u0103 \u00een stare mai grav\u0103 a ajuns la spital \u0219i urmeaz\u0103 s\u0103 soseasc\u0103 \u0219i urm\u0103torii r\u0103ni\u021bi.\n\nLa nivelul Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii s-a constituit o echip\u0103 operativ\u0103 care este gata s\u0103 acorde suportul necesar victimelor.\n\nUPDATE 14.38\n\nMinisterul Afacerilor Externe (MAE) precizeaz\u0103 c\u0103 Ambasada Rom\u00e2niei la Sofia a fost notificat\u0103 pe telefonul de urgen\u021b\u0103 de c\u0103tre un cet\u0103\u021bean rom\u00e2n cu privire la un accident rutier grav produs \u00een zona Veliko Tarnovo.\n\n\u0218TIRE INI\u021aIAL\u0102\n\nUn autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, la bordul caruia se aflau 25 de pasageri, dintre care \u015fapte cet\u0103\u0163eni turci, iar restul rom\u00e2ni, a fost implicat s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163a \u00eentr-un accident rutier \u00een Bulgaria. Patru rom\u00e2ni au murit, potrivit Departamentului pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103.\n\nPotrivit DSU, accidentul s-a produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, \u00een jurul orei 01:30, \u00eentre satul Kutsina \u015fi Polikraishte (Regiunea Veliko Tarnovo). Conform datelor preliminare, din cei 25 de pasageri de na\u0163ionalitate rom\u00e2n\u0103 \u015fi turc\u0103, 9 sunt interna\u0163i \u00eentr-o unitate spitaliceasc\u0103 din Bulgaria. \u00cen urma accidentului, 4 rom\u00e2ni au fost declara\u0163i deceda\u0163i.\n\n\u201eLa nivelul Departamentului pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103 s-a decis trimiterea unui elicopter SMURD, de la Punctul de Operare Aeromedical\u0103 Bucure\u015fti care s-a deplasat \u00een Bulgaria cu o echip\u0103 medical\u0103 din cadrul Spitalului Clinic de Urgen\u0163\u0103 Bucure\u015fti \u2013 Floreasca \u00een vederea evalu\u0103rii \u015fi planific\u0103rii unei eventuale prelu\u0103ri \u015fi transport de pacien\u0163i c\u0103tre Rom\u00e2nia. Totodat\u0103, \u00een func\u0163ie de evolu\u0163ia situa\u0163iei, alte 3 elicoptere sunt preg\u0103tite pentru a fi trimise \u00een Bulgaria, \u00een scopul evacu\u0103rii pacien\u0163ilor rom\u00e2ni. De asemenea, consulul Rom\u00e2niei in Bulgaria se afl\u0103 la unitatea spitaliceasc\u0103 unde sunt interna\u0163i pacien\u0163ii rom\u00e2ni\u201d, transmite DSU.\n\nLa acest moment, echipa medical\u0103 din Rom\u00e2nia evalueaz\u0103 din punct de vedere medical starea pacien\u0163ilor, al\u0103turi de echipa medical\u0103 bulgar\u0103. Potrivit presei bulgare, autocarul a ratat virajul \u00een apropiere de satul Kutsina \u015fi a lovit o ma\u015fin\u0103 \u00eenmatriculat\u0103 \u00een Veliko T\u00e2rnovo, oprit\u0103 la unul dintre turniche\u0163i. Novinite.com relateaz\u0103 c\u0103 autocarul s-a lovit apoi de partea dreapt\u0103 \u015fi de un copac de pe marginea drumului. Trei dintre pasageri au murit pe loc.\n\nVictimele sunt \u00een curs de investiga\u0163ii medicale la spitalul din Veliko T\u00e2rnovo, potrivit sursei citate. Cei trei pasageri din satul Draganovo, afla\u0163i \u00een ma\u015fin\u0103, nu au fost r\u0103ni\u0163i. Testele de alcoolemie f\u0103cute \u015foferilor turci au fost negative. Dup\u0103 cercet\u0103ri \u015fi interogatorii, poli\u0163i\u015ftii bulgari vor clarifica din ce cauz\u0103 s-a produs accidentul.",
        "summary": "UPDATE ORA 18.00Cel de al cincilea pacient, victim\u0103 a tragicului accident din Bulgaria, a ajuns \u00een Bucure\u0219ti.\nUPDATE ORA 17.30Cel de al patrulea pacient, victim\u0103 a tragicului accident din Bulgaria, a ajuns \u00een Bucure\u0219ti, transmitr DSU.\nPe tot parcursul zborului, pacien\u021bii au fost asista\u021bi medical de c\u0103tre echipaje medicale din cadrul UPU SMURD Bucure\u0219ti, Craiova \u0219i Constan\u021ba.\nUPDATE ORA 15.00Personalul medical de la Spitalul Clinic de Urgen\u021b\u0103 Bucure\u0219ti \u2013 Floreasca a\u0219teapt\u0103 pacien\u021bii rom\u00e2ni r\u0103ni\u021bi \u00een accidentul din Bulgaria.\n\u0218TIRE INI\u021aIAL\u0102Un autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, la bordul caruia se aflau 25 de pasageri, dintre care \u015fapte cet\u0103\u0163eni turci, iar restul rom\u00e2ni, a fost implicat s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163a \u00eentr-un accident rutier \u00een Bulgaria."
    },
    {
        "title": "METEO. ANM a emis o avertizare de Cod galben de c\u0103ldur\u0103 \u00een cea mai mare parte a \u0163\u0103rii",
        "text": "Luni \u015fi mar\u0163i, valul de c\u0103ldur\u0103 se va restr\u00e2nge spre regiunile sudice \u015fi sud-estice.\n\nS\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi duminic\u0103 vor fi perioade scurte \u015fi pe arii restr\u00e2nse cu manifest\u0103ri de instabilitate atmosferic\u0103.\n\nLa \u00eenceputul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare, instabilitatea atmosferic\u0103 se va accentua \u015fi se va manifesta pe arii mai extinse \u00een jum\u0103tatea de nord-vest a teritoriului.\n\nAdministra\u0163ia Na\u0163ional\u0103 de Meteorologie (ANM) a emis s\u00e2mb\u0103t\u0103 o avertizare Cod galben de c\u0103ldur\u0103 pentru 25 de jude\u0163e ale \u0163\u0103rii \u015fi \u00een Bucure\u015fti valabil\u0103 p\u00e2n\u0103 mar\u0163i.\n\nPorivit ANM, s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi duminic\u0103, valul de c\u0103ldur\u0103 va persista \u00een cea mai mare parte a \u0163\u0103rii, disconfortul termic va fi ridicat, iar local indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 (ITU) va dep\u0103\u015fi pragul critic de 80 de unit\u0103\u0163i.\n\nLuni \u015fi mar\u0163i, valul de c\u0103ldur\u0103 se va restr\u00e2nge spre regiunile sudice \u015fi sud-estice. Temperaturile maxime se vor situa \u00een general \u00eentre 33 \u015fi 37 de grade, iar cele minime nu vor cobor\u00ee sub 18 \u2013 21 de grade.\n\nS\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi duminic\u0103 vor fi perioade scurte \u015fi pe arii restr\u00e2nse cu manifest\u0103ri de instabilitate atmosferic\u0103. La \u00eenceputul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare, instabilitatea atmosferic\u0103 se va accentua \u015fi se va manifesta pe arii mai extinse \u00een jum\u0103tatea de nord-vest a teritoriului.\n\nSunt vizate de Codul galben urm\u0103toarele jude\u0163e: Satu Mare, Bihor, Arad, Timi\u015f, Cara\u015f-Severin, Hunedoara, Alba, Mehedin\u0163i, Gorj, Dolj, V\u00e2lcea, Olt, Arge\u015f, Teleorman, D\u00e2mbovi\u0163a, Giurgiu, Prahova, Buz\u0103u, Ialomi\u0163a, C\u0103l\u0103ra\u015fi, Vrancea, Gala\u0163i, Br\u0103ila, Constan\u0163a, Tulcea \u015fi Bucure\u015fti.",
        "summary": "Luni \u015fi mar\u0163i, valul de c\u0103ldur\u0103 se va restr\u00e2nge spre regiunile sudice \u015fi sud-estice.\nS\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi duminic\u0103 vor fi perioade scurte \u015fi pe arii restr\u00e2nse cu manifest\u0103ri de instabilitate atmosferic\u0103.\nLa \u00eenceputul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare, instabilitatea atmosferic\u0103 se va accentua \u015fi se va manifesta pe arii mai extinse \u00een jum\u0103tatea de nord-vest a teritoriului.\nAdministra\u0163ia Na\u0163ional\u0103 de Meteorologie (ANM) a emis s\u00e2mb\u0103t\u0103 o avertizare Cod galben de c\u0103ldur\u0103 pentru 25 de jude\u0163e ale \u0163\u0103rii \u015fi \u00een Bucure\u015fti valabil\u0103 p\u00e2n\u0103 mar\u0163i.\nPorivit ANM, s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi duminic\u0103, valul de c\u0103ldur\u0103 va persista \u00een cea mai mare parte a \u0163\u0103rii, disconfortul termic va fi ridicat, iar local indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 (ITU) va dep\u0103\u015fi pragul critic de 80 de unit\u0103\u0163i."
    },
    {
        "title": "O persoan\u0103 a fost ucis\u0103 de ploile toren\u021biale \u00een Dakar. Pasajele subterane sunt inundate, iar r\u00e2urile sunt noroioase",
        "text": "Inunda\u021biile sunt frecvente \u00een Dakar \u00een aceast\u0103 perioad\u0103 a anului.\n\nUnii \u0219oferi au descris scene \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103toare.\n\nScene similare au avut loc pe 20 iulie, c\u00e2nd au c\u0103zut 84 de milimetri de ploaie \u00een doar dou\u0103 ore.\n\nCel pu\u021bin o persoan\u0103 a fost ucis\u0103 \u0219i o alta grav r\u0103nit\u0103 \u00een urma inunda\u021biilor provocate de ploile toren\u021biale care au avut loc vineri \u00een capitala Senegalului, Dakar. Este pentru a doua oar\u0103 \u00een mai pu\u021bin de o lun\u0103 c\u00e2nd ploile toren\u021biale au transformat drumurile \u00een r\u00e2uri noroioase \u0219i au scufundat pasaje subterane.\n\nUnii \u0219oferi au descris scene \u00eensp\u0103im\u00e2nt\u0103toare, inclusiv Tahar Trabelsi, un inginer tunisian care locuie\u0219te \u00een Dakar.\n\n\u201eAu fost multe ambuteiaje, am fost complet bloca\u021bi\u201d, a spus el. \u201eNu \u00eenaintam \u0219i \u2013 cu ploaia \u2013 era foarte mult\u0103 ap\u0103 care intra \u2013 \u0219i, \u00eencetul cu \u00eencetul, apa cre\u0219tea. A\u0219a c\u0103 am fost bloca\u021bi cu to\u021bii. Eu, c\u00e2nd am v\u0103zut c\u0103 ma\u0219ina a \u00eenceput s\u0103 se umple de ap\u0103, am luat decizia de a ie\u0219i din ma\u0219in\u0103 \u0219i am plecat. Ma\u0219ina mea a fost inundat\u0103 \u00een propor\u021bie de 100%.\u201d\n\nInunda\u021biile sunt frecvente \u00een Dakar \u00een aceast\u0103 perioad\u0103 a anului, dar vineri au c\u0103zut 126 de milimetri de ploaie \u00een doar \u0219ase ore. Drumurile nisipoase ale \u021b\u0103rii sunt prost echipate pentru a face fa\u021b\u0103 unei cantit\u0103\u021bi at\u00e2t de mari de ap\u0103, iar unii pun aceste precipita\u021bii excep\u021bionale pe seama \u00eenc\u0103lzirii globale.\n\nTahar Trabelsi spune: \u201e\u00cen prezent, intensitatea ploilor este uria\u0219\u0103. Nu mai este ca ploile din trecut. \u0218tim despre schimb\u0103rile climatice, nu este complicat. \u0218i suntem l\u00e2ng\u0103 ocean, a\u0219a c\u0103 fluxul nu a fost intensitatea obi\u0219nuit\u0103 a ploii \u2013 a fost o ploaie mare \u00eentr-un timp scurt. De aceea exist\u0103 aceste pagube, totul era plin de ap\u0103\u201d.\n\nScene similare au avut loc pe 20 iulie, c\u00e2nd au c\u0103zut 84 de milimetri de ploaie \u00een doar dou\u0103 ore. Orice cantitate mai mare de 50 de milimetri este considerat\u0103 \u201eextrem\u0103\u201d, potrivit agen\u021biei na\u021bionale de avia\u021bie civil\u0103 \u0219i meteorologie (ANACIM).",
        "summary": "Scene similare au avut loc pe 20 iulie, c\u00e2nd au c\u0103zut 84 de milimetri de ploaie \u00een doar dou\u0103 ore.Cel pu\u021bin o persoan\u0103 a fost ucis\u0103 \u0219i o alta grav r\u0103nit\u0103 \u00een urma inunda\u021biilor provocate de ploile toren\u021biale care au avut loc vineri \u00een capitala Senegalului, Dakar.\nEste pentru a doua oar\u0103 \u00een mai pu\u021bin de o lun\u0103 c\u00e2nd ploile toren\u021biale au transformat drumurile \u00een r\u00e2uri noroioase \u0219i au scufundat pasaje subterane.\n\u201eAu fost multe ambuteiaje, am fost complet bloca\u021bi\u201d, a spus el.\nEu, c\u00e2nd am v\u0103zut c\u0103 ma\u0219ina a \u00eenceput s\u0103 se umple de ap\u0103, am luat decizia de a ie\u0219i din ma\u0219in\u0103 \u0219i am plecat.\n\u0218i suntem l\u00e2ng\u0103 ocean, a\u0219a c\u0103 fluxul nu a fost intensitatea obi\u0219nuit\u0103 a ploii \u2013 a fost o ploaie mare \u00eentr-un timp scurt."
    },
    {
        "title": "Un pompier american, trimis \u00een interven\u021bie, a descoperit 10 mor\u021bi \u00een urma unui incendiu. Ace\u0219tia erau chiar membrii familiei sale",
        "text": "O anchet\u0103 penal\u0103 a fost lansat\u0103 pentru a stabili cauza incendiului.\n\nPoli\u021bia a declarat c\u0103 trupurile au fost recuperate din cl\u0103direa distrus\u0103 cu ajutorul c\u00e2inilor de detec\u021bie ai poli\u021biei.\n\nGuvernatorul Pennsylvaniei, Tom Wolf, a scris pe Twitter c\u0103 a fost \u201esf\u00e2\u0219iat\u201d de tragedie.\n\nTrei copii \u0219i \u0219apte adul\u021bi au murit \u00eentr-un incendiu de cas\u0103 \u00een statul american Pennsylvania, iar un pompier chemat la fa\u021ba locului a fost \u00eengrozit s\u0103 constate c\u0103 victimele erau din propria sa familie. Poli\u021bia de stat din Pennsylvania a confirmat numele a \u0219ase dintre victime, dar \u00eenc\u0103 nu a identificat cei mai mici copii, \u00een v\u00e2rst\u0103 de cinci, \u0219ase \u0219i \u0219apte ani.\n\nO anchet\u0103 penal\u0103 a fost lansat\u0103 pentru a stabili cauza incendiului. Se crede c\u0103 incendiul ar fi izbucnit pe verand\u0103 vineri diminea\u021ba devreme.\n\nHarold Baker, un pompier al Companiei de pompieri voluntari din Nescopeck, a declarat pentru agen\u021bia de \u0219tiri Associated Press c\u0103 printre cei deceda\u021bi se num\u0103r\u0103 fiul, fiica, socrul, cumnatul, cumnata, trei nepo\u021bi \u0219i alte dou\u0103 rude. El a precizat c\u0103 cei trei copii care au murit \u2013 doi b\u0103ie\u021bi \u0219i o fat\u0103 \u2013 nu locuiau \u00een cas\u0103 \u0219i erau \u00een vizit\u0103 pentru activit\u0103\u021bi de var\u0103.\n\nPoli\u021bia statal\u0103 a identificat p\u00e2n\u0103 \u00een prezent victimele ca fiind Dale Baker, 19 ani, Star Baker, 22 de ani, David Daubert Sr, 79 de ani, Shannon Daubert, 42 de ani, Laura Daubert, 47 de ani \u0219i Marian Slusser, 54 de ani. Harold Baker a declarat c\u0103 fiul s\u0103u, Dale, \u00eei urmase pa\u0219ii, al\u0103tur\u00e2ndu-se pompierilor.\n\nPoli\u021bia a declarat c\u0103 trupurile au fost recuperate din cl\u0103direa distrus\u0103 cu ajutorul c\u00e2inilor de detec\u021bie ai poli\u021biei. Trei adul\u021bi au reu\u0219it s\u0103 scape \u00een siguran\u021b\u0103, potrivit unui raport al poli\u021biei. Incendiul a izbucnit \u00een comunitatea rural\u0103 Nescopeck, la 150 km nord-vest de Philadelphia.\n\n\u201ePompierii au depus eforturi curajoase pentru a intra \u00een cas\u0103 prin spate, dar au fost \u00eempin\u0219i \u00eenapoi din cauza fl\u0103c\u0103rilor extinse \u0219i a c\u0103ldurii\u201d, a declarat vineri locotenentul Derek Felsman, din cadrul poli\u021biei statului Pennsylvania.\n\nBaker a declarat pentru ziarul Citizens\u2019 Voice din ora\u0219ul Wilkes-Barre: \u201eC\u00e2nd am dat col\u021bul aici, pe Dewey [Street], am \u0219tiut imediat ce cas\u0103 era, doar uit\u00e2ndu-m\u0103 pe strad\u0103. Eram pe prima ma\u0219in\u0103 \u0219i, c\u00e2nd am oprit, toat\u0103 casa era complet implicat\u0103. Am \u00eencercat s\u0103 intr\u0103m la ei\u201d.\n\nVorbind pentru WNEP-TV, el a spus: \u201eCopiii care erau acolo \u0219i cei doi copii ai mei erau \u00een vizit\u0103 la unchiul \u0219i m\u0103tu\u0219a lor. Ace\u0219tia erau proprietarii casei. Erau acolo \u00een vizit\u0103 \u0219i intrau \u00een piscin\u0103 \u0219i toate cele\u201d.\n\nGuvernatorul Pennsylvaniei, Tom Wolf, a scris pe Twitter c\u0103 a fost \u201esf\u00e2\u0219iat\u201d de tragedie. Crucea Ro\u0219ie american\u0103 a declarat pentru CNN c\u0103 a reac\u021bionat \u0219i c\u0103 \u00eei ajut\u0103 pe cei care au fost str\u0103muta\u021bi.",
        "summary": "O anchet\u0103 penal\u0103 a fost lansat\u0103 pentru a stabili cauza incendiului.\nGuvernatorul Pennsylvaniei, Tom Wolf, a scris pe Twitter c\u0103 a fost \u201esf\u00e2\u0219iat\u201d de tragedie.\nO anchet\u0103 penal\u0103 a fost lansat\u0103 pentru a stabili cauza incendiului.\nHarold Baker a declarat c\u0103 fiul s\u0103u, Dale, \u00eei urmase pa\u0219ii, al\u0103tur\u00e2ndu-se pompierilor.\nGuvernatorul Pennsylvaniei, Tom Wolf, a scris pe Twitter c\u0103 a fost \u201esf\u00e2\u0219iat\u201d de tragedie."
    },
    {
        "title": "Un avion militar intervine pentru a stinge un incendiu izbucnit pe Muntele Z\u0103noaga C\u00e2inenilor, \u00een V\u00e2lcea",
        "text": "O aeronav\u0103 a For\u0163elor Aeriene Rom\u00e2ne, configurat\u0103 pentru stingerea incendiilor, ac\u0163ioneaz\u0103, \u00eencep\u00e2nd de s\u00e2mb\u0103t\u0103, pentru stingerea incendiului de p\u0103dure declan\u015fat \u00een zona montan\u0103 .\n\n. Aeronava a decolat din Baza 90 Transport Aerian de la Otopeni, \u00een jurul orei 20.00, iar misiunile vor continua \u015fi \u00een cursul zilei de duminic\u0103, 7 august.\n\nMisiunea aerian\u0103 se desf\u0103\u015foar\u0103 la solicitarea Departamentului pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103 din cadrul Ministerului Afacerilor Interne.\n\nO aeronav\u0103 C-27J Spartan a For\u0163elor Aeriene Rom\u00e2ne, configurat\u0103 pentru stingerea incendiilor, ac\u0163ioneaz\u0103, \u00eencep\u00e2nd de s\u00e2mb\u0103t\u0103, pentru stingerea incendiului de p\u0103dure declan\u015fat \u00een zona montan\u0103 \u2013 Muntele Z\u0103noaga C\u00e2inenilor, din jude\u0163ul V\u00e2lcea, anun\u0163\u0103 MApN.\n\nAeronava a decolat din Baza 90 Transport Aerian de la Otopeni, \u00een jurul orei 20.00, iar misiunile vor continua \u015fi \u00een cursul zilei de duminic\u0103, 7 august, \u00een func\u0163ie de situa\u0163ia concret\u0103 din teren. Misiunea aerian\u0103 se desf\u0103\u015foar\u0103 la solicitarea Departamentului pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103 din cadrul Ministerului Afacerilor Interne.\n\n\u00cen configura\u0163ie pentru stingerea incendiilor, aeronavele C-27J Spartan pot transporta 6.000 de litri de ap\u0103 (\u015fase containere) la fiecare trecere.\n\nAeronavele de acest tip ale For\u0163elor Aeriene Rom\u00e2ne au ac\u0163ionat, din 2017 \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, pentru stingerea a mai multe incendii de p\u0103dure din \u0163ara noastr\u0103, \u00een jude\u0163ele Mehedin\u0163i, Alba, Hunedoara \u015fi Buz\u0103u.\n\nDe asemenea, au executat \u015fi trei misiuni interna\u0163ionale \u2013 \u00een luna iulie a anului 2018, \u00een Grecia, \u00een luna august a anului 2021, \u00een Macedonia de Nord, \u015fi \u00een luna iulie a acestui an, \u00een Slovenia.\n\nISU V\u00e2lcea precizeaz\u0103 c\u0103 incendiul se manifest\u0103 pe o suprafa\u0163\u0103 de aproximativ 3 ha, la nivelul solului, cu flacar\u0103 pe alocuri \u015fi emisie de fum, \u00eentr-o zona stancoas\u0103 \u015fi abrupt\u0103, inaccesibil\u0103 auto \u015fi pedestru. Viteza de propagare este redus\u0103 iar incendiul nu este localizat.",
        "summary": "O aeronav\u0103 a For\u0163elor Aeriene Rom\u00e2ne, configurat\u0103 pentru stingerea incendiilor, ac\u0163ioneaz\u0103, \u00eencep\u00e2nd de s\u00e2mb\u0103t\u0103, pentru stingerea incendiului de p\u0103dure declan\u015fat \u00een zona montan\u0103 .\nO aeronav\u0103 C-27J Spartan a For\u0163elor Aeriene Rom\u00e2ne, configurat\u0103 pentru stingerea incendiilor, ac\u0163ioneaz\u0103, \u00eencep\u00e2nd de s\u00e2mb\u0103t\u0103, pentru stingerea incendiului de p\u0103dure declan\u015fat \u00een zona montan\u0103 \u2013 Muntele Z\u0103noaga C\u00e2inenilor, din jude\u0163ul V\u00e2lcea, anun\u0163\u0103 MApN.\n\u00cen configura\u0163ie pentru stingerea incendiilor, aeronavele C-27J Spartan pot transporta 6.000 de litri de ap\u0103 (\u015fase containere) la fiecare trecere.\nAeronavele de acest tip ale For\u0163elor Aeriene Rom\u00e2ne au ac\u0163ionat, din 2017 \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, pentru stingerea a mai multe incendii de p\u0103dure din \u0163ara noastr\u0103, \u00een jude\u0163ele Mehedin\u0163i, Alba, Hunedoara \u015fi Buz\u0103u.\nDe asemenea, au executat \u015fi trei misiuni interna\u0163ionale \u2013 \u00een luna iulie a anului 2018, \u00een Grecia, \u00een luna august a anului 2021, \u00een Macedonia de Nord, \u015fi \u00een luna iulie a acestui an, \u00een Slovenia."
    },
    {
        "title": "Compensarea cu 50 de bani a pre\u021burilor la carburan\u021bi va continua p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul lunii septembrie",
        "text": "Compensarea pre\u0163urilor la carburan\u0163i va continua p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul lunii septembrie.\n\nExecutivul a aprobat la finele lunii iunie ordonan\u0163a de urgen\u0163\u0103 pentru aplicarea reducerii de 50 de bani la pre\u0163urile la carburan\u0163i, timp de trei luni.\n\nPre\u0163ul petrolului a sc\u0103zut \u00een ultima perioad\u0103, pe fondul temerilor declan\u015f\u0103rii unei crize economice globale precum \u015fi din cauza cre\u015fterii num\u0103rului de cazuri de COVID \u015fi posibilit\u0103\u0163ii adopt\u0103rii de noi restric\u0163ii.\n\nCompensarea la pomp\u0103 cu 50 de bani a pre\u0163urilor la carburan\u0163i va continua pe \u00eentreaga perioad\u0103 anun\u0163at\u0103, p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul lunii septembrie, urm\u00e2nd ca la finalul analizei s\u0103 fie luate noi decizii, a anun\u0163at purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Guvernului Dan C\u0103rbunaru.\n\n\u201eCa \u015fi \u00een cazul altor m\u0103suri implementate de Guvern pentru protejarea cet\u0103\u0163enilor \u015fi economiei de efectele cre\u015fterii pre\u0163urilor la energie \u015fi gaze naturale, compensarea la pomp\u0103 cu 50 de bani a pre\u0163urilor la carburan\u0163i va continua pe \u00eentreaga perioad\u0103 anun\u0163at\u0103, urm\u00e2nd ca la finalul analizei s\u0103 fie luate noi decizii\u201d, a pecizat C\u0103rbunaru.\n\nExecutivul a aprobat la finele lunii iunie ordonan\u0163a de urgen\u0163\u0103 pentru aplicarea reducerii de 50 de bani la pre\u0163urile la carburan\u0163i, timp de trei luni. Cheltuielile statului au fost prev\u0103zute la 800 de milioane de lei.\n\nPre\u0163ul petrolului a sc\u0103zut \u00een ultima perioad\u0103, pe fondul temerilor declan\u015f\u0103rii unei crize economice globale precum \u015fi din cauza cre\u015fterii num\u0103rului de cazuri de COVID \u015fi posibilit\u0103\u0163ii adopt\u0103rii de noi restric\u0163ii. \u00cen aceste condi\u0163ii, pre\u0163urile la pomp\u0103 au sc\u0103zut sub nivelul celor practicate de companiile petroliere \u00een momentul introducerii compens\u0103rii.",
        "summary": "Compensarea pre\u0163urilor la carburan\u0163i va continua p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul lunii septembrie.\nExecutivul a aprobat la finele lunii iunie ordonan\u0163a de urgen\u0163\u0103 pentru aplicarea reducerii de 50 de bani la pre\u0163urile la carburan\u0163i, timp de trei luni.\nPre\u0163ul petrolului a sc\u0103zut \u00een ultima perioad\u0103, pe fondul temerilor declan\u015f\u0103rii unei crize economice globale precum \u015fi din cauza cre\u015fterii num\u0103rului de cazuri de COVID \u015fi posibilit\u0103\u0163ii adopt\u0103rii de noi restric\u0163ii.\nCompensarea la pomp\u0103 cu 50 de bani a pre\u0163urilor la carburan\u0163i va continua pe \u00eentreaga perioad\u0103 anun\u0163at\u0103, p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul lunii septembrie, urm\u00e2nd ca la finalul analizei s\u0103 fie luate noi decizii, a anun\u0163at purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Guvernului Dan C\u0103rbunaru.\nExecutivul a aprobat la finele lunii iunie ordonan\u0163a de urgen\u0163\u0103 pentru aplicarea reducerii de 50 de bani la pre\u0163urile la carburan\u0163i, timp de trei luni."
    },
    {
        "title": "UPDATE. Trei persoane au murit dup\u0103 ce au fost lovite de fulger l\u00e2ng\u0103 Casa Alb\u0103",
        "text": "Aproximativ 40 de milioane de fulgere lovesc solul \u00een SUA \u00een fiecare an.\n\nVictimele se aflau joi \u00een parcul Lafayette, \u00een timpul unei furtuni, c\u00e2nd au fost lovite.\n\n\u00cen urma incidentului, o parte a parcului a r\u0103mas \u00eenchis\u0103.\n\nUn cuplu \u00een v\u00e2rst\u0103 din Wisconsin se num\u0103r\u0103 printre cei trei mor\u021bi dup\u0103 ce au fost lovi\u021bi de fulger \u00een apropierea Casei Albe din Washington DC, potrivit poli\u021biei. James Mueller, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 76 de ani, \u0219i Donna Mueller, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 75 de ani, se aflau \u00een vizit\u0103 \u00een capitala SUA pentru a s\u0103rb\u0103tori cea de-a 56-a aniversare a c\u0103s\u0103toriei, a declarat nepoata lor.\n\nVineri, un b\u0103rbat de 29 de ani, neidentificat, r\u0103nit \u00een urma loviturii de fulger, a murit \u0219i el. O a patra persoan\u0103 a fost grav r\u0103nit\u0103. Victimele se aflau joi \u00een parcul Lafayette, \u00een timpul unei furtuni, c\u00e2nd au fost lovite.\n\nApropierea parcului de sediul pre\u0219edin\u021biei americane a f\u0103cut ca membrii Serviciului Secret al SUA s\u0103 fie printre primele persoane care s-au ocupat de victime. So\u021bii Mueller au supravie\u021buit prin cinci copii, 10 nepo\u021bi \u0219i patru str\u0103nepo\u021bi, a declarat o rud\u0103, Michelle McNett, pentru ziarul Milwaukee Journal Sentinel.\n\nCasa Alb\u0103 a prezentat condolean\u021be familiilor celor deceda\u021bi.\n\n\u201eNe rug\u0103m pentru cei care \u00eenc\u0103 se lupt\u0103 pentru via\u021ba lor\u201d, a declarat secretarul de pres\u0103 al Casei Albe, Karine Jean-Pierre. Un fulger i-a lovit pe cei patru oameni \u00een apropierea unui copac de l\u00e2ng\u0103 gardul care \u00eenconjoar\u0103 complexul Casei Albe.\n\n\u00cen urma incidentului, o parte a parcului a r\u0103mas \u00eenchis\u0103, serviciile de urgen\u021b\u0103 intervenind la fa\u021ba locului. Serviciul Na\u021bional de Meteorologie emisese joi o avertizare de furtun\u0103 pentru aceast\u0103 zon\u0103.\n\nLafayette Square este un parc public de \u0219apte acri situat direct la nord de Casa Alb\u0103. Acesta este adesea aglomerat de vizitatori, \u00een special \u00een timpul verii. Potrivit datelor americane din domeniul s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, aproximativ 40 de milioane de fulgere lovesc solul \u00een SUA \u00een fiecare an, \u00eens\u0103 \u0219ansele ca cineva s\u0103 fie lovit sunt mai mici de una la un milion, iar aproape 90% dintre victimele de acest fel supravie\u021buiesc.",
        "summary": "Victimele se aflau joi \u00een parcul Lafayette, \u00een timpul unei furtuni, c\u00e2nd au fost lovite.\n\u00cen urma incidentului, o parte a parcului a r\u0103mas \u00eenchis\u0103.\nVineri, un b\u0103rbat de 29 de ani, neidentificat, r\u0103nit \u00een urma loviturii de fulger, a murit \u0219i el.\nO a patra persoan\u0103 a fost grav r\u0103nit\u0103.\n\u00cen urma incidentului, o parte a parcului a r\u0103mas \u00eenchis\u0103, serviciile de urgen\u021b\u0103 intervenind la fa\u021ba locului."
    },
    {
        "title": "Exerci\u021biile militare chineze par s\u0103 simuleze un atac, afirm\u0103 Taiwanul, \u00een timp ce consecin\u021bele vizitei lui Pelosi continu\u0103",
        "text": "Taiwanul afirm\u0103 c\u0103 armata chinez\u0103 efectueaz\u0103 exerci\u0163ii de simulare a unui atac.\n\nExerci\u0163iile chineze \u2013 centrate pe \u015fase loca\u0163ii din jurul insulei \u2013 au \u00eenceput joi \u015fi sunt programate s\u0103 dureze p\u00e2n\u0103 duminic\u0103 la pr\u00e2nz.\n\nTaiwanul este autoguvernat din 1949, c\u00e2nd comuni\u015ftii lui Mao Zedong au preluat puterea la Beijing.\n\nOficialii taiwanezi au declarat c\u0103 avioanele \u015fi navele de r\u0103zboi chineze au simulat s\u00e2mb\u0103t\u0103 un atac asupra insulei, ca parte a represaliilor Beijingului pentru vizita \u00een aceast\u0103 \u0163ar\u0103 a pre\u015fedintelui Camerei Reprezentan\u0163ilor a SUA, Nancy Pelosi, scrie Reuters.\n\nVizita a dus \u015fi la oprirea discu\u0163iilor cu Statele Unite pe teme precum ap\u0103rarea \u015fi schimb\u0103rile climatice.\n\nScurta vizit\u0103 a lui Pelosi \u00een aceast\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 pe insula autoguvernat\u0103, pe care China o consider\u0103 teritoriul s\u0103u, a \u00eenfuriat Beijingul, care a \u00eenceput exerci\u0163ii militare de o amploare f\u0103r\u0103 precedent \u00een jurul Taiwanului, inclusiv cu rachete balistice lansate deasupra capitalei Taipei.\n\nSecretarul de stat american Antony Blinken a acuzat China c\u0103 a luat ,,m\u0103suri iresponsabile\u201d prin oprirea canalelor cheie de comunicare cu Washingtonul.\n\nMinisterul Ap\u0103r\u0103rii din Taiwan a declarat c\u0103 mai multe nave \u015fi avioane chineze au efectuat s\u00e2mb\u0103t\u0103 misiuni \u00een str\u00e2mtoarea Taiwan, unele dintre ele trec\u00e2nd linia median\u0103, o zon\u0103 tampon neoficial\u0103 care separ\u0103 cele dou\u0103 p\u0103r\u0163i, \u00een ceea ce armata taiwanez\u0103 a descris drept o simulare de atac asupra insulei.\n\nMinisterul a declarat ulterior c\u0103 Taiwanul a trimis avioane pentru a \u00eendep\u0103rta 20 de avioane chineze\u015fti, inclusiv 14 care au trecut linia median\u0103. De asemenea, a detectat 14 nave militare chineze care desf\u0103\u015furau activit\u0103\u0163i \u00een jurul str\u00e2mtorii Taiwan, a precizat ministerul \u00eentr-o declara\u0163ie.\n\nComandamentul Teatrului de Est al Chinei a declarat c\u0103 a continuat s\u0103 desf\u0103\u015foare exerci\u0163ii comune maritime \u015fi aeriene la nord, sud-vest \u015fi est de Taiwan. Acesta a declarat c\u0103 accentul a fost pus pe testarea capacit\u0103\u0163ilor de atac terestru \u015fi maritim ale sistemului.\n\nExerci\u0163iile chineze \u2013 centrate pe \u015fase loca\u0163ii din jurul insulei \u2013 au \u00eenceput joi \u015fi sunt programate s\u0103 dureze p\u00e2n\u0103 duminic\u0103 la pr\u00e2nz.\n\nNavele de r\u0103zboi \u015fi avioanele chineze au continuat s\u0103 ,,preseze\u201d \u00een linia median\u0103 a Str\u00e2mtorii Taiwan s\u00e2mb\u0103t\u0103 dup\u0103-amiaz\u0103, a declarat o persoan\u0103 familiarizat\u0103 cu planificarea securit\u0103\u0163ii.\n\n\u00cen largul coastei de est a Taiwanului \u015fi \u00een apropiere de insulele japoneze, navele de r\u0103zboi \u015fi dronele chineze au simulat atacuri asupra navelor de r\u0103zboi americane \u015fi japoneze, a ad\u0103ugat persoana respectiv\u0103.\n\nArmata taiwanez\u0103 a difuzat un avertisment, \u00een timp ce a desf\u0103\u015furat for\u0163e de patrulare de recunoa\u015ftere aerian\u0103 \u015fi nave pentru a monitoriza \u015fi a pus \u00een alert\u0103 rachete de pe \u0163\u0103rm.\n\nMinisterul Ap\u0103r\u0103rii de pe insul\u0103 a publicat o fotografie cu un marinar taiwanez de pe o fregat\u0103 care prive\u015fte o nav\u0103 de r\u0103zboi chinez\u0103 aflat\u0103 \u00een apropiere, \u00een largul coastei de est a Taiwanului. ,,Absolut deloc photoshopat!\u201e, se arat\u0103 \u00een explica\u0163ie.\n\nDe asemenea, a declarat c\u0103 a lansat rachete de semnalizare vineri t\u00e2rziu pentru a avertiza \u015fapte drone care zburau deasupra insulelor Kinmen \u015fi avioane neidentificate care zburau deasupra insulelor Matsu. Ambele grupuri de insule sunt aproape de coasta Chinei.\n\n,,Exerci\u0163iile militare ale Chinei au schimbat \u00een mod unilateral situa\u0163ia actual\u0103 din regiune \u015fi au afectat grav pacea din str\u00e2mtoarea Taiwan\u201e, a declarat Ministerul Ap\u0103r\u0103rii din Taiwan.\n\nMinisterul japonez al Ap\u0103r\u0103rii a raportat c\u0103 nu mai pu\u0163in de patru rachete au zburat deasupra capitalei Taiwanului, ceea ce este f\u0103r\u0103 precedent. De asemenea, ministerul a precizat c\u0103 cinci din cele nou\u0103 rachete trase spre teritoriul s\u0103u au aterizat \u00een zona sa economic\u0103 exclusiv\u0103.\n\n\u00centre timp, Ambasada Chinei \u00een Australia a declarat c\u0103 Beijingul a declarat c\u0103 sper\u0103 c\u0103 Australia va fi prudent\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte problemele legate de Taiwan \u015fi va evita s\u0103 se lase condus\u0103 de al\u0163ii, ceea ce ar putea cauza noi probleme pentru leg\u0103turile dintre cele dou\u0103 \u0163\u0103ri.\n\nTaiwanul este autoguvernat din 1949, c\u00e2nd comuni\u015ftii lui Mao Zedong au preluat puterea la Beijing.\n\nBeijingul afirm\u0103 c\u0103 rela\u0163iile sale cu Taiwanul sunt o chestiune intern\u0103 \u015fi c\u0103 \u00ee\u015fi rezerv\u0103 dreptul de a aduce insula sub controlul s\u0103u, prin for\u0163\u0103 dac\u0103 este necesar. Taiwanul respinge preten\u0163iile Chinei, afirm\u00e2nd c\u0103 numai poporul taiwanez poate decide viitorul s\u0103u.",
        "summary": "Ministerul a declarat ulterior c\u0103 Taiwanul a trimis avioane pentru a \u00eendep\u0103rta 20 de avioane chineze\u015fti, inclusiv 14 care au trecut linia median\u0103.\nDe asemenea, a detectat 14 nave militare chineze care desf\u0103\u015furau activit\u0103\u0163i \u00een jurul str\u00e2mtorii Taiwan, a precizat ministerul \u00eentr-o declara\u0163ie.\nComandamentul Teatrului de Est al Chinei a declarat c\u0103 a continuat s\u0103 desf\u0103\u015foare exerci\u0163ii comune maritime \u015fi aeriene la nord, sud-vest \u015fi est de Taiwan.\nAcesta a declarat c\u0103 accentul a fost pus pe testarea capacit\u0103\u0163ilor de atac terestru \u015fi maritim ale sistemului.\n,,Exerci\u0163iile militare ale Chinei au schimbat \u00een mod unilateral situa\u0163ia actual\u0103 din regiune \u015fi au afectat grav pacea din str\u00e2mtoarea Taiwan\u201e, a declarat Ministerul Ap\u0103r\u0103rii din Taiwan."
    },
    {
        "title": "Blinken spune c\u0103 decizia Chinei de a \u00eentrerupe contactele cu SUA este iresponsabil\u0103",
        "text": "Vineri, Beijingul a anun\u021bat sanc\u021biuni \u00eempotriva lui Pelosi \u0219i a declarat c\u0103 opre\u0219te dialogul cu SUA \u00eentr-o serie de domenii.\n\nBlinken a afirmat c\u0103 men\u021binerea dialogului \u201eeste, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, \u0219i mai important\u0103 atunci c\u00e2nd ne afl\u0103m \u00eentr-o perioad\u0103 de tensiuni sporite\u201d.\n\nChina a \u00eenceput exerci\u021biile militare joi.\n\nAntony Blinken, secretarul de stat american, a declarat c\u0103 China a f\u0103cut \u201epa\u0219i iresponsabili\u201d prin oprirea canalelor cheie de comunicare cu Washingtonul \u0219i c\u0103 ac\u021biunile sale fa\u021b\u0103 de Taiwan au ar\u0103tat o schimbare de la prioritatea rezolv\u0103rii pa\u0219nice la utilizarea for\u021bei. Comentariile sale de s\u00e2mb\u0103t\u0103 au fost f\u0103cute \u00een timp ce Taiwanul a declarat c\u0103 manevrele efectuate de avioane \u0219i nave de r\u0103zboi chineze au simulat un atac asupra insulei din largul coastei de est a Chinei.\n\nChina a \u00eenceput exerci\u021biile militare joi, dup\u0103 ce pre\u0219edintele Camerei Reprezentan\u021bilor din SUA, Nancy Pelosi, a efectuat o scurt\u0103 vizit\u0103 \u00een Taiwan, ignor\u00e2nd avertismentele Beijingului \u00eempotriva acestui lucru. Exerci\u021biile cu focuri reale, cele mai mari desf\u0103\u0219urate p\u00e2n\u0103 acum de China \u00een str\u00e2mtoarea Taiwan, sunt programate s\u0103 continue p\u00e2n\u0103 duminic\u0103 la pr\u00e2nz.\n\nChina consider\u0103 Taiwanul, care este autoguvernat din 1949, ca fiind o parte a teritoriului s\u0103u care poate fi recuperat prin for\u021b\u0103 dac\u0103 este necesar. Vineri, Beijingul a anun\u021bat sanc\u021biuni \u00eempotriva lui Pelosi \u0219i a declarat c\u0103 opre\u0219te dialogul cu SUA \u00eentr-o serie de domenii, inclusiv ap\u0103rarea, narcoticele, criminalitatea transna\u021bional\u0103 \u0219i schimb\u0103rile climatice.\n\nBlinken a declarat c\u0103 decizia Chinei va pedepsi lumea, nu SUA\n\n\u201eSuspendarea cooper\u0103rii \u00een domeniul climei nu pedepse\u0219te Statele Unite, ci lumea, \u00een special lumea \u00een curs de dezvoltare. Nu ar trebui s\u0103 \u021binem ostatic\u0103 cooperarea \u00een chestiuni de interes global din cauza diferen\u021belor dintre cele dou\u0103 \u021b\u0103ri ale noastre\u201d, a declarat el s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00eentr-o conferin\u021b\u0103 de pres\u0103 la Manila.\n\nBlinken a declarat c\u0103 SUA au auzit \u00eengrijor\u0103rile alia\u021bilor cu privire la ceea ce el a numit ac\u021biunile periculoase \u0219i destabilizatoare ale Chinei \u00een jurul Taiwanului, dar a subliniat c\u0103 Washingtonul va r\u0103m\u00e2ne constant \u00een gestionarea situa\u021biei.\n\nEl a spus c\u0103 i-a transmis ministrului chinez de externe Wang Yi, \u00een cadrul unei reuniuni regionale din Cambodgia, c\u0103 SUA sunt hot\u0103r\u00e2te s\u0103 men\u021bin\u0103 canalele de comunicare pentru a preveni calculele gre\u0219ite, a\u0219a cum se a\u0219teapt\u0103 \u021b\u0103rile din \u00eentreaga lume.\n\n\u201eA\u0219a c\u0103, permite\u021bi-mi s\u0103 fiu clar, nu cred c\u0103 este \u00een interesul Taiwanului, al regiunii sau al propriei noastre securit\u0103\u021bi na\u021bionale s\u0103 escalad\u0103m situa\u021bia\u201d, a spus el.\n\n\u201eVom men\u021bine deschise canalele noastre de comunicare cu China, cu inten\u021bia de a evita escaladarea din cauza ne\u00een\u021belegerilor sau a unei comunic\u0103ri gre\u0219ite\u201d. El a afirmat c\u0103 men\u021binerea dialogului \u201eeste, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, \u0219i mai important\u0103 atunci c\u00e2nd ne afl\u0103m \u00eentr-o perioad\u0103 de tensiuni sporite\u201d.\n\n\u201eC\u0103ut\u0103m s\u0103 dezescalad\u0103m aceste tensiuni. \u0218i credem c\u0103 dialogul este un element foarte important \u00een acest sens\u201d.",
        "summary": "Vineri, Beijingul a anun\u021bat sanc\u021biuni \u00eempotriva lui Pelosi \u0219i a declarat c\u0103 opre\u0219te dialogul cu SUA \u00eentr-o serie de domenii.\nChina a \u00eenceput exerci\u021biile militare joi, dup\u0103 ce pre\u0219edintele Camerei Reprezentan\u021bilor din SUA, Nancy Pelosi, a efectuat o scurt\u0103 vizit\u0103 \u00een Taiwan, ignor\u00e2nd avertismentele Beijingului \u00eempotriva acestui lucru.\nVineri, Beijingul a anun\u021bat sanc\u021biuni \u00eempotriva lui Pelosi \u0219i a declarat c\u0103 opre\u0219te dialogul cu SUA \u00eentr-o serie de domenii, inclusiv ap\u0103rarea, narcoticele, criminalitatea transna\u021bional\u0103 \u0219i schimb\u0103rile climatice.\nBlinken a declarat c\u0103 decizia Chinei va pedepsi lumea, nu SUA\u201eSuspendarea cooper\u0103rii \u00een domeniul climei nu pedepse\u0219te Statele Unite, ci lumea, \u00een special lumea \u00een curs de dezvoltare.\nBlinken a declarat c\u0103 SUA au auzit \u00eengrijor\u0103rile alia\u021bilor cu privire la ceea ce el a numit ac\u021biunile periculoase \u0219i destabilizatoare ale Chinei \u00een jurul Taiwanului, dar a subliniat c\u0103 Washingtonul va r\u0103m\u00e2ne constant \u00een gestionarea situa\u021biei."
    },
    {
        "title": "Oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 spun c\u0103 aricii de mare dispar \u00een mod misterios \u00een Caraibe",
        "text": "Oamenii de \u015ftiin\u0163\u0103 sunt \u00eengrijora\u021bi, \u00een special pentru c\u0103 nu au g\u0103sit o explica\u0163ie pentru acest fenomen.\n\nO astfel de dispari\u021bie sever\u0103 a ariciului de mare nu a mai fost observat\u0103 \u00een Caraibe din anii 1980.\n\nInstitutul francez de cercetare pentru exploatarea m\u0103rii (Ifreme) a dat alerta \u015fi se preg\u0103te\u015fte s\u0103 lanseze o ,,campanie de prelevare a e\u015fantioanelor\u201d pentru a \u00eencerca s\u0103 afle ce \u00eei afecteaz\u0103 pe ace\u015fti.\n\nAricii de mare Diadema din Guadelupa sunt afecta\u0163i de dou\u0103 luni de ,,o moarte rapid\u0103\u201e, care \u00eei \u00eengrijoreaz\u0103 pe oamenii de \u015ftiin\u0163\u0103, \u00een special pentru c\u0103 nu au g\u0103sit o explica\u0163ie pentru acest fenomen, pe care nu l-au prev\u0103zut, scrie presa str\u0103in\u0103.\n\n,,De dou\u0103 p\u00e2n\u0103 la trei luni am observat o moarte rapid\u0103 \u015fi masiv\u0103 a popula\u0163iilor de arici de mare Diadema\u201e, a explicat Malika Ren\u00e9-Trouillefou, biolog la Universitatea din Antile pe aceast\u0103 insul\u0103 din Antilele Franceze.\n\nAceast\u0103 epizootie, care d\u0103uneaz\u0103 indirect \u015fi coralilor, nu afecteaz\u0103 doar Guadelupa \u2013 a fost semnalat\u0103 \u00een apele turcoaz ale tuturor insulelor din Caraibe.\n\nInstitutul francez de cercetare pentru exploatarea m\u0103rii (Ifreme) a dat alerta \u015fi se preg\u0103te\u015fte s\u0103 lanseze o ,,campanie de prelevare a e\u015fantioanelor\u201d pentru a \u00eencerca s\u0103 afle ce \u00eei afecteaz\u0103 pe ace\u015fti ,,arici ai m\u0103rilor\u201e.\n\nOamenii de \u015ftiin\u0163\u0103, lua\u0163i prin surprindere\n\nOamenii de \u015ftiin\u0163\u0103 au fost lua\u0163i prin surprindere de acest val de decese \u2013 niciunul dintre ei nu a reu\u015fit s\u0103 observe semnele precursoare ale bolii.\n\nChema\u0163i \u00een ajutor pentru a \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fi orice informa\u0163ie util\u0103 prin intermediul unui site, pasiona\u0163ii de pescuit subacvatic au confirmat caracterul brusc al acestui fenomen.\n\nConform r\u0103spunsurilor din teren ob\u0163inute de oamenii de \u015ftiin\u0163\u0103, nu toate zonele din Guadelupa sunt afectate. \u00cens\u0103, boala reprezint\u0103 o preocupare serioas\u0103 pentru comunitatea \u015ftiin\u0163ific\u0103. Ace\u015fti arici de mare joac\u0103 ,,un rol important \u00een echilibrul recifelor de corali\u201d, a declarat Malika Ren\u00e9-Trouillefou.\n\nPotrivit unui raport al Ini\u0163iativei franceze pentru recifele de corali (Ifrecor), publicat \u00een 2021, asupra s\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii coralilor din teritoriile franceze de peste m\u0103ri, algele care se dezvolt\u0103 ,,intr\u0103 \u00een competi\u0163ie cu coralii \u015fi reduc capacitatea acestora de recrutare coralifer\u0103\u201e, adic\u0103 posibilitatea de re\u00eennoire.\n\nPotrivit mai multor studii, starea recifelor din Antile este, \u00een general, precar\u0103.\n\n,,Se estimeaz\u0103 c\u0103 mai sunt 20 p\u00e2n\u0103 la 30% corali vii \u00een regiunile noastre\u201d, a confirmat Malika Ren\u00e9-Trouillefou. Ace\u015ftia sunt supu\u015fi la numeroase presiuni: \u00eenc\u0103lzirea global\u0103 care cre\u015fte temperatura apei, acidificarea oceanelor responsabil\u0103 de fenomenul de albire, \u015fi efecte provocate de om.",
        "summary": "Oamenii de \u015ftiin\u0163\u0103 sunt \u00eengrijora\u021bi, \u00een special pentru c\u0103 nu au g\u0103sit o explica\u0163ie pentru acest fenomen.\nO astfel de dispari\u021bie sever\u0103 a ariciului de mare nu a mai fost observat\u0103 \u00een Caraibe din anii 1980.\nAceast\u0103 epizootie, care d\u0103uneaz\u0103 indirect \u015fi coralilor, nu afecteaz\u0103 doar Guadelupa \u2013 a fost semnalat\u0103 \u00een apele turcoaz ale tuturor insulelor din Caraibe.\nAce\u015fti arici de mare joac\u0103 ,,un rol important \u00een echilibrul recifelor de corali\u201d, a declarat Malika Ren\u00e9-Trouillefou.\n,,Se estimeaz\u0103 c\u0103 mai sunt 20 p\u00e2n\u0103 la 30% corali vii \u00een regiunile noastre\u201d, a confirmat Malika Ren\u00e9-Trouillefou."
    },
    {
        "title": "SUA. Parcul Na\u021bional Death Valley anun\u021b\u0103 \u00eenchiderea din cauza inunda\u021biilor",
        "text": "Ploi intense \u015fi foarte rare care au c\u0103zut vineri \u00een celebra \u015fi de\u015fertica regiune Death Valley din\n\nCalifornia. Ploile au provocat inunda\u0163ii de propor\u0163ii \u015fi au condus la izolarea a aproximativ 1.000 de persoane.\n\nRiscul acestor episoade de precipita\u0163ii abundente se m\u0103re\u015fte odat\u0103 cu cre\u015fterea temperaturii.\n\nCantit\u0103\u021bi de precipita\u021bii f\u0103r\u0103 precedent au provocat inunda\u021bii substan\u021biale \u00een Parcul Na\u021bional Death Valley (Vale a Mor\u0163ii) din California, scrie presa str\u0103in\u0103.\n\n,,Aproximativ 500 de vizitatori \u015fi 500 de angaja\u0163i nu pot p\u0103r\u0103si parcul na\u0163ional\u201d american din cauza ,,ploilor f\u0103r\u0103 precedent\u201d care au provocat ,,inunda\u0163ii semnificative\u201d \u015fi \u00eenchiderea tuturor drumurilor care deservesc parcul na\u0163ional, situat \u00een estul Californiei.\n\n,,Toate drumurile care deservesc parcul sunt \u00een prezent \u00eenchise \u015fi vor r\u0103m\u00e2ne \u00eenchise p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd oficialii parcului vor stabili amploarea pagubelor\u201e, a ad\u0103ugat parcul \u00een comunicat.\n\nInunda\u0163iile au rupt sec\u0163iuni de pavaj de pe drumuri \u015fi au inundat birouri \u015fi hoteluri, a precizat parcul.\n\nFOTO \u2013 https://www.nps.gov\n\n\u00cen unele zone au c\u0103zut 37 de milimetri de ploaie, \u00een condi\u0163iile \u00een care cantit\u0103\u0163ile medii totale anuale \u00een regiune sunt ,,sub 50\u201d de milimetri.\n\nCantit\u0103\u0163ile medii ale precipita\u0163iilor c\u0103zute vineri sunt aproape egale cu recordul \u00eenregistrat \u00een acest parc.\n\nParcul Na\u0163ional Death Valley ,,este cunoscut drept cel mai fierbinte loc din lume \u015fi cel mai arid din America de Nord\u201e, potrivit site-ului oficial al parcului na\u0163ional.\n\nPeste un milion \u015fi jum\u0103tate de turi\u015fti viziteaz\u0103 zona \u00een fiecare an.\n\nCu o atmosfer\u0103 care con\u0163ine mai mult\u0103 umiditate, \u00eenc\u0103lzirea global\u0103 modific\u0103 tiparul precipita\u0163iilor. Potrivit exper\u0163ilor ONU \u00een clim\u0103 (grupul interguvernamental GIEC), chiar dac\u0103 lumea ar limita \u00eenc\u0103lzirea la +1,5 grade Celsius comparativ cu valorile din perioada preindustrial\u0103, unele regiuni vor fi afectate de o cre\u015ftere a frecven\u0163ei, intensit\u0103\u0163ii \u015fi/sau cantit\u0103\u0163ii de precipita\u0163ii abundente.\n\nRiscul acestor episoade de precipita\u0163ii abundente se m\u0103re\u015fte odat\u0103 cu cre\u015fterea temperaturii.",
        "summary": "Ploi intense \u015fi foarte rare care au c\u0103zut vineri \u00een celebra \u015fi de\u015fertica regiune Death Valley dinCalifornia.\nCantit\u0103\u021bi de precipita\u021bii f\u0103r\u0103 precedent au provocat inunda\u021bii substan\u021biale \u00een Parcul Na\u021bional Death Valley (Vale a Mor\u0163ii) din California, scrie presa str\u0103in\u0103.\n,,Aproximativ 500 de vizitatori \u015fi 500 de angaja\u0163i nu pot p\u0103r\u0103si parcul na\u0163ional\u201d american din cauza ,,ploilor f\u0103r\u0103 precedent\u201d care au provocat ,,inunda\u0163ii semnificative\u201d \u015fi \u00eenchiderea tuturor drumurilor care deservesc parcul na\u0163ional, situat \u00een estul Californiei.\n,,Toate drumurile care deservesc parcul sunt \u00een prezent \u00eenchise \u015fi vor r\u0103m\u00e2ne \u00eenchise p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd oficialii parcului vor stabili amploarea pagubelor\u201e, a ad\u0103ugat parcul \u00een comunicat.\nParcul Na\u0163ional Death Valley ,,este cunoscut drept cel mai fierbinte loc din lume \u015fi cel mai arid din America de Nord\u201e, potrivit site-ului oficial al parcului na\u0163ional."
    },
    {
        "title": "Joe Biden, testat negativ pentru COVID-19, dup\u0103 dou\u0103 infect\u0103ri consecutive",
        "text": "Pre\u015fedintele va r\u0103m\u00e2ne \u00een izolare p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd va fi testat negativ la un al doilea test.\n\nBiden, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 79 de ani, a ie\u015fit din izolare pe 27 iulie, dup\u0103 ce a fost testat pozitiv pentru prima dat\u0103 pentru COVID-19 pe 21 iulie.\n\nEl a fost testat pozitiv din nou pe 30 iulie.\n\nPre\u015fedintele Joe Biden a fost testat negativ pentru COVID-19, dup\u0103 mai multe teste pozitive timp de c\u00e2teva zile, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 medicul Casei Albe, conform Reuters.\n\nPre\u015fedintele va r\u0103m\u00e2ne \u00een izolare p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd va fi testat negativ la un al doilea test, a declarat Dr. Kevin O\u2019Connor.\n\nBiden, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 79 de ani, a ie\u015fit din izolare pe 27 iulie, dup\u0103 ce a fost testat pozitiv pentru prima dat\u0103 pentru COVID-19 pe 21 iulie.\n\nEl a fost testat pozitiv din nou pe 30 iulie, \u00een ceea ce O\u2019Connor a descris ca fiind un caz de ,,rico\u015feu\u201d \u00eent\u00e2lnit la un procent mic de persoane care iau medicamentul antiviral Paxlovid.",
        "summary": "Pre\u015fedintele va r\u0103m\u00e2ne \u00een izolare p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd va fi testat negativ la un al doilea test.\nBiden, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 79 de ani, a ie\u015fit din izolare pe 27 iulie, dup\u0103 ce a fost testat pozitiv pentru prima dat\u0103 pentru COVID-19 pe 21 iulie.\nEl a fost testat pozitiv din nou pe 30 iulie.\nPre\u015fedintele Joe Biden a fost testat negativ pentru COVID-19, dup\u0103 mai multe teste pozitive timp de c\u00e2teva zile, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 medicul Casei Albe, conform Reuters.\nPre\u015fedintele va r\u0103m\u00e2ne \u00een izolare p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd va fi testat negativ la un al doilea test, a declarat Dr. Kevin O\u2019Connor."
    },
    {
        "title": "Epava unui avion din 1968 a fost g\u0103sit\u0103 dup\u0103 topirea unui ghe\u021bar din Elve\u021bia",
        "text": "Epava unui avion care s-a pr\u0103bu\u015fit \u00een Alpii elve\u0163ieni \u00een anul 1968 a fost descoperit\u0103 dup\u0103 54 de ani pe un ghe\u0163ar.\n\nLa bord se aflau un profesor, un medic \u015fi fiul s\u0103u, cu to\u0163ii originari din Zurich. Corpurile lor au fost g\u0103site la acea vreme, \u00eens\u0103 nu \u015fi epava.\n\nUn ghid montan a fost cel care a descoperit epava \u00een timpul unei expedi\u0163ii \u00een zon\u0103.\n\nEpava unui avion care s-a pr\u0103bu\u015fit \u00een Alpii elve\u0163ieni \u00een anul 1968 a fost descoperit\u0103 dup\u0103 54 de ani pe un ghe\u0163ar, a anun\u0163at poli\u0163ia din cantonul Valais, potrivit France 24. Resturile aparatului de zbor au ie\u015fit la suprafa\u0163\u0103 pe ghe\u0163arul Aletsch, aproape de v\u00e2rfurile Jungfrau \u015fi Monch.\n\nOamenii legii au precizat c\u0103 epava a fost g\u0103sit\u0103 joi. \u201e\u00cen urma investiga\u0163iilor s-a stabilit c\u0103 piesele provin de la epava unui Piper Cherokee, \u00eenmatriculat HB-OYL, care s-a pr\u0103bu\u015fit \u00een acest loc la 30 iunie 1968. Opera\u0163iunile de recuperare vor fi \u00eentreprinse c\u00e2t mai cur\u00e2nd posibil\u201d, a indicat poli\u0163ia \u00eentr-un comunicat.\n\nPotrivit sursei citate, la bord se aflau un profesor, un medic \u015fi fiul s\u0103u, cu to\u0163ii originari din Zurich. Corpurile lor au fost g\u0103site la acea vreme, \u00eens\u0103 nu \u015fi epava.\n\n\u201eLa momentul accidentului, acum mai bine de cincizeci de ani, mijloacele tehnice de recuperare ale epavei avionului pe un teren dificil erau limitate\u201d, a ad\u0103ugat poli\u0163ia.\n\nUn ghid montan a fost cel care a descoperit epava \u00een timpul unei expedi\u0163ii \u00een zon\u0103. Ca urmare a schimb\u0103rilor climatice \u015fi a topirii ghe\u0163arului, traseul s-a modificat, iar \u00een prezent trece prin locul \u00een care au fost g\u0103site resturile avionului.",
        "summary": "Epava unui avion care s-a pr\u0103bu\u015fit \u00een Alpii elve\u0163ieni \u00een anul 1968 a fost descoperit\u0103 dup\u0103 54 de ani pe un ghe\u0163ar.\nUn ghid montan a fost cel care a descoperit epava \u00een timpul unei expedi\u0163ii \u00een zon\u0103.\nEpava unui avion care s-a pr\u0103bu\u015fit \u00een Alpii elve\u0163ieni \u00een anul 1968 a fost descoperit\u0103 dup\u0103 54 de ani pe un ghe\u0163ar, a anun\u0163at poli\u0163ia din cantonul Valais, potrivit France 24.\nOamenii legii au precizat c\u0103 epava a fost g\u0103sit\u0103 joi.\nUn ghid montan a fost cel care a descoperit epava \u00een timpul unei expedi\u0163ii \u00een zon\u0103."
    },
    {
        "title": "Un sat din Islanda, amenin\u021bat de gazul produs de ultima erup\u021bie vulcanic\u0103",
        "text": "Gazele nocive de la un vulcan islandez amenin\u021b\u0103 s\u0103 polueze aerul unui sat din apropiere \u0219i risc\u0103 s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een capitala Reykjavik.\n\nConcentra\u021biile de dioxid de sulf ar putea ajunge p\u00e2n\u0103 la 2.600 de micrograme pe metru cub, un nivel considerat nes\u0103n\u0103tos pentru persoane.\n\n\u00cen pofida avertiz\u0103rilor, numero\u015fi turi\u015fti s-au deplasat \u00een aceast\u0103 zon\u0103 a Islandei pentru a auzi p\u0103m\u00e2ntul bubuind sub picioarele lor \u015fi pentru a admira ,,f\u00e2nt\u00e2nile\u201d de lav\u0103 care \u0163\u00e2\u015fnesc din ad\u00e2ncuri.\n\nGazele nocive emanate dintr-o fisur\u0103 vulcanic\u0103 situat\u0103 \u00een apropiere de Reykjavik amenin\u0163\u0103 s\u0103 polueze aerul respirat de locuitorii unui sat aflat \u00een proximitatea erup\u0163iei \u015fi risc\u0103 s\u0103 ajung\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een capitala \u0163\u0103rii, potrivit Institutul meteorologic al Islandei, citat de France 24.\n\nIMO se a\u015fteapt\u0103 la o poluare gazoas\u0103 deosebit de important\u0103 la Vogar, o localitate cu 1.000 de locuitori aflat\u0103 la cinci kilometri nord-est de Fagradalsfjall, o vale muntoas\u0103 nelocuit\u0103, \u00een care s-a produs erup\u0163ia.\n\nGazele ar putea s\u0103 ajung\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een capitala \u0163\u0103rii, Reykjavik, situat\u0103 la 40 de kilometri de acest vulcan, p\u00e2n\u0103 s\u00e2mb\u0103t\u0103.\n\nConcentra\u0163iile de dioxid de sulf ar putea s\u0103 ating\u0103 pragul de 2.600 micrograme pe metru cub, un nivel considerat ,,nefast pentru s\u0103n\u0103tatea persoanelor sensibile\u201e, potrivit Agen\u0163iei de Mediu din Islanda.\n\nIMO avertizeaz\u0103 totu\u015fi c\u0103 astfel de modele computerizate sunt nesigure ,,din cauza debitului foarte inegal al erup\u0163iei\u201e.\n\nAnun\u0163ul speciali\u015ftilor de la IMO a fost f\u0103cut dup\u0103 ce m\u0103sur\u0103torile recente au ar\u0103tat c\u0103 activitatea vulcanic\u0103 de la nivelul fisurii ap\u0103rute \u00een scoar\u0163a terestr\u0103 s-a redus la jum\u0103tate \u015fi c\u0103 lungimea acesteia a sc\u0103zut cu aproximativ 200 de metri.\n\nDebitul s\u0103u, estimat la 32 de metri cubi pe secund\u0103 \u00een primele ore ale erup\u0163iei, a sc\u0103zut la jum\u0103tate \u00een ziua urm\u0103toare \u015fi a ajuns \u00een prezent la un nivel mediu de circa 18 metri cubi pe secund\u0103, potrivit unei evalu\u0103ri realizate \u00een diminea\u0163a zilei de joi.\n\n,,Acest comportament este foarte asem\u0103n\u0103tor cu ceea ce observ\u0103m de obicei \u00een timpul erup\u0163iilor din \u0163ar\u0103: erup\u0163ia este puternic\u0103 la \u00eenceput, apoi se atenueaz\u0103\u201e, au declarat speciali\u015ftii de la Institutul de \u015ftiin\u0163e ale P\u0103m\u00e2ntului din Islanda.\n\nC\u00e2mpul de lav\u0103 se \u00eentindea joi pe o suprafa\u0163\u0103 de 144.000 de metri p\u0103tra\u0163i. Fisura vulcanic\u0103, o sp\u0103rtur\u0103 \u00een scoar\u0163a terestr\u0103 din care \u0163\u00e2\u015fnesc jeturi de lichid v\u00e2scos cu temperatura de 1.200 de grade Celsius, nu mai este la fel de lung\u0103 ca \u00een primele ore \u015fi se \u00eentinde \u00een prezent pe o distan\u0163\u0103 de aproximativ 130 de metri.\n\nPresiunea din filon \u2013 tunelul magmatic ce alimenteaz\u0103 erup\u0163ia \u2013 nu ar fi echilibrat\u0103, f\u0103c\u00e2ndu-i pe geofizicieni s\u0103 afirme c\u0103 fluxul erup\u0163iei ar putea s\u0103 creasc\u0103 \u00een perioada urm\u0103toare sau c\u0103 o nou\u0103 erup\u0163ie ar putea s\u0103 \u00eenceap\u0103 \u00eentr-un nou amplasament.\n\n,,Noi fisuri se pot deschide \u00een proximitatea imediat\u0103 a zonei de erup\u0163ie \u00eentr-un interval foarte scurt\u201e, au avertizat speciali\u015ftii de la IMO.\n\n\u00cen pofida avertiz\u0103rilor, numero\u015fi turi\u015fti s-au deplasat \u00een aceast\u0103 zon\u0103 a Islandei pentru a auzi p\u0103m\u00e2ntul bubuind sub picioarele lor \u015fi pentru a admira ,,f\u00e2nt\u00e2nile\u201d de lav\u0103 care \u0163\u00e2\u015fnesc din ad\u00e2ncuri.",
        "summary": "Gazele nocive de la un vulcan islandez amenin\u021b\u0103 s\u0103 polueze aerul unui sat din apropiere \u0219i risc\u0103 s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een capitala Reykjavik.\nConcentra\u021biile de dioxid de sulf ar putea ajunge p\u00e2n\u0103 la 2.600 de micrograme pe metru cub, un nivel considerat nes\u0103n\u0103tos pentru persoane.\n\u00cen pofida avertiz\u0103rilor, numero\u015fi turi\u015fti s-au deplasat \u00een aceast\u0103 zon\u0103 a Islandei pentru a auzi p\u0103m\u00e2ntul bubuind sub picioarele lor \u015fi pentru a admira ,,f\u00e2nt\u00e2nile\u201d de lav\u0103 care \u0163\u00e2\u015fnesc din ad\u00e2ncuri.\nGazele ar putea s\u0103 ajung\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een capitala \u0163\u0103rii, Reykjavik, situat\u0103 la 40 de kilometri de acest vulcan, p\u00e2n\u0103 s\u00e2mb\u0103t\u0103.\n\u00cen pofida avertiz\u0103rilor, numero\u015fi turi\u015fti s-au deplasat \u00een aceast\u0103 zon\u0103 a Islandei pentru a auzi p\u0103m\u00e2ntul bubuind sub picioarele lor \u015fi pentru a admira ,,f\u00e2nt\u00e2nile\u201d de lav\u0103 care \u0163\u00e2\u015fnesc din ad\u00e2ncuri."
    },
    {
        "title": "Insula Pa\u0219telui din Chile se redeschide pentru turi\u0219ti, dup\u0103 ce accesul a fost restric\u021bionat \u00een timpul pandemiei",
        "text": "Insula Pa\u0219telui, se va redeschide pentru vizitatori luna aceasta, dup\u0103 ce accesul a fost restric\u021bionat la \u00eenceputul pandemiei COVID-19.\n\nInsula Pa\u0219telui, situat\u0103 \u00een Polinezia chilian\u0103, este considerat\u0103 cel mai izolat loc din lume.\n\nAre peste o mie de statui de piatr\u0103, capete gigantice care au fost sculptate cu secole \u00een urm\u0103 de c\u0103tre locuitorii insulei, care i-au adus faima \u0219i statutul de sit al patrimoniului mondial UNESCO.\n\nInsula Pa\u015ftelui, una dintre cele mai importante atrac\u0163ii turistice din Chile, a primit joi primul grup de turi\u015fti dup\u0103 ce accesul vizitatorilor a fost restric\u0163ionat timp de peste doi ani din cauza pandemiei de coronavirus, potrivit Reuters.\n\nInsula Pa\u015ftelui, situat\u0103 la o distan\u0163\u0103 de peste 3.219 kilometri de coastele Chile, include peste o mie de statui din piatr\u0103 \u2013 capete gigantice cioplite \u00een urm\u0103 cu mai multe secole de locuitorii insulei \u2013 care au f\u0103cut-o celebr\u0103 \u015fi i-au adus includerea pe lista patrimoniului mondial UNESCO.\n\nInsula s\u0103 se redeschid\u0103 dup\u0103 ce \u015fi-a \u00eenchis grani\u0163ele \u00een urm\u0103 cu aproape 3 ani\n\n,,Este cel mai mare muzeu \u00een aer liber din lume\u201d, a spus Pedro Edmunds, primarul Insulei Pa\u015ftelui, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 a venit timpul ca insula s\u0103 se redeschid\u0103 dup\u0103 ce \u015fi-a \u00eenchis grani\u0163ele cu 868 de zile \u00een urm\u0103.\n\n,,Am \u00eenv\u0103\u0163at ce \u00eenseamn\u0103 pandemia \u015fi \u015ftim cum s\u0103 avem grij\u0103 de noi\u2019\u2018, a spus Edmunds, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 prioritar\u0103 este siguran\u0163a oaspe\u0163ilor.\n\nVizitatorii trebuie s\u0103 fie vaccina\u0163i cu schem\u0103 complet\u0103 \u015fi s\u0103 prezinte un rezultat negativ la un test PCR realizat cu cel mult 24 de ore \u00eenainte de a se \u00eembarca pe o curs\u0103 aerian\u0103 intern\u0103 c\u0103tre insul\u0103. Turi\u015ftii care sosesc cu zboruri interna\u0163ionale, trebuie s\u0103 efectueze un test antigen la sosire.\n\nCompania aerian\u0103 LATAM a precizat c\u0103 a redeschis ruta Santiago-Insula Pa\u015ftelui cu zboruri programate \u00een zilele de joi \u015fi de s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi sper\u0103 s\u0103 adauge \u015fi altele.\n\n,,LATAM va spori \u00een mod gradual frecven\u0163a pe m\u0103sur\u0103 ce m\u0103surile sanitare o permit\u201d, a spus Constanza Pizarro, manager de comunicare \u00een cadrul LATAM. ,,Ne coordon\u0103m cu autorit\u0103\u0163ile\u201d.",
        "summary": "Insula Pa\u0219telui, se va redeschide pentru vizitatori luna aceasta, dup\u0103 ce accesul a fost restric\u021bionat la \u00eenceputul pandemiei COVID-19.\nInsula Pa\u015ftelui, una dintre cele mai importante atrac\u0163ii turistice din Chile, a primit joi primul grup de turi\u015fti dup\u0103 ce accesul vizitatorilor a fost restric\u0163ionat timp de peste doi ani din cauza pandemiei de coronavirus, potrivit Reuters.\n,,Am \u00eenv\u0103\u0163at ce \u00eenseamn\u0103 pandemia \u015fi \u015ftim cum s\u0103 avem grij\u0103 de noi\u2019\u2018, a spus Edmunds, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 prioritar\u0103 este siguran\u0163a oaspe\u0163ilor.\nCompania aerian\u0103 LATAM a precizat c\u0103 a redeschis ruta Santiago-Insula Pa\u015ftelui cu zboruri programate \u00een zilele de joi \u015fi de s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi sper\u0103 s\u0103 adauge \u015fi altele.\n,,LATAM va spori \u00een mod gradual frecven\u0163a pe m\u0103sur\u0103 ce m\u0103surile sanitare o permit\u201d, a spus Constanza Pizarro, manager de comunicare \u00een cadrul LATAM."
    },
    {
        "title": "Indiana devine primul stat american care aprob\u0103 interzicerea avortului dup\u0103 ce Curtea Suprem\u0103 a anulat hot\u0103r\u00e2rea Roe vs. Wade",
        "text": "Indiana a fost printre primele legislaturi de stat conduse de republicani care au dezb\u0103tut legi mai stricte privind avortul dup\u0103 decizia Cur\u021bii Supreme din iunie.\n\nDezbaterile au avut loc pe fondul unui peisaj \u00een evolu\u021bie al politicii privind avortul \u00een \u00eentreaga \u021bar\u0103.\n\nRepublicanii se confrunt\u0103 cu unele diviziuni de partid, iar democra\u021bii v\u0103d un posibil impuls \u00een anul electoral.\n\nIndiana a devenit primul stat din SUA care a adoptat o nou\u0103 legisla\u021bie care restric\u021bioneaz\u0103 accesul la avorturi dup\u0103 ce Curtea Suprem\u0103 a anulat hot\u0103r\u00e2rea Roe vs. Wade. Interdic\u021bia, care intr\u0103 \u00een vigoare la 12 septembrie, include c\u00e2teva excep\u021bii. Avorturile vor fi permise \u00een caz de viol \u0219i incest, \u00eenainte de 10 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni dup\u0103 fertilizare, pentru a proteja via\u021ba \u0219i s\u0103n\u0103tatea fizic\u0103 a mamei \u0219i dac\u0103 un f\u0103t este diagnosticat cu o anomalie letal\u0103.\n\nVictimele violului \u0219i incestului nu ar fi obligate s\u0103 semneze o declara\u021bie notarial\u0103 care s\u0103 ateste un atac, a\u0219a cum s-a propus anterior \u00een Senat.\n\nConform proiectului de lege, avorturile pot fi efectuate numai \u00een spitale sau \u00een centre ambulatorii de\u021binute de spitale, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 toate clinicile de avorturi \u0219i-ar pierde licen\u021bele. Un medic care efectueaz\u0103 un avort ilegal sau care nu depune rapoartele necesare trebuie, de asemenea, s\u0103 \u00ee\u0219i piard\u0103 licen\u021ba medical\u0103 \u2013 formulare care \u00een\u0103spre\u0219te actuala lege din Indiana care spune c\u0103 un medic \u201epoate\u201d s\u0103 \u00ee\u0219i piard\u0103 licen\u021ba.\n\n\u201ePersonal, sunt cel mai m\u00e2ndru de fiecare Hoosier care a ie\u0219it \u00een fa\u021b\u0103 pentru a-\u0219i \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219i cu curaj opiniile \u00eentr-o dezbatere care este pu\u021bin probabil s\u0103 \u00eenceteze \u00een cur\u00e2nd\u201d, a declarat guvernatorul Eric Holcomb \u00een declara\u021bia prin care a anun\u021bat c\u0103 a semnat m\u0103sura.\n\n\u201e\u00cen ceea ce m\u0103 prive\u0219te, \u00een calitate de guvernator al dumneavoastr\u0103, voi continua s\u0103 fiu deschis la ureche.\u201d Aprobarea sa a venit dup\u0103 ce Senatul din Indiana a aprobat interdic\u021bia cu 28-19, iar membrii Camerei a avansat-o cu 62-38.\n\nIndiana a fost printre primele legislaturi de stat conduse de republicani care au dezb\u0103tut legi mai stricte privind avortul dup\u0103 decizia Cur\u021bii Supreme din iunie, care a eliminat protec\u021bia constitu\u021bional\u0103 pentru aceast\u0103 procedur\u0103. Dar este primul stat care a adoptat o interdic\u021bie prin ambele camere, dup\u0103 ce, la 29 iulie, legislatorii din Virginia de Vest au renun\u021bat la \u0219ansa de a fi acest stat.\n\n\u201eM\u0103 bucur c\u0103 am terminat cu acest lucru, unul dintre cele mai provocatoare lucruri pe care le-am f\u0103cut vreodat\u0103 ca Adunare General\u0103 a statului, cel pu\u021bin cu siguran\u021b\u0103 de c\u00e2nd sunt eu aici\u201d, a declarat presei, dup\u0103 vot, pre\u0219edintele Senatului Pro-Tem Rodric Bray.\n\n\u201eCred c\u0103 aceasta este o oportunitate uria\u0219\u0103 \u0219i ne vom baza pe ea pe m\u0103sur\u0103 ce vom merge mai departe de aici \u00eencolo\u201d. Unii senatori din ambele partide au depl\u00e2ns prevederile proiectului de lege \u0219i impactul pe care l-ar avea asupra statului, inclusiv asupra femeilor cu venituri mici \u0219i asupra sistemului de s\u0103n\u0103tate. Opt republicani s-au al\u0103turat tuturor celor 11 democra\u021bi pentru a vota \u00eempotriva proiectului de lege, de\u0219i motivele lor pentru a z\u0103d\u0103rnici m\u0103sura au fost amestecate.\n\n\u201eRegres\u0103m \u00een ceea ce prive\u0219te democra\u021bia\u201d, a declarat senatorul democrat Jean Breaux din Indianapolis, care a purtat vineri la rever o panglic\u0103 verde care semnific\u0103 sprijinul pentru dreptul la avort, la rever. \u201eCe alte libert\u0103\u021bi, ce alte libert\u0103\u021bi sunt pe butuci, a\u0219tept\u00e2nd s\u0103 fie desfiin\u021bate?\u201d.\n\nDezbateri pe legea avortului\n\nSenatorul republican Mike Bohacek din Michiana Shores a vorbit despre fiica sa de 21 de ani, care are sindromul Down. Bohacek a votat \u00eempotriva proiectului de lege, spun\u00e2nd c\u0103 acesta nu are protec\u021bii adecvate pentru femeile cu dizabilit\u0103\u021bi care sunt violate.\n\n\u201eDac\u0103 \u0219i-ar pierde animalul de plu\u0219 preferat, ar fi de neconsolat. Imagina\u021bi-v\u0103 c\u0103 o pune\u021bi s\u0103 poarte un copil p\u00e2n\u0103 la termen\u201d, a spus el \u00eenainte de a \u00eencepe s\u0103 se sufoce, apoi \u0219i-a aruncat noti\u021bele pe scaun \u0219i a ie\u0219it din sal\u0103.\n\nCu toate acestea, senatorul republican Mike Young, din Indianapolis, a declarat c\u0103 dispozi\u021biile de aplicare a legii \u00eempotriva medicilor nu sunt suficient de stricte. Astfel de dezbateri au demonstrat propriile diviziuni ale locuitorilor din Indiana \u00een aceast\u0103 problem\u0103, afi\u0219ate \u00een orele de m\u0103rturii pe care legislatorii le-au ascultat \u00een ultimele dou\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni.\n\nReziden\u021bii din toate p\u0103r\u021bile implicate \u00een aceast\u0103 problem\u0103 au sus\u021binut rareori, dac\u0103 nu chiar niciodat\u0103, legisla\u021bia, deoarece sus\u021bin\u0103torii drepturilor avortului au spus c\u0103 proiectul de lege merge prea departe, \u00een timp ce activi\u0219tii anti-avort au exprimat c\u0103 nu merge suficient de departe.\n\nDezbaterile au avut loc pe fondul unui peisaj \u00een evolu\u021bie al politicii privind avortul \u00een \u00eentreaga \u021bar\u0103, \u00een condi\u021biile \u00een care republicanii se confrunt\u0103 cu unele diviziuni de partid, iar democra\u021bii v\u0103d un posibil impuls \u00een anul electoral.",
        "summary": "Indiana a fost printre primele legislaturi de stat conduse de republicani care au dezb\u0103tut legi mai stricte privind avortul dup\u0103 decizia Cur\u021bii Supreme din iunie.\nDezbaterile au avut loc pe fondul unui peisaj \u00een evolu\u021bie al politicii privind avortul \u00een \u00eentreaga \u021bar\u0103.\nIndiana a devenit primul stat din SUA care a adoptat o nou\u0103 legisla\u021bie care restric\u021bioneaz\u0103 accesul la avorturi dup\u0103 ce Curtea Suprem\u0103 a anulat hot\u0103r\u00e2rea Roe vs. Wade.\n\u201e\u00cen ceea ce m\u0103 prive\u0219te, \u00een calitate de guvernator al dumneavoastr\u0103, voi continua s\u0103 fiu deschis la ureche.\u201d Aprobarea sa a venit dup\u0103 ce Senatul din Indiana a aprobat interdic\u021bia cu 28-19, iar membrii Camerei a avansat-o cu 62-38.\nCu toate acestea, senatorul republican Mike Young, din Indianapolis, a declarat c\u0103 dispozi\u021biile de aplicare a legii \u00eempotriva medicilor nu sunt suficient de stricte."
    },
    {
        "title": "VIDEO. Israelul love\u0219te Gaza cu atacuri aeriene \u00eentr-o opera\u021biune major\u0103. 80 de rachete au fost trimise \u00een teritoriul israelian",
        "text": "Gantz spune c\u0103 Israelul \u00eei va elimina pe cei care \u00eel amenin\u021b\u0103 .\n\n. Sistemele de ap\u0103rare aerian\u0103 ale IDF func\u021bioneaz\u0103.\n\nPremierul Lapid spune c\u0103 opera\u021biunea Israelului \u00een Gaza \u201eva dura at\u00e2t timp c\u00e2t este nevoie\u201d.\n\nUPDATE 00:13\n\nAlaa Qaddoum, o feti\u021b\u0103 de cinci ani, a fost ucis\u0103 \u00een timpul primei serii de atacuri israeliene asupra cartierului al-Shuja\u2019iya. Ea a fost ucis\u0103 \u00eempreun\u0103 cu tat\u0103l ei, Abdullah, \u00een timp ce fratele ei a suferit r\u0103ni, potrivit unchiului ei.\n\nVorbind pentru Al Jazeera, Mohammad Abu Jabal a declarat c\u0103 Alaa ie\u0219ise cu tat\u0103l \u0219i fratele ei la un supermarket, c\u00e2nd motocicleta pe care se aflau a fost lovit\u0103 \u00een timpul unui atac israelian.\n\nTor Wennesland, coordonatorul special al ONU pentru procesul de pace din Orientul Mijlociu, a declarat \u00eentr-o declara\u021bie c\u0103 este profund \u00eengrijorat de escaladarea conflictului dintre Israel \u0219i grupurile armate palestiniene din F\u00e2\u0219ia Gaza.\n\nMinistrul israelian al Ap\u0103r\u0103rii \u0219i secretarul american al Ap\u0103r\u0103rii vorbesc despre opera\u021biunea din Gaza\n\nMinistrul israelian al Ap\u0103r\u0103rii Benny Gantz a vorbit vineri sear\u0103 cu omologul s\u0103u american, Lloyd Austin. Potrivit lui Gantz, el l-a informat pe Austin despre opera\u021biunea din F\u00e2\u0219ia Gaza, spun\u00e2nd c\u0103 Israelul se ap\u0103r\u0103 pe sine \u0219i pe cet\u0103\u021benii s\u0103i.\n\nUPDATE 23:27\n\nDup\u0103 primele lovituri israeliene, c\u00e2teva sute de persoane s-au adunat \u00een fa\u021ba morgii de la principalul spital Shifa din ora\u0219ul Gaza. Unii au intrat pentru a-i identifica pe cei dragi, dar au ie\u0219it \u00een lacrimi.\n\n\u00centre timp, Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii din Gaza a declarat c\u0103 spitalele sunt preg\u0103tite \u0219i preg\u0103tite s\u0103 se ocupe de pacien\u021bii care sosesc \u00een \u00eentreaga F\u00e2\u0219ie, \u00een timp ce num\u0103rul r\u0103ni\u021bilor a crescut rapid.\n\nUPDATE 23:14\n\nMar\u0219ul militan\u021bilor Jihadului Islamic la Jenin continu\u0103.\n\nUPDATE 23:02\n\nYoumna Elsayed de la Al Jazeera, care transmite din Gaza, a declarat c\u0103 civilii palestinieni din enclav\u0103 au pu\u021bine op\u021biuni de refugiu \u00een fa\u021ba loviturilor israeliene. \u201eZece persoane au fost ucise \u00een loviturile aeriene israeliene, inclusiv copii. Un copil de cinci ani \u0219i fratele ei de \u0219ase ani sunt \u00een stare critic\u0103. Tat\u0103l ei a fost de asemenea r\u0103nit\u201d, a declarat ea.\n\n\u201eDe obicei, acestea sunt victimele care sunt la fiecare escaladare, la fiecare r\u0103zboi. Locuitorii, cet\u0103\u021benii, civilii, sunt cei care pl\u0103tesc pre\u021bul\u201d. Elsayed a precizat c\u0103 prima lovitur\u0103 israelian\u0103 de vineri a lovit o cl\u0103dire reziden\u021bial\u0103 dintr-un cartier \u201efoarte populat\u201d din centrul ora\u0219ului Gaza.\n\nUPDATE 22:50\n\nAgen\u021bia de \u0219tiri palestinian\u0103 Maan l-a citat pe purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Hamas, Hazem Qassem, care a declarat c\u0103 rezisten\u021ba palestinian\u0103 \u00ee\u0219i exercit\u0103 acum dreptul de a \u201er\u0103spunde crimelor ocupa\u021biei \u00eempotriva poporului nostru palestinian\u201d.\n\nScriitoarea \u0219i activista din Gaza Rana Shubair, care locuie\u0219te \u00een cartierul al-Remal din vestul F\u00e2\u0219iei Gaza, a declarat c\u0103 a auzit patru-cinci bubuituri puternice c\u00e2nd Israelul a atacat Turnul Palestinei din apropiere.\n\nUPDATE 22:49\n\nInstitute for Middle East Understanding (IMEU), un grup de reflec\u021bie cu sediul \u00een SUA care sus\u021bine drepturile palestinienilor, a declarat c\u0103 atacarea palestinienilor este o modalitate prin care premierul israelian Yair Lapid \u00ee\u0219i consolideaz\u0103 sprijinul \u00eenaintea alegerilor israeliene din noiembrie.\n\n\u201eNu se poate pune sub semnul \u00eentreb\u0103rii violen\u021ba politicii israeliene atunci c\u00e2nd premierul \u00eensu\u0219i a cerut \u00een mod deschis ca palestinienii s\u0103 fie expulza\u021bi cu for\u021ba din casele lor\u201d, a declarat IMEU \u00eentr-o serie de tweet-uri.\n\nLet\u2019s be clear about #GazaUnderAttack: Israeli Prime Minister Yair Lapid, whose coalition is struggling in the polls, knows that the quickest way to boost election support is to attack Palestinians. This is politically-motivated violence, and it killed a 5-year-old child today.\u2014 IMEU (@theIMEU) August 5, 2022\n\nUPDATE 22:30\n\nPotrivit IDF, Hamas nu este implicat \u00een atacul cu rachete\n\nFor\u021bele de Ap\u0103rare Israelului nu recunosc \u00eenc\u0103 implicarea Hamas \u00een atacurile din Israel. Datele IDF disponibile \u00een prezent indic\u0103 faptul c\u0103 Jihadul Islamic este responsabil pentru toate lans\u0103rile.\n\nGantz spune c\u0103 Israelul \u00eei va elimina pe cei care \u00eel amenin\u021b\u0103\n\nMinistrul Ap\u0103r\u0103rii Benny Gantz a declarat luni c\u0103 Israelul \u00eei va elimina pe cei care \u00eei amenin\u021b\u0103 dup\u0103 ce IDF a efectuat o serie de lovituri asupra \u021bintelor Jihadului Islamic \u00een F\u00e2\u0219ia Gaza, dup\u0103 zile de tensiune.\n\n\u201eAm transmis acest mesaj \u00een ultimele zile partenerilor no\u0219tri care ne ajut\u0103 s\u0103 stabiliz\u0103m situa\u021bia din F\u00e2\u0219ia Gaza. Din p\u0103cate, amenin\u021barea nu a fost \u00eenl\u0103turat\u0103, iar utilizarea noastr\u0103 proactiv\u0103 a for\u021bei a fost necesar\u0103\u201d, a spus el.\n\nOpera\u021biunea \u201eZori de zi\u201d: IDF continu\u0103 s\u0103 atace \u021binte ale organiza\u021biei teroriste Jihad Islamic \u00een toat\u0103 F\u00e2\u0219ia Gaza.\n\nUPDATE 21:59\n\nMunicipalitatea din Tel Aviv a anun\u021bat c\u0103 deschide ad\u0103posturi publice \u00eempotriva bombelor, \u00een urma instruc\u021biunilor Comandamentului militar al Frontului Intern. Rachetele lansate din Gaza \u00een aceast\u0103 sear\u0103 nu au fost \u00eenc\u0103 \u00eendreptate spre Tel Aviv.\n\nUPDATE 21:54\n\n80 de rachete au fost lansate \u00een teritoriul israelian \u2013 33 au fost interceptate de sistemul Iron Dome 34 de rachete au c\u0103zut \u00een F\u00e2\u0219ia Gaza.\n\nSaraya Al-Quds spune c\u0103, ca parte a r\u0103spunsului s\u0103u ini\u021bial, a bombardat Tel Aviv \u0219i \u00eenveli\u0219ul din Gaza cu 100 de rachete.\n\nUPDATE 21:50\n\nIsraelul a efectuat lovituri \u00een Gaza ca r\u0103spuns la amenin\u021b\u0103rile unui grup militant palestinian, ucig\u00e2nd cel pu\u021bin 10 persoane, inclusiv un comandant. Oficialii locali din domeniul s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii au declarat c\u0103 printre mor\u021bi se afl\u0103 \u0219i o t\u00e2n\u0103r\u0103, iar alte zeci de persoane au fost r\u0103nite.\n\nAceasta urmeaz\u0103 unor zile de tensiuni dup\u0103 ce Israelul a arestat un membru de frunte al Jihadului Islamic Palestinian (PIJ) \u00een Cisiordania ocupat\u0103. PIJ, cu sediul \u00een Gaza, a amenin\u021bat c\u0103 va riposta prin bombardarea centrului Israelului.\n\n\u00cen cursul zilei de vineri, militan\u021bii palestinieni au lansat o serie de rachete asupra Israelului, unele dintre ele fiind interceptate de scutul antirachet\u0103 Iron Dome al Israelului.\n\n\u00centr-un discurs televizat, premierul israelian Yair Lapid a declarat c\u0103 \u201eIsraelul a desf\u0103\u0219urat o opera\u021biune antiterorist\u0103 precis\u0103 \u00eempotriva unei amenin\u021b\u0103ri imediate\u201d.\n\nUPDATE 21:30\n\nPrim-ministrul Yair Lapid a declarat c\u0103 opera\u021biunea militar\u0103 a Israelului \u00een F\u00e2\u0219ia Gaza \u201eva dura at\u00e2t timp c\u00e2t este nevoie\u201d deoarece primele rachete au fost lansate spre Israel de c\u00e2nd atacurile sale asupra enclavei au \u00eenceput vineri.\n\nLapid a ad\u0103ugat c\u0103 Israelul \u201enu va accepta niciun ultimatum cu privire la activit\u0103\u021bile IDF \u0219i ale for\u021belor de securitate, chiar \u0219i \u00een alte arene. Oricine trebuie arestat, va fi arestat. Oricine \u00eencearc\u0103 s\u0103 fac\u0103 r\u0103u civililor \u0219i solda\u021bilor va fi \u00eent\u00e2mpinat cu un m\u00e2na grea. Opera\u021biunea din Gaza a fost \u00eempotriva amenin\u021b\u0103rilor concrete de a r\u0103ni locuitorii din sud. Israelul nu vrea o campanie \u00een Gaza, dar nici nu se teme de aceasta\u201d. Potrivit IDF, p\u00e2n\u0103 acum au fost lansate peste 50 de rachete.\n\nUPDATE: 21:00\n\nSirenele sun\u0103 \u00een Israel pentru prima dat\u0103 de la lansarea opera\u021biunii militare.\n\nGrupuri de militan\u021bi din Gaza au lansat vineri baraje de rachete spre mai multe loca\u021bii din Israel, inclusiv ora\u0219ele centrale Rishon Letzion \u0219i Bat Yam \u0219i ora\u0219ele de grani\u021b\u0103 cu Gaza, dup\u0103 ce Israelul \u0219i-a lansat opera\u021biunea militar\u0103 care vizeaz\u0103 Jihadul Islamic \u0219i l-a asasinat pe unul dintre oficialii s\u0103i de frunte \u00een Gaza. Band\u0103.\n\nAshdod \u0219i Sderot, dou\u0103 ora\u0219e care se \u00eenvecineaz\u0103 cu F\u00e2\u0219ia Gaza, s-au confruntat cu tiruri de rachete puternice, primul raport\u00e2nd c\u0103 majoritatea rachetelor au fost dobor\u00e2te de sistemul de ap\u0103rare antirachet\u0103 Iron Dome al Israelului \u0219i c\u0103 nu au fost raportate r\u0103ni\u021bi. Au sunat sirene \u0219i \u00een ora\u0219ul central Yavne, precum \u0219i \u00een Rishon Letzion \u0219i Bat Yam, dou\u0103 suburbii ale Tel Avivului.\n\nIsraelul spune c\u0103 escaladarea va depinde de Hamas. \u0218eful politic al Hamas, Ismail Haniyeh, a acuzat vineri Israelul pentru escaladarea Jihadului Islamic \u0219i a amenin\u021bat c\u0103 \u201etoate op\u021biunile sunt deschise\u201d ca r\u0103spuns la atacurile Israelului asupra F\u00e2\u0219iei Gaza.\n\nHaniyeh: \u201eToate op\u021biunile sunt pe mas\u0103\u201d. Potrivit unui \u00eenalt oficial de securitate israelian, dac\u0103 violen\u021ba de vineri se va transforma \u00eentr-un r\u0103zboi total va depinde de disponibilitatea Hamas de a se al\u0103tura luptei.\n\n\u0218TIRE INI\u021aIAL\u0102\n\nAhmed Mudalal, un oficial al Jihadului Islamic din Gaza, a declarat c\u0103 grupul a f\u0103cut cereri c\u0103tre Israel prin intermediul mediatorilor egipteni, inclusiv eliberarea liderului de\u021binut al-Saadi \u0219i a unui alt prizonier, oprirea raidurilor din Cisiordania \u0219i ridicarea blocadei din Gaza. El a spus c\u0103 nu au primit \u00eenc\u0103 un r\u0103spuns.\n\nIsraelul \u0219i Hamas, care guverneaz\u0103 Gaza, au purtat patru r\u0103zboaie \u0219i s-au angajat \u00een mai multe \u00eenc\u0103ier\u0103ri mai mici \u00een ultimii 15 ani.\n\nMinistrul israelian al Ap\u0103r\u0103rii, Benny Gantz, a vizitat vineri comunit\u0103\u021bile din apropierea F\u00e2\u0219iei Gaza, afirm\u00e2nd c\u0103 autorit\u0103\u021bile preg\u0103tesc \u201eac\u021biuni care vor elimina amenin\u021barea din aceast\u0103 regiune\u201d, f\u0103r\u0103 a da detalii. \u201eVom ac\u021biona cu rezisten\u021b\u0103 intern\u0103 \u0219i for\u021b\u0103 extern\u0103 pentru a restabili via\u021ba de rutin\u0103 \u00een sudul Israelului\u201d, a spus el. \u201eNu c\u0103ut\u0103m conflictul, \u00eens\u0103 nu vom ezita s\u0103 ne ap\u0103r\u0103m cet\u0103\u021benii, dac\u0103 va fi necesar\u201d.",
        "summary": "Ea a fost ucis\u0103 \u00eempreun\u0103 cu tat\u0103l ei, Abdullah, \u00een timp ce fratele ei a suferit r\u0103ni, potrivit unchiului ei.\nTat\u0103l ei a fost de asemenea r\u0103nit\u201d, a declarat ea.\nDin p\u0103cate, amenin\u021barea nu a fost \u00eenl\u0103turat\u0103, iar utilizarea noastr\u0103 proactiv\u0103 a for\u021bei a fost necesar\u0103\u201d, a spus el.\n\u00centr-un discurs televizat, premierul israelian Yair Lapid a declarat c\u0103 \u201eIsraelul a desf\u0103\u0219urat o opera\u021biune antiterorist\u0103 precis\u0103 \u00eempotriva unei amenin\u021b\u0103ri imediate\u201d.\nOpera\u021biunea din Gaza a fost \u00eempotriva amenin\u021b\u0103rilor concrete de a r\u0103ni locuitorii din sud."
    },
    {
        "title": "VIDEO. Exper\u021bii \u00een tehnologie au g\u0103sit ochelarii care afi\u0219eaz\u0103 subtitr\u0103ri \u00een timp ce oamenii vorbesc",
        "text": "Poate cuno\u015fti o persoan\u0103 cu hipoacuzie, \u015fi chiar dac\u0103 nu, \u00ee\u0163i po\u0163i da totu\u015fi seama c\u00e2t de greu este s\u0103 nu po\u0163i auzi \u015fi s\u0103 trebuiasc\u0103 s\u0103 cite\u015fti pe buze c\u00e2nd ai o conversa\u0163ie cu cineva.\n\nDar c\u00e2\u0163iva tineri vor s\u0103 schimbe \u00een bine via\u0163a hipoacuzilor.\n\nAu inventat ochelari smart, care afi\u015feaz\u0103 subtitr\u0103ri \u00een timp real pentru oamenii cu surditate.\n\nPoate cuno\u015fti o persoan\u0103 cu hipoacuzie, \u015fi chiar dac\u0103 nu, \u00ee\u0163i po\u0163i da totu\u015fi seama c\u00e2t de greu este s\u0103 nu po\u0163i auzi \u015fi s\u0103 trebuiasc\u0103 s\u0103 cite\u015fti pe buze c\u00e2nd ai o conversa\u0163ie cu cineva, pentru a nu te sim\u0163i pe dinafar\u0103.\n\nS\u0103 nu auzi sau sa ai probleme cu auzul pare de neconceput pentru majoritatea oamenilor. Dar hipoacuzicii, spre exemplu, fac un efort \u00een plus pentru a putea \u201efunc\u0163iona\u201d \u00eentr-o lume neprimitoare pentru ei \u015fi cam oarb\u0103 la ableism (discriminare, prejudec\u0103\u0163i fa\u0163\u0103 de persoanele cu dizabilit\u0103\u0163i sau abile altfel).\n\nDar doi tineri vor s\u0103 u\u015fureze via\u0163a oamenilor hipoacuzi. Au inventat ochelari smart, care afi\u015feaz\u0103 subtitr\u0103ri \u00een timp real pentru oamenii cu surditate.\n\n\u00cen lume tr\u0103iesc peste 70 de milioane de persoane hipoacuzice, conform Federa\u0163iei mondiale a surzilor. Oricum, se poate \u00eent\u00e2mpla ca o persoan\u0103 s\u0103n\u0103toas\u0103 s\u0103-\u015fi piard\u0103 auzul pe parcursul vie\u0163ii, din varii motive (un accident, un vaccin etc).\n\nCum func\u0163ioneaz\u0103 ochelarii\n\nOrice conversa\u0163ie este subtitrat\u0103 \u015fi apare pe lentilele ochelarilor, ce folosesc software-ul XRAI. Tehnologia const\u0103 \u00een folosirea realitat\u0103\u0163ii augumentate \u015fi o aplica\u0163ie de smartphone, care transform\u0103 discursul verbal \u00een text, afi\u015f\u00e2ndu-l pe interiorul lentilelor, explic\u0103 Dan Scarfe, CEO la XRAI Glass.\n\nDe unde a pornit ideea pentru prototip? Ei bine, de la bunicul lui Dan, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 97 de ani, care a \u00eenceput s\u0103 \u00ee\u015fi piard\u0103 auzul.\n\nMomentan, persoanele hipoacuze care testeaz\u0103 ochelarii sunt \u00eenc\u00e2ntate. \u201ePutem comunica \u015fi ne sim\u0163i inclu\u015fi purt\u00e2nd ochelarii\u201d , spune Jacqui Press, o t\u00e2n\u0103r\u0103 cu hipoacuzie \u015fi cofondatoare a XRAI Glass.\n\nAcum, ochelarii intr\u0103 \u00eentr-o perioad\u0103 de testare. Software-ul este dezvoltat, iar compania sper\u0103 ca \u00een urm\u0103toarea perioad\u0103 s\u0103 poat\u0103 pune subtitr\u0103ri \u015fi \u00een alte limbi, nu doar englez\u0103.",
        "summary": "Poate cuno\u015fti o persoan\u0103 cu hipoacuzie, \u015fi chiar dac\u0103 nu, \u00ee\u0163i po\u0163i da totu\u015fi seama c\u00e2t de greu este s\u0103 nu po\u0163i auzi \u015fi s\u0103 trebuiasc\u0103 s\u0103 cite\u015fti pe buze c\u00e2nd ai o conversa\u0163ie cu cineva.\nAu inventat ochelari smart, care afi\u015feaz\u0103 subtitr\u0103ri \u00een timp real pentru oamenii cu surditate.\nOricum, se poate \u00eent\u00e2mpla ca o persoan\u0103 s\u0103n\u0103toas\u0103 s\u0103-\u015fi piard\u0103 auzul pe parcursul vie\u0163ii, din varii motive (un accident, un vaccin etc).\n\u201ePutem comunica \u015fi ne sim\u0163i inclu\u015fi purt\u00e2nd ochelarii\u201d , spune Jacqui Press, o t\u00e2n\u0103r\u0103 cu hipoacuzie \u015fi cofondatoare a XRAI Glass.\nSoftware-ul este dezvoltat, iar compania sper\u0103 ca \u00een urm\u0103toarea perioad\u0103 s\u0103 poat\u0103 pune subtitr\u0103ri \u015fi \u00een alte limbi, nu doar englez\u0103."
    },
    {
        "title": "O mam\u0103 cu 11 b\u0103ie\u021bi este \u201eimun\u0103\u201d la anticoncep\u021bionale \u0219i este \u00eens\u0103rcinat\u0103 cu al 13-lea copil",
        "text": "O sco\u021bianc\u0103 \u00een v\u00e2rst\u0103 de 42 de ani este \u00eens\u0103rcinat\u0103 cu cel de-al treisprezecelea copil.\n\nAlexis poveste\u0219te c\u0103 partenerul s\u0103u, David, s-a pensionat \u0219i se ocup\u0103 \u0219i el de cump\u0103r\u0103turi pentru familie.\n\nAlexis consider\u0103 c\u0103 este \u201eimun\u0103\u201d la majoritatea formelor de contracep\u021bie, iar acum ia foarte serios \u00een calcul sterilizarea.\n\nUnii p\u0103rin\u021bi sunt dornici s\u0103 aib\u0103 at\u00e2t un b\u0103iat, c\u00e2t \u0219i o fat\u0103, \u0219i uneori vor avea mai mul\u021bi copii dec\u00e2t au pl\u0103nuit pentru a avea c\u00e2te unul din fiecare \u2013 dar o mam\u0103 a dus acest lucru la extrem.\n\nAlexis Brett, o sco\u021bianc\u0103 \u00een v\u00e2rst\u0103 de 42 de ani, este \u00eens\u0103rcinat\u0103 cu cel de-al treisprezecelea copil. Femeia \u0219i so\u021bul s\u0103u au avut zece b\u0103ie\u021bi la r\u00e2nd, iar dorin\u021ba lor, dorin\u021b\u0103 pe care o au multe cupluri, a fost s\u0103 aib\u0103 \u0219i o fat\u0103, motiv pentru care femeia a r\u0103mas din nou \u00eens\u0103rcinat\u0103.\n\nAcum, Alexis, care este casnic\u0103, spune c\u0103 s-a s\u0103turat \u0219i c\u0103 al 13-lea copil va fi \u0219i ultimul, potrivit The Mirror.\n\nInstagram\n\n\u201eAm mai avut un b\u0103iat \u0219i urmeaz\u0103 o alt\u0103 fat\u0103 pe 13, luna aceasta. Familia era mare \u0219i \u00eenainte, dar este \u0219i mai mare acum. Nu m-a deranjat niciodat\u0103 dac\u0103 a fost b\u0103iat sau fat\u0103, a fost doar un \u0219oc, a fost \u0219ocant \u0219i de data asta. Fata se nume\u0219te Cameron, nu \u0219tiu cum o voi boteza pe cea nou\u0103, voi decide dup\u0103 ce nasc. Cameron face trei ani la sf\u00e2r\u0219itul acestei luni. Abia a\u0219tept s\u0103 termin. Acesta va fi ultimul meu copil. Am 42 de ani\u201d, spune Alexis.\n\nFemeia ia \u00een calcul sterilizarea\n\nAlexis poveste\u0219te c\u0103 partenerul s\u0103u, David, s-a pensionat \u0219i se ocup\u0103 \u0219i el de cump\u0103r\u0103turi pentru familie. Ea spune, \u00eens\u0103, c\u0103 este greu s\u0103 ie\u0219i \u00een ora\u0219 cu 12 copii.\n\n\u201eSo\u021bul meu a trebuit s\u0103 se pensioneze anul trecut, iar eu nu m\u0103 pot \u00eentoarce la munc\u0103 cu at\u00e2\u021bia copii. S\u0103rb\u0103torile de var\u0103 sunt o provocare pentru c\u0103 \u00eei avem pe to\u021bi acas\u0103. Suntem acum \u00een a cincea s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de vacan\u021b\u0103 \u0219i toat\u0103 lumea s-a cam plictisit. Mergem \u00een parc, mergem la \u00eenot, la plaj\u0103\u201d, spune ea.\n\nAlexis consider\u0103 c\u0103 este \u201eimun\u0103\u201d la majoritatea formelor de contracep\u021bie, iar acum ia foarte serios \u00een calcul sterilizarea.\n\nDup\u0103 na\u0219terea lui Cameron, ea pl\u0103nuia s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 la vechiul ei job, de instructor de fitness. Partenerul ei, David, a fpst diagnosticat acum \u0219ase ani cu boala Parkinson.",
        "summary": "Alexis poveste\u0219te c\u0103 partenerul s\u0103u, David, s-a pensionat \u0219i se ocup\u0103 \u0219i el de cump\u0103r\u0103turi pentru familie.\nUnii p\u0103rin\u021bi sunt dornici s\u0103 aib\u0103 at\u00e2t un b\u0103iat, c\u00e2t \u0219i o fat\u0103, \u0219i uneori vor avea mai mul\u021bi copii dec\u00e2t au pl\u0103nuit pentru a avea c\u00e2te unul din fiecare \u2013 dar o mam\u0103 a dus acest lucru la extrem.\nFemeia \u0219i so\u021bul s\u0103u au avut zece b\u0103ie\u021bi la r\u00e2nd, iar dorin\u021ba lor, dorin\u021b\u0103 pe care o au multe cupluri, a fost s\u0103 aib\u0103 \u0219i o fat\u0103, motiv pentru care femeia a r\u0103mas din nou \u00eens\u0103rcinat\u0103.\nAcum, Alexis, care este casnic\u0103, spune c\u0103 s-a s\u0103turat \u0219i c\u0103 al 13-lea copil va fi \u0219i ultimul, potrivit The Mirror.\nNu m-a deranjat niciodat\u0103 dac\u0103 a fost b\u0103iat sau fat\u0103, a fost doar un \u0219oc, a fost \u0219ocant \u0219i de data asta."
    },
    {
        "title": "InSecuritate, 6 august 2022, cu Bogdan Nicolae. Invitat Vadim Skibitsky, \u0219ef adjunct al serviciului de informa\u021bii militare al Ucrainei",
        "text": "Bogdan Nicolae \u0219i invitatul s\u0103u, generalul Vadim Skibitsky, \u0219ef adjunct al serviciului de informa\u021bii militare al Ucrainei, au discutat despre evolu\u021bia r\u0103zboiului, zonele \u00een care se concentreaz\u0103 b\u0103t\u0103lia, pierderile umane \u0219i logistice ale Rusiei \u00eem acest conflict, grupul Wagner \u0219i efectele implic\u0103rii acestuia \u00een conflict.\n\nCare sunt pagubele suferite de armata rus\u0103 \u00een acest r\u0103zboi? De ce atac\u0103 ru\u0219ii infrastructura civil\u0103? Ce arme vor mai fi aruncate \u00een lupt\u0103 de ru\u0219i? Cum le va r\u0103spunde Kievul? C\u00e2\u021bi ucraineni au fugit din calea r\u0103zboiului? Ce implica\u021bii are folosirea grupului Wagner \u00een acest conflict? Ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een zonele cucerite de ru\u0219i? Cum pot riposta ucrainenii?",
        "summary": "Bogdan Nicolae \u0219i invitatul s\u0103u, generalul Vadim Skibitsky, \u0219ef adjunct al serviciului de informa\u021bii militare al Ucrainei, au discutat despre evolu\u021bia r\u0103zboiului, zonele \u00een care se concentreaz\u0103 b\u0103t\u0103lia, pierderile umane \u0219i logistice ale Rusiei \u00eem acest conflict, grupul Wagner \u0219i efectele implic\u0103rii acestuia \u00een conflict.\nCare sunt pagubele suferite de armata rus\u0103 \u00een acest r\u0103zboi?\nCe arme vor mai fi aruncate \u00een lupt\u0103 de ru\u0219i?\nCe implica\u021bii are folosirea grupului Wagner \u00een acest conflict?\nCe se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een zonele cucerite de ru\u0219i?"
    },
    {
        "title": "VIDEO: Un militant palestinian a fost ucis \u00een timp ce Israelul love\u0219te dup\u0103 amenin\u021b\u0103ri",
        "text": "Israelul a efectuat lovituri \u00een Gaza ca r\u0103spuns la amenin\u021b\u0103rile unui grup militant palestinian, ucig\u00e2nd cel pu\u021bin 10 persoane, inclusiv un comandant.\n\nOficialii locali din domeniul s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii au declarat c\u0103 printre mor\u021bi se afl\u0103 \u0219i o t\u00e2n\u0103r\u0103, iar alte zeci de persoane au fost r\u0103nite.\n\nAceasta urmeaz\u0103 unor zile de tensiuni dup\u0103 ce Israelul a arestat un membru de frunte al Jihadului Islamic Palestinian (PIJ) \u00een Cisiordania ocupat\u0103.\n\nIsraelul a efectuat lovituri \u00een Gaza ca r\u0103spuns la amenin\u021b\u0103rile unui grup militant palestinian, ucig\u00e2nd cel pu\u021bin 10 persoane, inclusiv un comandant.\n\nOficialii locali din domeniul s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii au declarat c\u0103 printre mor\u021bi se afl\u0103 \u0219i o t\u00e2n\u0103r\u0103, iar alte zeci de persoane au fost r\u0103nite.\n\nAceasta urmeaz\u0103 unor zile de tensiuni dup\u0103 ce Israelul a arestat un membru de frunte al Jihadului Islamic Palestinian (PIJ) \u00een Cisiordania ocupat\u0103.\n\nPIJ, cu sediul \u00een Gaza, a amenin\u021bat c\u0103 va riposta prin bombardarea centrului Israelului.\n\n\u00cen cursul zilei de vineri, militan\u021bii palestinieni au lansat o serie de rachete asupra Israelului, unele dintre ele fiind interceptate de scutul antirachet\u0103 Iron Dome al Israelului.\n\n\u00centr-un discurs televizat, premierul israelian Yair Lapid a declarat c\u0103 \u201eIsraelul a desf\u0103\u0219urat o opera\u021biune antiterorist\u0103 precis\u0103 \u00eempotriva unei amenin\u021b\u0103ri imediate\u201d.\n\nFor\u021bele de Ap\u0103rare ale Israelului (IDF) au declarat c\u0103 au lovit loca\u021bii legate de PIJ. Printre acestea se num\u0103r\u0103 turnul \u00eenalt Palestine Tower din ora\u0219ul Gaza, lovit de o explozie puternic\u0103 care a l\u0103sat fumul s\u0103 ias\u0103 din cl\u0103dire.\n\nPatru militan\u021bi PIJ \u2013 inclusiv comandantul, Tayseer Jabari \u0219i o feti\u021b\u0103 de cinci ani se num\u0103r\u0103 printre cei uci\u0219i de la \u00eenceputul loviturilor, potrivit oficialilor locali din domeniul s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii.\n\nSe spune c\u0103 alte 55 de persoane au fost r\u0103nite.\n\nUn purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al armatei israeliene a declarat c\u0103 IDF presupune c\u0103 aproximativ 15 militan\u021bi au fost uci\u0219i.\n\nMinistrul israelian de interne Ayelet Shaked a declarat pentru Channel 12 News: \u201eNu \u0219tim cum se va desf\u0103\u0219ura acest lucru\u2026 dar ar putea dura ceva timp\u2026 Ar putea fi o rund\u0103 lung\u0103 de conflict \u0219i una dificil\u0103\u201d, a relatat Times of Israel.\n\nAflat \u00eentr-o vizit\u0103 \u00een capitala iranian\u0103, Teheran, secretarul general al PIJ, Ziyad al-Nakhala, a declarat: \u201eVom r\u0103spunde cu for\u021b\u0103 la aceast\u0103 agresiune \u0219i va fi o lupt\u0103 \u00een care poporul nostru va c\u00e2\u0219tiga\u201d.\n\n\u201eNu exist\u0103 linii ro\u0219ii pentru aceast\u0103 b\u0103t\u0103lie \u0219i Tel Aviv va fi sub rachetele rezisten\u021bei\u201d.\n\n\u00centre timp, Hamas, care guverneaz\u0103 F\u00e2\u0219ia Gaza, a declarat c\u0103 grupurile armate sunt \u201eunite\u201d \u00een lupt\u0103 \u0219i c\u0103 nu vor p\u0103stra t\u0103cerea.\n\nLuni sear\u0103, Israelul l-a arestat pe Bassem Saadi, despre care se spune c\u0103 ar fi \u0219eful PIJ \u00een Cisiordania. El a fost re\u021binut \u00een zona Jenin ca parte a unei serii de opera\u021biuni de arestare \u00een curs de desf\u0103\u0219urare dup\u0103 un val de atacuri ale arabilor israelieni \u0219i palestinienilor care s-au soldat cu 17 israelieni \u0219i doi ucraineni mor\u021bi. Doi dintre atacatori proveneau din districtul Jenin.\n\nDup\u0103 arestarea lui Bassem Saadi, Israelul a sporit m\u0103surile de securitate pentru comunit\u0103\u021bile din apropierea grani\u021bei cu Gaza, avertiz\u00e2nd c\u0103 PIJ inten\u021bioneaz\u0103 s\u0103 atace civili \u0219i solda\u021bi. \u00cenchiderea drumurilor a dus la blocarea ora\u0219elor \u0219i satelor din sudul Israelului.\n\nPIJ, care este sprijinit de Iran, are sediul central \u00een Damasc, Siria, \u0219i este una dintre cele mai puternice grup\u0103ri militante din Gaza. A fost responsabil\u0103 pentru numeroase atacuri, inclusiv tiruri de rachete \u0219i \u00eempu\u0219c\u0103turi \u00eempotriva Israelului.\n\nIsraelul \u0219i PIJ au avut un conflict de cinci zile \u00een noiembrie 2019, dup\u0103 ce luptele au izbucnit \u00een urma uciderii de c\u0103tre Israel a unui comandant al PIJ despre care Israelul spunea c\u0103 pl\u0103nuia un atac iminent. Violen\u021bele s-au soldat cu 34 de palestinieni mor\u021bi \u0219i 111 r\u0103ni\u021bi, \u00een timp ce 63 de israelieni au avut nevoie de \u00eengrijiri medicale.\n\nIsraelul a declarat c\u0103 25 dintre palestinienii uci\u0219i erau militan\u021bi, inclusiv cei lovi\u021bi care se preg\u0103teau s\u0103 lanseze rachete.",
        "summary": "Israelul a efectuat lovituri \u00een Gaza ca r\u0103spuns la amenin\u021b\u0103rile unui grup militant palestinian, ucig\u00e2nd cel pu\u021bin 10 persoane, inclusiv un comandant.\nAceasta urmeaz\u0103 unor zile de tensiuni dup\u0103 ce Israelul a arestat un membru de frunte al Jihadului Islamic Palestinian (PIJ) \u00een Cisiordania ocupat\u0103.\nIsraelul a efectuat lovituri \u00een Gaza ca r\u0103spuns la amenin\u021b\u0103rile unui grup militant palestinian, ucig\u00e2nd cel pu\u021bin 10 persoane, inclusiv un comandant.\n\u00centr-un discurs televizat, premierul israelian Yair Lapid a declarat c\u0103 \u201eIsraelul a desf\u0103\u0219urat o opera\u021biune antiterorist\u0103 precis\u0103 \u00eempotriva unei amenin\u021b\u0103ri imediate\u201d.\nIsraelul a declarat c\u0103 25 dintre palestinienii uci\u0219i erau militan\u021bi, inclusiv cei lovi\u021bi care se preg\u0103teau s\u0103 lanseze rachete."
    },
    {
        "title": "Casa Alb\u0103: Ac\u021biunile Chinei \u00een jurul Taiwanului sunt \u201eprovocatoare \u0219i iresponsabile",
        "text": "Casa Alb\u0103 a subliniat c\u0103 ac\u0163iunile Chinei \u00een \u015fi \u00een jurul Str\u00e2mtorii Taiwan sunt provocatoare \u015fi iresponsabile.\n\nAsta dup\u0103 ce oficiali din Taiwan au declarat c\u0103 avioane \u015fi nave de r\u0103zboi chineze au simulat un atac asupra insulei.\n\n,,Sunt, de asemenea, \u00een contradic\u0163ie cu obiectivul nostru de lung\u0103 durat\u0103 de a men\u0163ine pacea \u015fi stabilitatea \u00een Str\u00e2mtoarea Taiwan, a\u015fa cum lumea a\u015fteapt\u0103\u201e, a spus purt\u0103torul de cuv\u00e2nt american.\n\nCasa Alb\u0103 a subliniat c\u0103 ac\u0163iunile Chinei \u00een \u015fi \u00een jurul Str\u00e2mtorii Taiwan sunt provocatoare \u015fi iresponsabile, dup\u0103 ce oficiali din Taiwan au declarat c\u0103 avioane \u015fi nave de r\u0103zboi chineze au simulat un atac asupra insulei, transmite Reuters.\n\n,,Aceste activit\u0103\u0163i reprezint\u0103 o escaladare semnificativ\u0103 a eforturilor Chinei de a schimba status quo-ul. Sunt provocatoare, iresponsabile \u015fi cresc riscul unor calcule gre\u015fite\u201e, a spus un purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al Casei Albe.\n\n,,Sunt, de asemenea, \u00een contradic\u0163ie cu obiectivul nostru de lung\u0103 durat\u0103 de a men\u0163ine pacea \u015fi stabilitatea \u00een Str\u00e2mtoarea Taiwan, a\u015fa cum lumea a\u015fteapt\u0103\u201e, a spus purt\u0103torul de cuv\u00e2nt american.\n\nMinisterul Ap\u0103r\u0103rii din Taiwan a declarat c\u0103 for\u0163ele sale navale supravegheaz\u0103 navele militare ale Chinei \u00een largul coastei de est.\n\nAcest anun\u0163 vine dup\u0103 ce Taiwan a acuzat s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 avioanele \u015fi navele chineze au efectuat exerci\u0163ii de simulare de atac asupra insulei sale.\n\nComandamentul teatrului de est al Armatei Populare de Eliberare a declarat c\u0103 a continuat s\u00e2mb\u0103t\u0103 s\u0103 desf\u0103\u015foare exerci\u0163ii maritime \u015fi aeriene comune la nord, sud-vest \u015fi est de Taiwan , a\u015fa cum era planificat, relateaz\u0103 Reuters.\n\nA transmis c\u0103 se concentreaz\u0103 pe testarea capacit\u0103\u0163ilor de lovire terestr\u0103 \u015fi de asalt pe mare ale sistemului.",
        "summary": "Casa Alb\u0103 a subliniat c\u0103 ac\u0163iunile Chinei \u00een \u015fi \u00een jurul Str\u00e2mtorii Taiwan sunt provocatoare \u015fi iresponsabile.\nAsta dup\u0103 ce oficiali din Taiwan au declarat c\u0103 avioane \u015fi nave de r\u0103zboi chineze au simulat un atac asupra insulei.\n,,Aceste activit\u0103\u0163i reprezint\u0103 o escaladare semnificativ\u0103 a eforturilor Chinei de a schimba status quo-ul.\nSunt provocatoare, iresponsabile \u015fi cresc riscul unor calcule gre\u015fite\u201e, a spus un purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al Casei Albe.\nMinisterul Ap\u0103r\u0103rii din Taiwan a declarat c\u0103 for\u0163ele sale navale supravegheaz\u0103 navele militare ale Chinei \u00een largul coastei de est."
    },
    {
        "title": "Un b\u0103iat britanic \u00een moarte cerebral\u0103, aflat \u00een centrul unei b\u0103t\u0103lii juridice, a murit",
        "text": "Archie, un b\u0103iat de 12 ani pe care p\u0103rin\u021bii l-au g\u0103sit \u00een aprilie incon\u0219tient \u00een cas\u0103, dup\u0103 ce ar fi participat la o provocare pe net de a-\u0219i \u021bine respira\u021bia, a murit s\u00e2mb\u0103t\u0103.\n\nAsta dup\u0103 ce spitalul a decis s\u0103-l deconecteze de la aparate.\n\nB\u0103iatul r\u0103m\u0103sese cu leziuni cerebrale grave, iar p\u0103rin\u021bii s\u0103i luptaser\u0103 \u00een justi\u021bie, inclusiv la CEDO, pentru a \u00eempiedica o astfel de decizie medical\u0103.\n\nUn b\u0103iat din Marea Britanie de 12 ani cu leziuni cerebrale, aflat \u00een centrul unei b\u0103t\u0103lii juridice interna\u021bionale pentru stabilirea continu\u0103rii sau \u00eentreruperii \u00eengrijirilor medicale care \u00eel \u0163ineau \u00een via\u0163\u0103, a murit, a anun\u0163at familia sa, scrie forbes.\n\nP\u0103rin\u0163ii lui b\u0103iatului au f\u0103cut recursuri la cele mai \u00eenalte instan\u0163e din Marea Britanie \u015fi la Curtea European\u0103 a Drepturilor Omului (CEDO) \u00eempotriva \u00eencet\u0103rii tratamentelor care \u00eel \u0163ineau \u00een via\u0163\u0103 pe b\u0103iatul aflat \u00een moarte cerebral\u0103. De asemenea, ei nu au reu\u015fit s\u0103 conving\u0103 instan\u0163ele s\u0103 le permit\u0103 s\u0103 \u00eel mute pe Archie \u00eentr-un centru pentru bolnavi incurabili.\n\nFOTO The Guardian\n\nMedicii care s-auocupat pe Archie au declarat c\u0103 o continuare a tratamentelor care \u00eel \u0163ineau \u00een via\u0163\u0103 nu ar fi fost \u00een interesul lui, iar mutarea \u00eentr-un centru pentru bolnavi incurabili i-ar fi putut \u00eenr\u0103ut\u0103\u0163i situa\u0163ia.\n\nB\u0103iatul a fost g\u0103sit acas\u0103 incon\u015ftient pe 7 aprilie \u015fi de atunci nu \u015fi-a mai revenit.\n\nPotrivit mamei sale, el a participat la o provocare pe re\u0163elele de socializare pentru a-\u015fi \u0163ine respira\u0163ia p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd a le\u015finat. \u00cenainte de accident, era un b\u0103iat atletic, care f\u0103cea sport, potrivit .\n\n,,Sunt cea mai m\u00e2ndr\u0103 mam\u0103 din lume, un b\u0103ie\u0163el at\u00e2t de frumos; \u015fi a luptat p\u00e2n\u0103 la cap\u0103t\u201e, a declarat reporterilor mama lui Archie, Hollie Dance, \u00een fa\u0163a spitalului.\n\nArchie Battersbee era considerat de medici \u00een moarte cerebral\u0103, iar justi\u0163ia britanic\u0103 autorizase spitalul s\u0103 pun\u0103 cap\u0103t tratamentelor care \u00eel \u0163ineau \u00een via\u0163\u0103.\n\nP\u0103rin\u0163ii s\u0103i, Hollie Dance \u015fi Paul Battersbee, sus\u0163inu\u0163i de o organiza\u0163ie cre\u015ftin\u0103, au refuzat s\u0103 decid\u0103 s\u0103 \u00ee\u015fi lase fiul s\u0103 moar\u0103. Regatul Unit a fost deja marcat \u00een trecutul recent de alte dou\u0103 cazuri comparabile.\n\n\u00cen aprilie 2018, un copil de 23 de luni, Alfie Evans, care suferea de o boal\u0103 neurodegenerativ\u0103 rar\u0103, a murit dup\u0103 o lung\u0103 lupt\u0103 juridic\u0103 a p\u0103rin\u0163ilor s\u0103i \u00eempotriva \u00eencet\u0103rii tratamentului.\n\nP\u0103rin\u0163ii s\u0103i primiser\u0103 \u00een special sprijinul Papei Francisc, care lansase mai multe apeluri pentru \u00eentre\u0163inerea vie\u0163ii b\u0103iatului. \u00cen 2017, Charlie Gard, care suferea de o boal\u0103 genetic\u0103 rar\u0103, a murit cu pu\u0163in timp \u00eenainte de prima aniversare, dup\u0103 \u00eentreruperea ventila\u0163iei artificiale \u00een pofida \u00eenmul\u0163irii recursurilor de c\u0103tre p\u0103rin\u0163i.",
        "summary": "Un b\u0103iat din Marea Britanie de 12 ani cu leziuni cerebrale, aflat \u00een centrul unei b\u0103t\u0103lii juridice interna\u021bionale pentru stabilirea continu\u0103rii sau \u00eentreruperii \u00eengrijirilor medicale care \u00eel \u0163ineau \u00een via\u0163\u0103, a murit, a anun\u0163at familia sa, scrie forbes.\nB\u0103iatul a fost g\u0103sit acas\u0103 incon\u015ftient pe 7 aprilie \u015fi de atunci nu \u015fi-a mai revenit.\nRegatul Unit a fost deja marcat \u00een trecutul recent de alte dou\u0103 cazuri comparabile.\n\u00cen aprilie 2018, un copil de 23 de luni, Alfie Evans, care suferea de o boal\u0103 neurodegenerativ\u0103 rar\u0103, a murit dup\u0103 o lung\u0103 lupt\u0103 juridic\u0103 a p\u0103rin\u0163ilor s\u0103i \u00eempotriva \u00eencet\u0103rii tratamentului.\n\u00cen 2017, Charlie Gard, care suferea de o boal\u0103 genetic\u0103 rar\u0103, a murit cu pu\u0163in timp \u00eenainte de prima aniversare, dup\u0103 \u00eentreruperea ventila\u0163iei artificiale \u00een pofida \u00eenmul\u0163irii recursurilor de c\u0103tre p\u0103rin\u0163i."
    },
    {
        "title": "Cuba: Incendiu \u0219i explozii la un depozit de carburan\u021bi, soldate cu zeci de r\u0103ni\u021bi",
        "text": "Un al doilea rezervor de stocare a combustibilului din apropierea portului cubanez de superpetroliere din Matanzas a explodat s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163a.\n\nTeleviziunea de stat cubanez\u0103 a anun\u0163at c\u0103 cel pu\u0163in 67 de persoane au fost r\u0103nite \u00een cea de-a doua explozie, iar 17 pompieri au fost da\u0163i disp\u0103ru\u0163i.\n\nCuba sufer\u0103 zilnic de pene de curent \u015fi penurie de combustibil, iar pierderea combustibilului \u015fi a capacit\u0103\u0163ii de stocare este posibil s\u0103 agraveze situa\u0163ia.\n\nUn al doilea rezervor de stocare a combustibilului din apropierea portului cubanez de superpetroliere din Matanzas a explodat s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163a, \u00een urma unui incendiu care a ars toat\u0103 noaptea dup\u0103 ce un fulger a lovit un alt rezervor vineri seara, scrie Reuters.\n\nTeleviziunea de stat cubanez\u0103 a anun\u0163at c\u0103 cel pu\u0163in 67 de persoane au fost r\u0103nite \u00een cea de-a doua explozie, iar 17 pompieri au fost da\u0163i disp\u0103ru\u0163i. Civilii fuseser\u0103 deja evacua\u0163i din zon\u0103.\n\nMinistrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii, Jos\u00e9 Angel Portal Miranda, a declarat \u00eentr-o postare pe Twitter c\u0103, dintre cei r\u0103ni\u0163i, trei sunt \u00een stare critic\u0103, trei foarte grav\u0103 \u015fi al\u0163i 12 sunt \u00een stare ,,grav\u0103\u201e.\n\n\u015eapte pacien\u0163i au fost transfera\u0163i la spitale din capitala Havana.\n\nPre\u015fedintele Miguel Diaz-Canel a vizitat locul accidentului, situat la 80 de mile est de Havana, \u00een jurul miezului nop\u0163ii \u015fi a revenit \u00een cursul dimine\u0163ii, \u00een timp ce televiziunea de stat transmitea \u00een direct dezastrul \u00een desf\u0103\u015furare.\n\nDiaz-Canel a postat pe Twitter, \u00eenainte de a doua explozie, c\u0103 primii responden\u0163i ,,\u00eencercau s\u0103 evite r\u0103sp\u00e2ndirea fl\u0103c\u0103rilor \u015fi orice scurgere de combustibil\u201d \u00een golful Matanzas.\n\nUn tweet ulterior de la biroul s\u0103u a declarat c\u0103 Cuba a cerut ajutorul na\u0163iunilor prietene pentru a stinge incendiul.\n\nInsula este afectat\u0103 de penurie de combustibil \u0219i pene de curent\n\nS\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, incendiul p\u0103rea complet sc\u0103pat de sub control, amenin\u0163\u00e2nd alte rezervoare de depozitare a combustibilului din apropiere, \u00een timp ce fumul ajungea la Havana.\n\nUn paramedic de la fa\u0163a locului, care a cerut s\u0103 nu fie identificat, a declarat telefonic c\u0103 se turna ap\u0103 rece pe rezervoarele din apropiere.\n\nCuba sufer\u0103 zilnic de pene de curent \u015fi penurie de combustibil, iar pierderea combustibilului \u015fi a capacit\u0103\u0163ii de stocare este posibil s\u0103 agraveze situa\u0163ia.\n\nJorge Pinon, director al Programului pentru energie \u015fi mediu din America Latin\u0103 \u015fi Caraibe al Universit\u0103\u0163ii Texas din Austin, a declarat c\u0103 \u00een zon\u0103 se aflau opt rezervoare mari, fiecare cu o capacitate de 300.000 de barili.\n\n,,Zona este un punct de transbordare a combustibilului pentru diverse centrale termoelectrice, nu doar pentru cea din apropiere, a\u015fa c\u0103 aceasta ar putea fi o veste foarte proast\u0103 pentru re\u0163eaua electric\u0103\u201e, a spus el.",
        "summary": "Un al doilea rezervor de stocare a combustibilului din apropierea portului cubanez de superpetroliere din Matanzas a explodat s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163a.\nCuba sufer\u0103 zilnic de pene de curent \u015fi penurie de combustibil, iar pierderea combustibilului \u015fi a capacit\u0103\u0163ii de stocare este posibil s\u0103 agraveze situa\u0163ia.\nMinistrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii, Jos\u00e9 Angel Portal Miranda, a declarat \u00eentr-o postare pe Twitter c\u0103, dintre cei r\u0103ni\u0163i, trei sunt \u00een stare critic\u0103, trei foarte grav\u0103 \u015fi al\u0163i 12 sunt \u00een stare ,,grav\u0103\u201e.\nUn tweet ulterior de la biroul s\u0103u a declarat c\u0103 Cuba a cerut ajutorul na\u0163iunilor prietene pentru a stinge incendiul.\nUn paramedic de la fa\u0163a locului, care a cerut s\u0103 nu fie identificat, a declarat telefonic c\u0103 se turna ap\u0103 rece pe rezervoarele din apropiere."
    },
    {
        "title": "Aplica\u021bia pe care Elon Musk a folosit-o pentru a calcula num\u0103rul de robo\u021bi de pe Twitter a crezut c\u0103 \u0219i el este un robot",
        "text": "Elon Musk \u00eencearc\u0103 s\u0103 se retrag\u0103 din acordul de 44 de miliarde de dolari pentru achizi\u021bionarea Twitter.\n\n\u00cen procesul s\u0103u \u00eempotriva companiei, el a spus c\u0103 aceasta subestimeaz\u0103 num\u0103rul de robo\u021bi de pe site.\n\nAvoca\u021bii Twitter au declarat c\u0103 instrumentul pe care Musk \u00eel folose\u0219te a clasificat o dat\u0103 contul s\u0103u ca fiind un poten\u021bial bot.\n\nElon Musk, CEO-ul Tesla \u0219i SpaceX, care a intrat \u0219i a \u00eencercat la scurt timp s\u0103 se retrag\u0103 dintr-un acord de 44 de milioane de dolari pentru a cump\u0103ra Twitter, a folosit un instrument online pentru a estima num\u0103rul de robo\u021bi de pe platform\u0103. Serviciul folosit de Musk \u0219i-a etichetat odat\u0103 propriul cont ca fiind un bot, a sus\u021binut Twitter \u00een replica sa \u00eempotriva sa.\n\nDup\u0103 cum a notat vineri The Washington Post, Twitter a sus\u021binut c\u0103 Musk a folosit un serviciu public de internet numit \u201eBotometer\u201d pentru a estima num\u0103rul de robo\u021bi de pe platform\u0103. Avoca\u021bii Twitter au declarat c\u0103 Botometer \u201ela \u00eenceputul acestui an l-a desemnat pe Musk \u00eensu\u0219i ca fiind foarte probabil s\u0103 fie un bot\u201d.\n\nMetoda pe care Botometer o folose\u0219te pentru a determina \u0219i estima num\u0103rul de bots difer\u0103 de cea folosit\u0103 de Twitter, dup\u0103 cum a relatat Post. Botometer, un proiect al Observatory on Social Media de la Universitatea Indiana, afirm\u0103 pe site-ul s\u0103u c\u0103 este un algoritm de \u00eenv\u0103\u021bare automat\u0103 antrenat s\u0103 calculeze un scor al probabilit\u0103\u021bii ca un cont s\u0103 fie un bot pe baza activit\u0103\u021bii sale pe Twitter.\n\nMusk a citat num\u0103rul de robo\u021bi \u0219i de conturi spam de pe Twitter ca fiind principalul motiv pentru care a \u00eencercat s\u0103 se retrag\u0103 din acord, pe care l-a \u00eencheiat \u00een aprilie, \u00eenainte de a sem\u0103na rapid \u00eendoieli cu privire la acord \u0219i de a \u00eencerca oficial s\u0103 se retrag\u0103 \u00een iulie. Twitter l-a dat \u00een judecat\u0103 pe Musk pe 12 iulie din cauza \u00eencerc\u0103rii sale de a ie\u0219i din acord, iar Musk a contraatacat, sus\u021bin\u00e2nd c\u0103 gigantul social-media l-a min\u021bit.\n\n\u00cen procesul s\u0103u, Musk a sus\u021binut c\u0103 firma a indus \u00een mod inten\u021bionat \u00een eroare investitorii cu privire la num\u0103rul de conturi de spam \u0219i de robo\u021bi de pe platform\u0103, ca parte a unui \u201eplan de inducere \u00een eroare a investitorilor cu privire la perspectivele companiei\u201d, dup\u0103 cum a relatat anterior Insider.\n\nMusk a sus\u021binut c\u0103 Twitter are cu 65 de milioane mai pu\u021bini utilizatori dec\u00e2t a afirmat compania \u0219i a spus c\u0103 doar 16 milioane de persoane \u00een fiecare zi v\u0103d reclame pe platform\u0103. Twitter sus\u021bine c\u0103 are aproximativ 238 de milioane de utilizatori activi zilnici monetizabili (mDAU), \u00een cre\u0219tere cu 16% fa\u021b\u0103 de al doilea trimestru al anului trecut. Aceasta sus\u021bine c\u0103 doar aproximativ 5% dintre conturi sunt robo\u021bi.\n\n\u201eAceasta a fost strategia Twitter tot timpul: s\u0103 distrag\u0103 aten\u021bia \u0219i s\u0103 ascund\u0103 adev\u0103rul despre dezv\u0103luirile sale \u2013 mai \u00eent\u00e2i de la investitorii s\u0103i \u0219i apoi de la p\u0103r\u021bile Musk atunci c\u00e2nd au \u00eenceput s\u0103 discearn\u0103 adev\u0103rul\u201d, sus\u021bine procesul lui Musk.\n\n\u00cen replica sa depus\u0103 la scurt timp dup\u0103 procesul lui Musk, Twitter a calificat acuza\u021biile lui Musk drept \u201eo poveste\u201d pentru \u201ea sc\u0103pa de un acord de fuziune pe care Musk nu l-a mai g\u0103sit atractiv odat\u0103 ce pia\u021ba bursier\u0103 \u2013 \u0219i, odat\u0103 cu ea, uria\u0219a sa avere personal\u0103 \u2013 \u0219i-a pierdut din valoare\u201d.\n\nMusk \u0219i Twitter sunt a\u0219tepta\u021bi \u00een octombrie la un tribunal din Delaware pentru a decide dac\u0103 miliardarul poate renun\u021ba la acordul de achizi\u021bie a platformei. Acordul a inclus o tax\u0103 de desp\u0103r\u021bire de 1 miliard de dolari \u00een cazul \u00een care oricare dintre p\u0103r\u021bi se retrage din afacere, de\u0219i Insider a raportat anterior c\u0103 Musk nu crede c\u0103 ar trebui s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 acest cost.",
        "summary": "Elon Musk, CEO-ul Tesla \u0219i SpaceX, care a intrat \u0219i a \u00eencercat la scurt timp s\u0103 se retrag\u0103 dintr-un acord de 44 de milioane de dolari pentru a cump\u0103ra Twitter, a folosit un instrument online pentru a estima num\u0103rul de robo\u021bi de pe platform\u0103.\nServiciul folosit de Musk \u0219i-a etichetat odat\u0103 propriul cont ca fiind un bot, a sus\u021binut Twitter \u00een replica sa \u00eempotriva sa.\nDup\u0103 cum a notat vineri The Washington Post, Twitter a sus\u021binut c\u0103 Musk a folosit un serviciu public de internet numit \u201eBotometer\u201d pentru a estima num\u0103rul de robo\u021bi de pe platform\u0103.\nMusk a sus\u021binut c\u0103 Twitter are cu 65 de milioane mai pu\u021bini utilizatori dec\u00e2t a afirmat compania \u0219i a spus c\u0103 doar 16 milioane de persoane \u00een fiecare zi v\u0103d reclame pe platform\u0103.\nMusk \u0219i Twitter sunt a\u0219tepta\u021bi \u00een octombrie la un tribunal din Delaware pentru a decide dac\u0103 miliardarul poate renun\u021ba la acordul de achizi\u021bie a platformei."
    },
    {
        "title": "Fanii lui Kim Kardashian ironizeaz\u0103 decizia lui Pete Davidson de a-\u0219i face tatuaje cu copiii ei dup\u0103 desp\u0103r\u021bire",
        "text": "Un fan a depl\u00e2ns pe Twitter: \u201e\u0218i Pete \u0219i-a tatuat numele lui Kim \u0219i al copiilor ei pe g\u00e2t, asta e jenant\u201d.\n\nEl \u0219i-a f\u0103cut tatuajul \u00een luna mai \u0219i mai are un altul pe care scrie \u201eMy Girl Is A Lawyer\u201d.\n\nAl patrulea s\u0103u tatuaj tribut este reprezentat de cuvintele Jasmine \u0219i Aladdin \u2013 o referire la ziua \u00een care s-au cunoscut, c\u00e2nd s-au s\u0103rutat \u00eentr-o scenet\u0103 SNL cu tematic\u0103 Disney.\n\nKim \u0219i Pete s-au desp\u0103r\u021bit, potrivit E! News \u0219i CNN pe 5 august. Dup\u0103 nou\u0103 luni de rela\u021bie, dup\u0103 ce \u0219i-au \u00eenceput idila extrem de mediatizat\u0103 \u00een octombrie 2021, cei doi au decis s\u0103 fie doar prieteni.\n\n\u201eAu mult\u0103 dragoste \u0219i respect unul pentru cel\u0103lalt\u201d, a \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219it un insider. \u201eDar au descoperit c\u0103 distan\u021ba mare \u0219i programele lor solicitante au f\u0103cut foarte dificil\u0103 men\u021binerea unei rela\u021bii. Desp\u0103r\u021birea a avut loc c\u00e2ndva \u00een aceast\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, potrivit sursei.\n\n\u201eDivor\u021bul avanseaz\u0103 cu Kanye\u201d, a \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219it un alt insider, \u00een ciuda zvonurilor c\u0103 se reiau. \u201eSunt ferici\u021bi \u00een co-parenting\u201d, a spus una dintre sursele E!\n\nDistan\u021ba se referea la faptul c\u0103 Pete \u0219i-a petrecut o mare parte din var\u0103 \u00een Australia, lucr\u00e2nd la un film. Kim \u00ee\u0219i \u00eemparte cei patru copii cu fostul so\u021b Kanye West, fiind vorba de North, Psalm, Chicago \u0219i Saint. Un aspect pe care fanii nu l-au trecut cu vederea este devotamentul lui Pete fa\u021b\u0103 de rela\u021bia lor p\u00e2n\u0103 \u00een prezent.\n\nPrintre gesturile sale exagerate se num\u0103r\u0103 \u0219i faptul c\u0103 \u0219i-a f\u0103cut mai multe tatuaje pentru ea, inclusiv un tatuaj pe clavicul\u0103 pe care scrie: \u201eKNSCP\u201d pentru actuala lui so\u021bie \u0219i pentru fiecare dintre copiii ei.\n\nUn fan a depl\u00e2ns pe Twitter: \u201e\u0218i Pete \u0219i-a tatuat numele lui Kim \u0219i al copiilor ei pe g\u00e2t, asta e jenant\u201d.\n\nUn altul a scris: \u201ePete Davidson \u0219i-a dat seama c\u0103 \u0219i-a tatuat ini\u021bialele lui Kim Kardashian \u0219i ale copiilor ei pe corp f\u0103r\u0103 niciun motiv\u201d, al\u0103turi de o imagine cu Will Byers din serialul Stranger Things de la Netflix care pl\u00e2nge. \u201ePete Davidson chiar \u0219i-a f\u0103cut un tatuaj cu Kim Kardashian \u0219i to\u021bi copiii ei doar pentru a fi l\u0103sat. Mans a fost \u00eencornorat\u201d, a scris un al treilea.\n\nEl \u0219i-a f\u0103cut tatuajul \u00een luna mai \u0219i mai are un altul pe care scrie \u201eMy Girl Is A Lawyer\u201d, al\u0103turi de un al treilea, un branding, pe care scrie \u201eKim\u201d pe g\u00e2t.\n\nAl patrulea s\u0103u tatuaj tribut este reprezentat de cuvintele Jasmine \u0219i Aladdin \u2013 o referire la ziua \u00een care s-au cunoscut, c\u00e2nd s-au s\u0103rutat \u00eentr-o scenet\u0103 SNL cu tematic\u0103 Disney. \u201eDa, are c\u00e2teva tatuaje, c\u00e2teva tatuaje dr\u0103gu\u021be pe care \u0219i le-a f\u0103cut\u201d, a declarat Kim \u00een cadrul emisiunii lui Ellen DeGeneres.",
        "summary": "Un fan a depl\u00e2ns pe Twitter: \u201e\u0218i Pete \u0219i-a tatuat numele lui Kim \u0219i al copiilor ei pe g\u00e2t, asta e jenant\u201d.\nKim \u0219i Pete s-au desp\u0103r\u021bit, potrivit E!\nUn fan a depl\u00e2ns pe Twitter: \u201e\u0218i Pete \u0219i-a tatuat numele lui Kim \u0219i al copiilor ei pe g\u00e2t, asta e jenant\u201d.\n\u201ePete Davidson chiar \u0219i-a f\u0103cut un tatuaj cu Kim Kardashian \u0219i to\u021bi copiii ei doar pentru a fi l\u0103sat.\n\u201eDa, are c\u00e2teva tatuaje, c\u00e2teva tatuaje dr\u0103gu\u021be pe care \u0219i le-a f\u0103cut\u201d, a declarat Kim \u00een cadrul emisiunii lui Ellen DeGeneres."
    },
    {
        "title": "China cere lumii s\u0103 se uneasc\u0103 \u00eempotriva presiunii \u201enes\u0103buite\u201d a SUA",
        "text": "\u201eStatele Unite \u00ee\u0219i \u00eencalc\u0103 \u00een mod grosolan angajamentele, pun\u00e2nd serios \u00een pericol pacea \u0219i stabilitatea \u00een Str\u00e2mtoarea Taiwan\u201d, a subliniat Wang Yi.\n\nVizita lui Pelosi \u00een Taiwan pe 2-3 august a \u00eenfuriat China.\n\nExerci\u021biile militare vor dura p\u00e2n\u0103 la 7 august la pr\u00e2nz.\n\n\u201eDac\u0103 vom ignora interferen\u021ba Washingtonului \u00een afacerile noastre interne, lumea se va \u00eentoarce la legea junglei, iar Washingtonul va folosi for\u021ba \u00een mod mai nechibzuit pentru a intimida alte \u021b\u0103ri\u201d, a declarat ministrul chinez de externe, Wang Yi, citat de Ministerul de Externe din China, \u00een fa\u021ba reporterilor din Phnom Penh. \u201eNu putem permite Statelor Unite s\u0103 ia din nou m\u0103suri similare. Toate \u021b\u0103rile ar trebui s\u0103 se uneasc\u0103 pentru a nu permite ca astfel de lucruri s\u0103 se \u00eent\u00e2mple\u201d, se arat\u0103 \u00een declara\u021bie. .\n\nCel mai \u00eenalt diplomat chinez a declarat c\u0103 recenta vizit\u0103 a lui Pelosi a ar\u0103tat c\u0103 autorit\u0103\u021bile americane nu au \u021binut cont de pozi\u021bia altor \u021b\u0103ri care au protestat constant \u00eempotriva Casei Albe pentru \u00eencerc\u0103rile de a le \u00eenc\u0103lca suveranitatea.\n\n\u201eStatele Unite \u00ee\u0219i \u00eencalc\u0103 \u00een mod grosolan angajamentele, pun\u00e2nd serios \u00een pericol pacea \u0219i stabilitatea \u00een Str\u00e2mtoarea Taiwan\u201d, a subliniat Wang Yi. El a calificat drept \u201etransparente \u0219i profesioniste\u201d exerci\u021biile desf\u0103\u0219urate de Armata Popular\u0103 de Eliberare a Chinei (APL) \u00een jurul Taiwanului, afirm\u00e2nd c\u0103 acestea sunt \u00een conformitate cu legile interne \u0219i interna\u021bionale.\n\n\u201eVom proteja cu hot\u0103r\u00e2re suveranitatea \u0219i integritatea teritorial\u0103 a Chinei \u0219i vom descuraja cu fermitate \u00eencercarea Statelor Unite de a folosi Taiwanul pentru a controla China\u201d, a conchis ministrul chinez de externe.\n\nVizita lui Pelosi \u00een Taiwan pe 2-3 august a \u00eenfuriat China. Beijingul a impus sanc\u021biuni \u00eempotriva lui Pelosi \u0219i a familiei sale \u0219i a suspendat mai multe mecanisme de cooperare bilateral\u0103. La 4 august, APL a lansat exerci\u021bii militare de amploare cu trageri reale \u00een \u0219ase zone din jurul Taiwanului. Exerci\u021biile vor dura p\u00e2n\u0103 la 7 august la pr\u00e2nz.",
        "summary": "Vizita lui Pelosi \u00een Taiwan pe 2-3 august a \u00eenfuriat China.\nCel mai \u00eenalt diplomat chinez a declarat c\u0103 recenta vizit\u0103 a lui Pelosi a ar\u0103tat c\u0103 autorit\u0103\u021bile americane nu au \u021binut cont de pozi\u021bia altor \u021b\u0103ri care au protestat constant \u00eempotriva Casei Albe pentru \u00eencerc\u0103rile de a le \u00eenc\u0103lca suveranitatea.\n\u201eVom proteja cu hot\u0103r\u00e2re suveranitatea \u0219i integritatea teritorial\u0103 a Chinei \u0219i vom descuraja cu fermitate \u00eencercarea Statelor Unite de a folosi Taiwanul pentru a controla China\u201d, a conchis ministrul chinez de externe.\nVizita lui Pelosi \u00een Taiwan pe 2-3 august a \u00eenfuriat China.\nBeijingul a impus sanc\u021biuni \u00eempotriva lui Pelosi \u0219i a familiei sale \u0219i a suspendat mai multe mecanisme de cooperare bilateral\u0103."
    },
    {
        "title": "Sutien tactic pentru femeile din armat\u0103. Acesta ar putea fi ad\u0103ugat la uniforma armatei americane",
        "text": "Dac\u0103 prime\u0219te aprobare, acesta va fi ad\u0103ugat la uniforma armatei americane.\n\nConstat\u0103rile testelor vor fi prezentate de echipa de dezvoltare atunci c\u00e2nd sutienul va fi ar\u0103tat Consiliului pentru uniformele armatei \u00een cursul acestui an.\n\nPrototipurile au fost dezvoltate la sediul DEVCOM din Natick.\n\nSutienul, cunoscut sub numele de Army Tactical Brassiere, se afl\u0103 \u00eenc\u0103 \u00een curs de realizare la Centrul de dezvoltare a capacit\u0103\u0163ilor de lupt\u0103 al Comandamentului de Solda\u0163i al Armatei SUA, cunoscut \u015fi sub numele de DEVCOM, din Natick, Massachusetts. Dac\u0103 va fi aprobat de c\u0103tre Consiliul pentru uniformele armatei, acesta va fi primul sutien pentru uniforme din istorie, pe care armata \u00eel ofer\u0103 solda\u0163ilor s\u0103i de sex feminin.\n\nEchipa de design, modele \u015fi prototipuri a Centrului pentru solda\u0163i va prezenta conceptele \u015fi modelele finale pentru sutien Consiliului pentru uniformele armatei \u00een toamna anului 2022, a declarat David Accetta, purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Centrului pentru solda\u0163i al Comandamentului de dezvoltare a capacit\u0103\u0163ilor de lupt\u0103 al armatei SUA, David Accetta, pentru CNN.\n\nDac\u0103 Army Uniform Board aprob\u0103 prototipul \u015fi \u00eel transform\u0103 \u00eentr-un Program of Record, acesta va fi ad\u0103ugat la uniforma armatei americane.\n\nPentru a dezvolta sutienul, DEVCOM a intervievat sute de solda\u0163i de sex feminin din \u00eentreaga armat\u0103, \u00een diferite locuri \u015fi \u00een diferite locuri de munc\u0103, pentru a aduna informa\u0163ii despre potrivirea, func\u0163ia, suportul \u015fi performan\u0163a corespunz\u0103toare, a declarat Accetta.\n\nPrototipurile au fost dezvoltate la sediul DEVCOM din Natick. La sediul DEVCOM au fost evaluate, de asemenea, posibile concepte de design de la partenerii din industrie.\n\nDeoarece sutienul este considerat o pies\u0103 tactic\u0103, nu doar un articol de \u00eembr\u0103c\u0103minte sportiv\u0103, au fost efectuate teste am\u0103nun\u0163ite \u00een dezvoltarea prototipului actual, inclusiv teste de flac\u0103r\u0103 la DEVCOM\u2019s Thermal Test Facility.\n\nConstat\u0103rile acestor teste vor fi prezentate de echipa de dezvoltare atunci c\u00e2nd sutienul va fi prezentat Consiliului pentru uniformele armatei \u00een cursul acestui an.\n\nDac\u0103 sutienul va deveni un program oficial de \u00eenregistrare ca urmare a viitoarei comisii pentru uniformele armatei, am considera c\u0103 este o victorie pentru solda\u0163ii de sex feminin din \u00eentreaga armat\u0103, care vor primi probabil sutienul ATB la intrarea ini\u0163ial\u0103 \u00een armat\u0103, a declarat Accetta.",
        "summary": "Dac\u0103 prime\u0219te aprobare, acesta va fi ad\u0103ugat la uniforma armatei americane.\nConstat\u0103rile testelor vor fi prezentate de echipa de dezvoltare atunci c\u00e2nd sutienul va fi ar\u0103tat Consiliului pentru uniformele armatei \u00een cursul acestui an.\nDac\u0103 va fi aprobat de c\u0103tre Consiliul pentru uniformele armatei, acesta va fi primul sutien pentru uniforme din istorie, pe care armata \u00eel ofer\u0103 solda\u0163ilor s\u0103i de sex feminin.\nDac\u0103 Army Uniform Board aprob\u0103 prototipul \u015fi \u00eel transform\u0103 \u00eentr-un Program of Record, acesta va fi ad\u0103ugat la uniforma armatei americane.\nConstat\u0103rile acestor teste vor fi prezentate de echipa de dezvoltare atunci c\u00e2nd sutienul va fi prezentat Consiliului pentru uniformele armatei \u00een cursul acestui an."
    },
    {
        "title": "Mai multe nave \u0219i avioane chineze\u0219ti au trecut vineri linia median\u0103 \u00een str\u00e2mtoarea Taiwan",
        "text": "Pre\u0219edinta Camerei Reprezentan\u021bilor din SUA repet\u0103 tonul sfid\u0103tor \u00een timpul vizitei \u00een Japonia, \u00een timp ce Taiwanul spune c\u0103 navele \u0219i avioanele chineze au trecut din nou frontiera neoficial\u0103 vineri.\n\nAsia este pe muchie de cu\u021bit \u00een timp ce China lanseaz\u0103 exerci\u021bii militare aeriene \u0219i maritime.\n\nC\u00e2t de \u00eengrijora\u021bi ar trebui s\u0103 fim de conflictele militare? Un val de entuziasm na\u021bionalist se abate asupra Chinei.\n\nNave \u015fi avioane militare chineze au trecut vineri diminea\u0163a linia de mijloc a Str\u00e2mtorii Taiwan, a anun\u0163at ministerul ap\u0103r\u0103rii de la Taipei, conform Reuters.\n\nTaiwanul a reac\u0163ionat trimi\u0163\u00e2nd \u00een zon\u0103 mai multe nave \u015fi avioane \u015fi desf\u0103\u015fur\u00e2nd sisteme terestre de rachete pentru monitorizarea situa\u0163iei \u015fi consider\u0103 c\u0103 activit\u0103\u0163ile for\u0163elor armate chineze sunt extrem de provocatoare.\n\nMinisterul taiwanez al ap\u0103r\u0103rii a comunicat c\u0103 militarii s\u0103i se vor preg\u0103ti de lupt\u0103, dar nu vor cere r\u0103zboiul.\n\nBeijingul a ordonat exerci\u0163ii militare \u00een jurul Taiwanului \u00een contextul recentei vizite la Taipei a pre\u015fedintei Camerei Reprezentan\u0163ilor din Congresul SUA, Nancy Pelosi.",
        "summary": "Pre\u0219edinta Camerei Reprezentan\u021bilor din SUA repet\u0103 tonul sfid\u0103tor \u00een timpul vizitei \u00een Japonia, \u00een timp ce Taiwanul spune c\u0103 navele \u0219i avioanele chineze au trecut din nou frontiera neoficial\u0103 vineri.\nAsia este pe muchie de cu\u021bit \u00een timp ce China lanseaz\u0103 exerci\u021bii militare aeriene \u0219i maritime.\nNave \u015fi avioane militare chineze au trecut vineri diminea\u0163a linia de mijloc a Str\u00e2mtorii Taiwan, a anun\u0163at ministerul ap\u0103r\u0103rii de la Taipei, conform Reuters.\nMinisterul taiwanez al ap\u0103r\u0103rii a comunicat c\u0103 militarii s\u0103i se vor preg\u0103ti de lupt\u0103, dar nu vor cere r\u0103zboiul.\nBeijingul a ordonat exerci\u0163ii militare \u00een jurul Taiwanului \u00een contextul recentei vizite la Taipei a pre\u015fedintei Camerei Reprezentan\u0163ilor din Congresul SUA, Nancy Pelosi."
    },
    {
        "title": "China o sanc\u021bioneaz\u0103 pe Nancy Pelosi pentru \u201eac\u021biuni provocatoare\u201d dup\u0103 vizita \u00een Taiwan",
        "text": "China anun\u0163\u0103 sanc\u0163iuni pentru Nancy Pelosi \u00een urma vizitei \u201eprovocatoare\u201d \u00een Taiwan.\n\nSanc\u0163iunile se \u00eendreapt\u0103 \u015fi spre familia lui Pelosi.\n\nDe altfel, ca r\u0103spuns la vizita lui pelosi \u00een Taiwan, China a organizat, \u00eencep\u00e2nd de joi, exerci\u0163ii militare de amploare \u00een \u015fase sectoare din jurul insulei Taiwan.\n\nChina a decis s\u0103 o sanc\u0163ioneze pe pre\u015fedinta Camerei Reprezentan\u0163ilor din SUA, Nancy Pelosi, ca r\u0103spuns la ac\u0163iunile sale pe care regimul de la Beijing le consider\u0103 \u201evicioase\u201d \u015fi \u201eprovocatoare\u201d, a anun\u0163at vineri Ministerul chinez de Externe. Sanc\u0163iunile se \u00eendreapt\u0103 \u015fi spre familia lui Pelosi.\n\nMinisterul Chinez a declarat c\u0103 Pelosi \u201ec\u0103lcat \u00een picioare\u201d politica unei \u201esingure Chine\u201d, potrivit Reuters.\n\n\u201e\u00cen ciuda preocup\u0103rilor serioase \u015fi a opozi\u0163iei ferme a Chinei, Pelosi a insistat s\u0103 viziteze Taiwanul, interfer\u00e2nd grav \u00een treburile interne ale Chinei, submin\u00e2nd suveranitatea \u015fi integritatea teritorial\u0103 a Chinei, c\u0103lc\u00e2nd \u00een picioare politica unei singure Chine \u015fi amenin\u0163\u00e2nd pacea \u015fi stabilitatea Str\u00e2mtorii Taiwan\u201d, a declarat un purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al ministerului \u00eentr-o declara\u0163ie.\n\nSanc\u0163iunile se \u00eendreap\u0103t \u015fi c\u0103tre familia lui Nancy Pelosi, potrivit Reuters. Ministerul chinez de Externe a declarat c\u0103 vor fi contram\u0103suri \u00eempotriva acestei vizite, care vor fi \u201edecisive, puternice \u015fi eficiente\u201d, iar acestea vor fi resim\u0163ite at\u00e2t \u00een SUA, c\u00e2t \u015fi \u00een Taiwan.\n\nDe altfel, ca r\u0103spuns la vizita lui pelosi \u00een Taiwan, China a organizat, \u00eencep\u00e2nd de joi, exerci\u0163ii militare de amploare \u00een \u015fase sectoare din jurul insulei Taiwan.",
        "summary": "China anun\u0163\u0103 sanc\u0163iuni pentru Nancy Pelosi \u00een urma vizitei \u201eprovocatoare\u201d \u00een Taiwan.\nDe altfel, ca r\u0103spuns la vizita lui pelosi \u00een Taiwan, China a organizat, \u00eencep\u00e2nd de joi, exerci\u0163ii militare de amploare \u00een \u015fase sectoare din jurul insulei Taiwan.\nMinisterul Chinez a declarat c\u0103 Pelosi \u201ec\u0103lcat \u00een picioare\u201d politica unei \u201esingure Chine\u201d, potrivit Reuters.\nSanc\u0163iunile se \u00eendreap\u0103t \u015fi c\u0103tre familia lui Nancy Pelosi, potrivit Reuters.\nDe altfel, ca r\u0103spuns la vizita lui pelosi \u00een Taiwan, China a organizat, \u00eencep\u00e2nd de joi, exerci\u0163ii militare de amploare \u00een \u015fase sectoare din jurul insulei Taiwan."
    },
    {
        "title": "\u0218tirile de la ora 13:00, prezentate de Alice Stroescu, 7 august 2022",
        "text": "irenele de alarm\u0103 au r\u0103sunat azi \u00een zona Ierusalimului, pentru prima oar\u0103 de la \u00eenceputul escalad\u0103rii armate cu gruparea Jihadul Islamic \u00een F\u00e2\u015fia Gaza.",
        "summary": "irenele de alarm\u0103 au r\u0103sunat azi \u00een zona Ierusalimului, pentru prima oar\u0103 de la \u00eenceputul escalad\u0103rii armate cu gruparea Jihadul Islamic \u00een F\u00e2\u015fia Gaza."
    },
    {
        "title": "\u0218tiu, deci \u0219tii, cu R\u0103zvan Theodorescu",
        "text": "\u201eIstorii ne\u0219tiute\u201d este conceput ca un izvor modern de informa\u021bii istorice nea\u0219teptate, scoase acum la lumin\u0103 de c\u0103tre academicianul R\u0103zvan Theodorescu.\n\nDincolo de cuno\u0219tin\u021bele generale pe care publicul smart le st\u0103p\u00e2ne\u0219te, exist\u0103 story-uri, aspecte istorice care r\u0103m\u00e2n ne\u0219tiute pentru cineva nefamiliarizat \u00eendeaproape.\n\nEle au, \u00eens\u0103, relevan\u021b\u0103 \u00een timpurile noastre, fiindc\u0103 sunt necesare pentru \u00een\u021belegerea prezentului.",
        "summary": "\u201eIstorii ne\u0219tiute\u201d este conceput ca un izvor modern de informa\u021bii istorice nea\u0219teptate, scoase acum la lumin\u0103 de c\u0103tre academicianul R\u0103zvan Theodorescu.\nDincolo de cuno\u0219tin\u021bele generale pe care publicul smart le st\u0103p\u00e2ne\u0219te, exist\u0103 story-uri, aspecte istorice care r\u0103m\u00e2n ne\u0219tiute pentru cineva nefamiliarizat \u00eendeaproape.\nEle au, \u00eens\u0103, relevan\u021b\u0103 \u00een timpurile noastre, fiindc\u0103 sunt necesare pentru \u00een\u021belegerea prezentului."
    },
    {
        "title": "CitE\u0219ti. Sf. Ilie e \u0219i c\u00e2nd ploaia e dragoste",
        "text": "\u201dPovestea Astei\u201d, Jon Kalman Stefansson, Polirom, traducere Magda R\u0103du\u021b\u0103\n\nDeci, m-am g\u00e2ndit la ce-o s\u0103 spun c\u00e2nd o s\u0103 te v\u0103d.\n\nDe Sf\u00e2ntul Ilie legi venirea ploii. \u0218i cam \u00een acela\u0219i fel g\u0103se\u0219ti legat\u0103 aurora boreal\u0103 de memorie \u00een \u201dPovestea Astei\u201d. Cartea lui Jon Kalman Stefansson te transport\u0103 \u00een peisajul sentimental al Islandei ultimului secol, c\u00e2nd totul pare inaccesibil, mai ales realiz\u0103rile interioare.\n\nJ\u00f3n Kalman Stef\u00e1nsson este un autor islandez, n\u0103scut la Reykjav\u00edk.\n\n\n\nA studiat literatura la Universitatea din Islanda. \u00cen acest timp, Stef\u00e1nsson a predat cursuri la licee \u0219i a scris articole pentru ziarul islandez Morgunbla\u00f0i\u00f0. \u00centre 1992 \u0219i 1995, a tr\u0103it din diverse locuri de munc\u0103 \u00een Copenhaga, Danemarca. Ulterior s-a \u00eentors \u00een Islanda \u0219i a lucrat ca bibliotecar la Biblioteca Municipal\u0103 din Mosfellsb\u00e6r. De atunci tr\u0103ie\u0219te ca autor independent \u00een Islanda.\n\n\n\nA fost nominalizat de patru ori la Premiul pentru Literatur\u0103 al Consiliului Nordic.\n\nDeparte e un adverb sublim\n\nM\u0103 hot\u0103r\u00e2sem s\u0103 fiu puternic\u0103 azi \u0219i s\u0103 te las \u00een pace",
        "summary": "\u201dPovestea Astei\u201d, Jon Kalman Stefansson, Polirom, traducere Magda R\u0103du\u021b\u0103Deci, m-am g\u00e2ndit la ce-o s\u0103 spun c\u00e2nd o s\u0103 te v\u0103d.\nCartea lui Jon Kalman Stefansson te transport\u0103 \u00een peisajul sentimental al Islandei ultimului secol, c\u00e2nd totul pare inaccesibil, mai ales realiz\u0103rile interioare.\nJ\u00f3n Kalman Stef\u00e1nsson este un autor islandez, n\u0103scut la Reykjav\u00edk.\n\u00cen acest timp, Stef\u00e1nsson a predat cursuri la licee \u0219i a scris articole pentru ziarul islandez Morgunbla\u00f0i\u00f0.\nUlterior s-a \u00eentors \u00een Islanda \u0219i a lucrat ca bibliotecar la Biblioteca Municipal\u0103 din Mosfellsb\u00e6r."
    },
    {
        "title": "citE\u0219ti. \u00cen Paradis nu \u00ee\u021bi e frig",
        "text": "\u201dParadis\u201d, Abdulrazak Gurnah, Litera, 2022, traducere de Andreea N\u0103stase.\n\n\u201eYusuf \u00ee\u0219i sim\u021bea firul vie\u021bi prefir\u00e2ndu-i-se printre degete.\u201d\n\nDac\u0103 tot e 21 iulie ziua \u00een care s-a \u00eenregistrat cea mai sc\u0103zut\u0103 temperatur\u0103 de pe P\u0103m\u00e2nt, -89,2\u00b0C, \u00een Antarctica de Est, vreau s\u0103 te \u00eenc\u0103lze\u0219ti cu romanul lui Abdulrazak Gurnah, \u201dParadis\u201d. C\u0103r\u021bile celui mai recent laureat Nobel pentru literatur\u0103 abia \u00eencep s\u0103 apar\u0103 \u00een rom\u00e2n\u0103. Iar \u201dParadis\u201d e cea mai bun\u0103 cale spre teritoriul incendial al imaginarului unei Africi post-coloniale.\n\n\u201eAcum te \u00eentreab\u0103 dac\u0103 o s-o vindeci.\u201d",
        "summary": "\u201dParadis\u201d, Abdulrazak Gurnah, Litera, 2022, traducere de Andreea N\u0103stase.\n\u201eYusuf \u00ee\u0219i sim\u021bea firul vie\u021bi prefir\u00e2ndu-i-se printre degete.\u201dDac\u0103 tot e 21 iulie ziua \u00een care s-a \u00eenregistrat cea mai sc\u0103zut\u0103 temperatur\u0103 de pe P\u0103m\u00e2nt, -89,2\u00b0C, \u00een Antarctica de Est, vreau s\u0103 te \u00eenc\u0103lze\u0219ti cu romanul lui Abdulrazak Gurnah, \u201dParadis\u201d.\nC\u0103r\u021bile celui mai recent laureat Nobel pentru literatur\u0103 abia \u00eencep s\u0103 apar\u0103 \u00een rom\u00e2n\u0103.\nIar \u201dParadis\u201d e cea mai bun\u0103 cale spre teritoriul incendial al imaginarului unei Africi post-coloniale.\n\u201eAcum te \u00eentreab\u0103 dac\u0103 o s-o vindeci.\u201d"
    },
    {
        "title": "Femeie, \u00eenainte de toate. Hedy Lamarr",
        "text": "Unii b\u0103rba\u021bi \u00eenc\u0103 mai cred c\u0103 o femeie frumoas\u0103 nu are nimic \u00een cap iar uneia de\u0219tepte nu \u00eei pas\u0103 de farduri. Ca s\u0103 \u00eei scap de prejudec\u0103\u021bi, v\u0103 voi vorbi azi despre Hedy Lamarr.\n\nHedwig Eva Maria Kiesler e o frumoas\u0103 actri\u021b\u0103 din Viena interbelic\u0103. Dup\u0103 primele succese pe scen\u0103, e prima vedet\u0103 din istoria filmului care va juca goal\u0103, ba chiar \u2013 \u00eendr\u0103zneal\u0103 suprem\u0103 \u00een 1933 \u2013 mimeaz\u0103 un orgasm! Se m\u0103rit\u0103 apoi cu un milionar, care \u00eei cere s\u0103 renun\u021be \u0219i s\u0103 devin\u0103 o doamn\u0103 respectabil\u0103. \u00cens\u0103 ce o dezonoreaz\u0103 pe evreica Hedwig sunt leg\u0103turile so\u021bului cu liderii nazi\u0219ti. \u00centr-o noapte, \u00ee\u0219i ia bijuteriile \u0219i fuge la Paris, deghizat\u0103 \u00een servitoare. Pe vaporul spre America, negociaz\u0103 tocmai cu Louis B. Mayer un contract la Hollywood! Hedwig devine Hedy, un star MGM ce are parteneri de talia unui Clark Gable, James Stewart sau Spencer Tracy. E superb\u0103, sofisticat\u0103 \u0219i exotic\u0103. C\u00e2\u0219tig\u0103 averi, dar e nefericit\u0103: i se propun doar roluri de prostu\u021b\u0103 sexy. Ce nu \u0219tie presa glossy e c\u0103 sex-symbol-ul e pasionat de \u0219tiin\u021b\u0103. C\u00e2nd \u00eencepe r\u0103zboiul, se prezint\u0103 la Consiliul Na\u021bional al Inventatorilor, cei care transform\u0103 industria SUA \u00eentr-una de r\u0103zboi. I se propune politicos s\u0103 ajute \u021bara ca star, v\u00e2nz\u00e2nd obliga\u021biuni. \u00cens\u0103 Hedy nu se las\u0103: \u00eempreun\u0103 cu un amic pianist, breveteaz\u0103 un sistem multi-frecven\u021b\u0103 pentru ghidajul torpilelor. Inven\u021bia e cu aproape 30 ani \u00eenaintea vremurilor \u0219i va fi folosit\u0103 abia dup\u0103 expirarea patentei. Retras\u0103 demult din aten\u021bia publicului, Hedy va tr\u0103i p\u00e2n\u0103 \u00een anul 2000. Din cochet\u0103rie, poart\u0103 cu apropia\u021bii doar rela\u021bii telefonice. \u00cens\u0103 \u0219i telefonul s-a schimbat: dac\u0103 azi ai Bluetooth \u0219i Wi-fi, e tocmai meritul inven\u021biei ei.\n\nA fost cea mai frumoas\u0103, cea mai rebel\u0103 \u0219i cea mai liber\u0103 vedet\u0103. Iar \u00een timpul liber, o inventatoare amatoare, dar vizionar\u0103. \u00cen 2019, un asteroid a primit numele ei, pentru ca Hedy Lamarr s\u0103 continue s\u0103 str\u0103luceasc\u0103 pe firmament.",
        "summary": "Hedwig Eva Maria Kiesler e o frumoas\u0103 actri\u021b\u0103 din Viena interbelic\u0103.\n\u00cens\u0103 Hedy nu se las\u0103: \u00eempreun\u0103 cu un amic pianist, breveteaz\u0103 un sistem multi-frecven\u021b\u0103 pentru ghidajul torpilelor.\nRetras\u0103 demult din aten\u021bia publicului, Hedy va tr\u0103i p\u00e2n\u0103 \u00een anul 2000.\nA fost cea mai frumoas\u0103, cea mai rebel\u0103 \u0219i cea mai liber\u0103 vedet\u0103.\n\u00cen 2019, un asteroid a primit numele ei, pentru ca Hedy Lamarr s\u0103 continue s\u0103 str\u0103luceasc\u0103 pe firmament."
    },
    {
        "title": "Femeie, \u00eenainte de toate. Jacqueline Kennedy Onassis",
        "text": "\u00ce\u021bi vorbesc aici despre femei puternice. Unele sunt eroine de basm; altele, de tragedie. Exist\u0103 \u00eens\u0103 una care le-a tr\u0103it pe toate, stabilind pe parcurs noi standarde de excelen\u021b\u0103: Jacqueline Kennedy Onassis.\n\nC\u00e2nd se m\u0103rit\u0103 \u00een 1951 cu senatorul Kennedy, e o fat\u0103 de familie bun\u0103, educat\u0103 la Vassar, dar \u0219i o fire independent\u0103, cu experien\u021b\u0103 de jurnalist.\n\nDevine femeia perfect\u0103 a anilor 50, dedic\u00e2ndu-se carierei politice a so\u021bului \u0219i oferindu-i doi copii, \u00een ciuda unei sarcini pierdute. Anii 60 \u00eei \u00eencepe ca First Lady. \u00cen doar trei ani, devine o icoan\u0103 a modei \u0219i o protectoare a artelor. C\u00e2nd face un documentar despre renovarea Casei Albe, prime\u0219te un premiu Emmy.\n\nC\u00e2nd vorbe\u0219te trei limbi str\u0103ine \u00een vizitele de stat, e imaginea noii Americi. Femeile viseaz\u0103 s\u0103-i semene, dar nu \u0219tiu depresiile unei so\u021bii constant \u00een\u0219elate, care mai pierde \u00eenc\u0103 un copil. Dup\u0103 ce JFK e asasinat \u00een bra\u021bele ei, c\u00e2nd i se sugereaz\u0103 s\u0103-\u0219i schimbe taiorul \u00eens\u00e2ngerat \u00eenainte de a \u00eent\u00e2lni presa, refuz\u0103: \u201dlas\u0103-i s\u0103 vad\u0103 ce au f\u0103cut\u201d. Dup\u0103 funeraliile na\u021bionale, presa britanic\u0103 spune c\u0103 Jackie a dat Americii ceva ce i-a lipsit mereu: maiestuozitate.\n\nC\u00e2nd cumnatul Robert este \u0219i el ucis, se m\u0103rit\u0103 cu miliardarul Onassis, ca s\u0103-\u0219i apere copiii. \u0218i grecul o va \u00een\u0219ela: nu cu Marylin, ci cu Maria Callas. Americanii \u00eei repro\u0219eaz\u0103 mezalian\u021ba \u0219i o poreclesc Jackie O. Din nou v\u0103duv\u0103, revine la New York \u00een mediul editorial, unde cultura \u0219i gustul ei des\u0103v\u00e2r\u0219it \u00eei readuc succesul. La 64 ani, \u00eenfrunt\u0103 cancerul cu aceea\u0219i siguran\u021b\u0103 elegant\u0103.\n\nE \u0219i azi un model pentru orice nou\u0103 First Lady. A fost \u00een\u0219elat\u0103 de so\u021bi \u0219i iubit\u0103 de milioane de anonimi. I-au trecut pe la urechi cercei cu briliante, dar \u0219i gloan\u021be. \u00cen balurile oficiale, ca \u0219i \u00een urma sicriului preziden\u021bial, a fost regina unui popor egalitar \u0219i republican. De\u0219i a tr\u0103it toate tragediile, r\u0103m\u00e2ne icoana succesului: e Jackie, o femeie f\u0103r\u0103 egal.",
        "summary": "Exist\u0103 \u00eens\u0103 una care le-a tr\u0103it pe toate, stabilind pe parcurs noi standarde de excelen\u021b\u0103: Jacqueline Kennedy Onassis.\nC\u00e2nd se m\u0103rit\u0103 \u00een 1951 cu senatorul Kennedy, e o fat\u0103 de familie bun\u0103, educat\u0103 la Vassar, dar \u0219i o fire independent\u0103, cu experien\u021b\u0103 de jurnalist.\n\u00cen doar trei ani, devine o icoan\u0103 a modei \u0219i o protectoare a artelor.\nAmericanii \u00eei repro\u0219eaz\u0103 mezalian\u021ba \u0219i o poreclesc Jackie O. Din nou v\u0103duv\u0103, revine la New York \u00een mediul editorial, unde cultura \u0219i gustul ei des\u0103v\u00e2r\u0219it \u00eei readuc succesul.\nDe\u0219i a tr\u0103it toate tragediile, r\u0103m\u00e2ne icoana succesului: e Jackie, o femeie f\u0103r\u0103 egal."
    },
    {
        "title": "Invazia ru\u0219ilor \u00een Ucraina a pr\u0103bu\u0219it vizitele turistice \u00een Europa de Est, iar Rom\u00e2nia \u0219i Polonia sunt printre cele mai afectate \u021b\u0103ri",
        "text": "R\u0103zboiul din Ucraina a pr\u0103bu\u0219it turismul est-european.\n\nRom\u00e2nia \u0219i Polonia, \u021b\u0103ri vecine conflictului, sunt cele mai afectate.\n\nDelta Dun\u0103rii, alt\u0103dat\u0103 extrem de vizitat\u0103, sufer\u0103 acum de lipsa turi\u0219tilor.\n\nR\u0103zboiul din Ucraina a pr\u0103bu\u0219it turismul est-european. Rom\u00e2nia \u0219i Polonia, \u021b\u0103ri vecine conflictului, sunt cele mai afectate. Delta Dun\u0103rii, alt\u0103dat\u0103 extrem de vizitat\u0103, sufer\u0103 acum de lipsa turi\u0219tilor.\n\nLaura Buciu, editor Aleph News, a oferit mai multe detalii despre sc\u0103derea turismului \u00een Rom\u00e2nia.\n\n\u00cen primul r\u00e2nd c\u0103 atunci c\u00e2nd mergi \u00een concediu o faci pentru a te relaxa. Ori nu po\u021bi s\u0103 te relaxezi c\u00e2nd auzi la c\u00e2\u021biva kilometri sunetul bombelor. Iar imaginile cu refugia\u021bi care trec grani\u021ba de teama r\u0103zboiului fac s\u0103 sporeasc\u0103 apropierea de aceste zone de conflict, \u00een mintea oamenilor. Iar asta are efecte devastatoare pentru industria turistic\u0103.\n\nNu doar \u00een Rom\u00e2nia, Polonia, ci \u0219i Ungaria, Letonia au \u00eenregistrat sc\u0103deri \u00een turism. Dar cel mai bine cunoa\u0219te situa\u021bia Traian B\u0103dulescu, Consultant \u00een turism.",
        "summary": "R\u0103zboiul din Ucraina a pr\u0103bu\u0219it turismul est-european.\nRom\u00e2nia \u0219i Polonia, \u021b\u0103ri vecine conflictului, sunt cele mai afectate.\nDelta Dun\u0103rii, alt\u0103dat\u0103 extrem de vizitat\u0103, sufer\u0103 acum de lipsa turi\u0219tilor.\nR\u0103zboiul din Ucraina a pr\u0103bu\u0219it turismul est-european.\nRom\u00e2nia \u0219i Polonia, \u021b\u0103ri vecine conflictului, sunt cele mai afectate."
    },
    {
        "title": "Rusia a bombardat din nou Centrala nuclear\u0103 de la Zaporojie",
        "text": "Rusia a bombardat din nou Centrala nuclear\u0103 de la Zaporojie.\n\nUcraina sus\u021bine c\u0103 au fost lovi\u021bi trei senzori de radia\u021bii .\n\n. Pre\u0219edintele ucrainean Volodimir Zelenski a cerut duminic\u0103 un r\u0103spuns interna\u021bional mai puternic la ceea ce a descris drept \u201eteroarea nuclear\u0103\u201d rus\u0103 dup\u0103 bombardarea centralei nucleare Zaporojie, cea mai mare din Europa.\n\nRusia a bombardat din nou Centrala nuclear\u0103 de la Zaporojie. Statul Major General Ucrainean declar\u0103 c\u0103 cel pu\u021bin trei senzori de radia\u021bie au fost lovi\u021bi, iar un muncitor r\u0103nit.\n\nPre\u0219edintele ucrainean Volodimir Zelenski a cerut duminic\u0103 un r\u0103spuns interna\u021bional mai puternic la ceea ce a descris drept \u201eteroarea nuclear\u0103\u201d rus\u0103 dup\u0103 bombardarea centralei nucleare Zaporojie, cea mai mare din Europa.\n\n\u00cen timpul unei convorbiri telefonice cu pre\u0219edintele Consiliului European, Charles Michel, Zelenski a cerut s\u0103 fie impuse sanc\u021biuni industriei nucleare ruse\u0219ti \u0219i combustibilului nuclear.\n\nVine cu ultimele detalii Florin Jipa, editor la Monitorul Ap\u0103r\u0103rii \u0219i securit\u0103\u021bii.\n\n1) Centrala nuclear\u0103 de la Zaporojie este cea mai mare din Europa. Putem s\u0103 avem un nou Cernob\u00eel?\n\n2)Pre\u0219edintele ucrainean Volodimir Zelenski a cerut duminic\u0103 un r\u0103spuns interna\u021bional mai puternic la ceea ce a descris drept \u201eteroarea nuclear\u0103\u201d rus\u0103 dup\u0103 bombardarea centralei nucleare Zaporojie. La ce se refer\u0103?",
        "summary": "Rusia a bombardat din nou Centrala nuclear\u0103 de la Zaporojie.\nPre\u0219edintele ucrainean Volodimir Zelenski a cerut duminic\u0103 un r\u0103spuns interna\u021bional mai puternic la ceea ce a descris drept \u201eteroarea nuclear\u0103\u201d rus\u0103 dup\u0103 bombardarea centralei nucleare Zaporojie, cea mai mare din Europa.\nRusia a bombardat din nou Centrala nuclear\u0103 de la Zaporojie.\nPre\u0219edintele ucrainean Volodimir Zelenski a cerut duminic\u0103 un r\u0103spuns interna\u021bional mai puternic la ceea ce a descris drept \u201eteroarea nuclear\u0103\u201d rus\u0103 dup\u0103 bombardarea centralei nucleare Zaporojie, cea mai mare din Europa.\n2)Pre\u0219edintele ucrainean Volodimir Zelenski a cerut duminic\u0103 un r\u0103spuns interna\u021bional mai puternic la ceea ce a descris drept \u201eteroarea nuclear\u0103\u201d rus\u0103 dup\u0103 bombardarea centralei nucleare Zaporojie."
    },
    {
        "title": "Alte patru nave cu cereale au p\u0103r\u0103sit porturile ucrainene. Zelenski anun\u021b\u0103 c\u0103 \u201eporturile noastre la Marea Neagr\u0103 func\u021bioneaz\u0103\u201d",
        "text": "Zelenski: \u201ePorturile noastre la Marea Neagr\u0103 func\u021bioneaz\u0103\u201d.\n\nNavele transport\u0103 peste 161.000 de tone de porumb \u0219i produse alimentare.\n\nTrei dintre acestea vor ajunge ast\u0103zi \u00een Bosfor.\n\nAlte patru nave pline cu cereale au p\u0103r\u0103sit ast\u0103zi porturile ucrainene Cernomorsk \u0219i Odesa \u0219i se \u00eendreapt\u0103 spre Istanbul, arat\u0103 ministrul turc al Ap\u0103r\u0103rii.\n\nTrei dintre acestea vor ajunge ast\u0103zi \u00een Bosfor.\n\nVine cu ultimele informa\u021bii despre exportul de cereale din Ucraina Florin Jipa, editor la Monitorul Ap\u0103r\u0103rii \u0219i Securit\u0103\u021bii.\n\n1) Sunt deja opt nave plecate din porturile ucrainene. Putem spune c\u0103 exportul de cereale a intrat \u00een normal?\n\n2) Prima nav\u0103, Razoni, trebuia s\u0103 ajung\u0103 ast\u0103zi \u00een portul Tripoli din Liban. Ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 cu ea?\n\n3) Principalul port din Rom\u00e2nia, Constan\u021ba, era sufocat de transporturile de cereale ucrainene. Urmeaz\u0103 o revenire la normal?",
        "summary": "Trei dintre acestea vor ajunge ast\u0103zi \u00een Bosfor.\nAlte patru nave pline cu cereale au p\u0103r\u0103sit ast\u0103zi porturile ucrainene Cernomorsk \u0219i Odesa \u0219i se \u00eendreapt\u0103 spre Istanbul, arat\u0103 ministrul turc al Ap\u0103r\u0103rii.\nTrei dintre acestea vor ajunge ast\u0103zi \u00een Bosfor.\n1) Sunt deja opt nave plecate din porturile ucrainene.\n3) Principalul port din Rom\u00e2nia, Constan\u021ba, era sufocat de transporturile de cereale ucrainene."
    },
    {
        "title": "Festivalul UNTOLD este pentru toat\u0103 lumea. Liberalii de la Cluj au fost surprin\u0219i dans\u00e2nd pe muzica electronic\u0103",
        "text": "Primarul Emil Boc este fan al muzicii electronice.\n\nBoc a fost \u00een fiecare sear\u0103 la UNTOLD.\n\nS\u00e2mb\u0103t\u0103, Boc a fost \u00eenso\u021bit de Lucian Bode \u0219i Daniel Buda.\n\nUNTOLD este \u0219i pentru politicieni. Crema liberal\u0103 de la Cluj a dansat pe muzic\u0103 electronic\u0103. Primarul Emil Boc nu a ratat nicio sear\u0103 a edi\u021biei de anul acesta.\n\nS\u00e2mb\u0103t\u0103, a fost la scena principal\u0103. \u00cen tricou \u0219i cu bandan\u0103 la m\u00e2n\u0103, Boc s-a eliberat de-a dreptul de func\u021bii.\n\n\u00cen dreapta lui a stat ministrul de interne, Lucian Bode.\n\n\u201e\u00cen fiecare an am f\u0103cut poz\u0103 cu dumneavoastr\u0103. Pai, hai s\u0103 facem \u0219i anul \u0103sta.\u201d\n\n\u201eM\u0103 simt foarte bine. Am lipsit o singur\u0103 edi\u021bie, din cele \u0219apte. \u2026.spectatorii.\u201d",
        "summary": "Primarul Emil Boc este fan al muzicii electronice.\nBoc a fost \u00een fiecare sear\u0103 la UNTOLD.\nS\u00e2mb\u0103t\u0103, Boc a fost \u00eenso\u021bit de Lucian Bode \u0219i Daniel Buda.\nPrimarul Emil Boc nu a ratat nicio sear\u0103 a edi\u021biei de anul acesta.\nS\u00e2mb\u0103t\u0103, a fost la scena principal\u0103."
    },
    {
        "title": "LIVE UPDATE. Ziua 166 de invazie. Zelenski: \u201eExclud orice discu\u021bie dac\u0103 Rusia organizeaz\u0103 referendumuri\u201d",
        "text": "Pre\u0219edintele ucrainean, Volodimir Zelenski, a declarat duminic\u0103 c\u0103, dac\u0103 Rusia va organiza referendumuri \u00een zonele ocupate ale \u021b\u0103rii sale cu privire la aderarea la Rusia, nu vor mai putea exista discu\u021bii cu Ucraina sau cu alia\u021bii s\u0103i interna\u021bionali.\n\nAceasta a fost cea mai recent\u0103 amenin\u021bare la adresa celei mai mari instala\u021bii nucleare din Europa, unde luptele din regiunea sudic\u0103 au generat temeri privind un accident major.\n\nRachetele lansate s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara au lovit \u00een apropierea unei instala\u021bii de depozitare a combustibilului uzat care con\u021bine 174 de butoaie, fiecare cu 24 de ansambluri de combustibil nuclear uzat, potrivit Energoatom, compania ucrainean\u0103 de energie nuclear\u0103.\n\nORA 18:00\n\nEnergoatom \u00eei acuz\u0103 pe ru\u0219i c\u0103 au minat centrala de la Zaporojie \u0219i c\u0103 o folosesc pentru a \u0219antaja lumea\n\nReprezentan\u021bii Energoatom, compania ucrainean\u0103 de stat care opereaz\u0103 cele patru centrale atomice ale acestei \u021b\u0103ri, acuz\u0103 Federa\u021bia Rus\u0103 de \u0219antaj \u00een cazul centralei nucleare de la Zaporojie. Mai exact, ace\u0219ti sus\u021bin c\u0103 comandan\u021bii ru\u0219i au dispus minarea acesteia \u0219i sunt gata s\u0103 o arunce \u00een aer.\n\nUcrainenii sus\u021bin c-au dejucat o tentativ\u0103 de asasinare a generalului Kirilo Budanov, \u0219eful serviciului de informa\u021bii militare de la Kiev.\n\nUn tribunal ucrainean a condamnat luni un soldat rus la 10 ani de \u00eenchisoare dup\u0103 ce l-a g\u0103sit vinovat de \u00eenc\u0103lcarea legilor r\u0103zboiului, tr\u0103g\u00e2nd cu un tanc asupra unui bloc de apartamente cu mai multe etaje, a declarat un oficial al ministerului de interne din Ucraina, transmite Reuters.\n\nMihail Kulikov, care a fost capturat \u00een timpul luptelor, a lovit o cl\u0103dire reziden\u021bial\u0103 pe 26 februarie, la dou\u0103 zile dup\u0103 ce Rusia a invadat Ucraina, a declarat Anton Herashchenko, un consilier al ministrului ucrainean de interne.\n\nKulikov a pledat vinovat la proces \u0219i a cerut o pedeaps\u0103 mai bl\u00e2nd\u0103 deoarece a declarat c\u0103 a urmat ordinele.\n\nORA 17:00\n\nDate despre centrala nuclear\u0103 Zaporojie\n\n6 reactoare, cu Uraniu 235\n\ncinci reactoare date \u00een func\u021biune succesiv \u00eencep\u00e2nd cu 1985, p\u00e2n\u0103 \u00een 1989\n\nal \u0219asele reactor dat \u00een func\u021biune \u00een 1995\n\nfiecare reactor produce 950 MW\n\ntotal energie 5,7 GW\n\ncca. 11.000 de angaja\u021bi\n\nCentrala este amplasat\u0103 pe malul st\u00e2ng al r\u00e2ului Nipru (Dnipro), \u00een Energodar, provincia/regiunea Zaporojie. Coordonate: 47\u00b030\u203230\u2033N 34\u00b035\u203204\u2033E.\n\nORA 16:00\n\nTurcia se ofer\u0103 s\u0103 ac\u0163ioneze ca intermediar pentru comer\u0163ul cu metale \u00eentre UE \u015fi Rusia.\n\nRusia este preg\u0103tit\u0103 s\u0103 faciliteze o vizit\u0103 a Agen\u021biei Interna\u021bionale pentru Energie Atomic\u0103 la centrala nuclear\u0103 ucrainean\u0103 Zaporojie, a declarat luni reprezentantul permanent al Rusiei la organiza\u021biile interna\u021bionale de la Viena, citat de agen\u021bia de pres\u0103 RIA Novosti, scrie Reuters.\n\nMoscova \u0219i Kievul s-au acuzat reciproc de bombardarea centralei, cea mai mare instala\u021bie nuclear\u0103 din Europa, \u00een ultimele zile.\n\nRusia folose\u0219te un port obscur din Egipt pentru a evita sanc\u021biunile \u00eempotriva petrolului s\u0103u \u2013 Bloomberg.\n\nUcraina a solicitat \u00een mod oficial un nou program de la Fondul Monetar Interna\u021bional \u0219i sper\u0103 s\u0103 primeasc\u0103 ajutor \u00een cadrul acestui program \u00een perioada noiembrie-decembrie, a declarat luni premierul ucrainean Denys Shmygal.\n\n\u201eNe a\u0219tept\u0103m s\u0103 primim asisten\u021ba aferent\u0103 din partea FMI \u00een lunile noiembrie-decembrie ale acestui an\u201e, a declarat acesta \u00eentr-o declara\u021bie pe site-ul guvernului, scrie Reuters.\n\nORA 15:00\n\nUna dintre centralele electrice cheie din Harkov a fost avariat\u0103 de bombardamentele ruse\u0219ti. Deteriorarea uneia dintre instala\u021biile de infrastructur\u0103 critic\u0103 a fost confirmat\u0103 de \u0219eful Teledonului Na\u021bional Khovaly, Oleg Sinegubov.\n\n,,Lucr\u0103m cu ora\u0219ul, cu raioanele la re\u00eennoirea infrastructurii critice, pentru c\u0103 inamicul ne bate \u0219i pe noi, iar recent TETs-3 din Harkov a fost avariat. Aceasta este una dintre cele mai mari \u00eentreprinderi, care furnizeaz\u0103 mai mult de o treime din ora\u0219ul Harkov cu \u00eenc\u0103lzire \u0219i ap\u0103 cald\u0103 \u00een consecin\u021b\u0103\u201e, a declarat Sinegubov.\n\nEl a precizat c\u0103 fondurile din fondul de rezerv\u0103 regional vor fi folosite pentru repararea infrastructurii critice, iar \u00een cur\u00e2nd va face apel la Kiev pentru a oferi fonduri suplimentare.\n\nUcraina va avea fabric\u0103 de drone Bayraktar\n\nCompania turc\u0103 Baykar \u0219i-a \u00eenregistrat propria entitate juridic\u0103 \u00een Ucraina, unde a cump\u0103rat deja terenul necesar fabricii. Cu o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een urm\u0103, guvernul de la Kyiv a aprobat acordul bilateral \u00eencheiat cu Turcia \u0219i l-a trimis spre ratificare Radei Supreme, ceea ce deschide larg calea pentru a demara construc\u021bia propriu-zis\u0103 a fabricii.\n\nO parte \u00eensemnat\u0103 din dronele ce vor fi construite \u00een Ucraina este reprezentat\u0103, de fapt, de componente ucrainene, precum motoare, ro\u021bi sau alte piese de schimb.\n\nRusia deporteaz\u0103 copii din Ucraina\n\nRusia va deporta \u00een cur\u00e2nd cel pu\u021bin 100 de copii orfani sau f\u0103r\u0103 \u00eengrijire p\u0103rinteasc\u0103 din provincia Lugansk aflat\u0103 sub ocupa\u021bie rus\u0103, anun\u021b\u0103 Serhii Haidai, \u0219eful administra\u021biei militare a regiunii.\n\nPe l\u00e2ng\u0103 b\u0103rba\u021bii pe care \u00eei mobilizeaz\u0103 cu for\u021ba, Rusia las\u0103 acum provincia Lugansk \u0219i f\u0103r\u0103 copii, scrie Haidai pe contul s\u0103u de Telegram.\n\nORA 14:00\n\nKremlinul a declarat luni c\u0103 nu exist\u0103 \u00een acest moment nici o baz\u0103 pentru o \u00eent\u00e2lnire \u00eentre pre\u0219edin\u021bii rus \u0219i ucrainean\n\nCa r\u0103spuns la o \u00eentrebare despre ofertele pre\u0219edintelui turc Tayyip Erdogan de a intermedia negocierile de pace, purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Kremlinului, Dmitri Peskov, a declarat reporterilor \u00eentr-o conferin\u021b\u0103 telefonic\u0103 c\u0103 Vladimir Putin \u0219i Volodimir Zelenski s-ar putea \u00eent\u00e2lni doar dup\u0103 ce negociatorii din ambele p\u0103r\u021bi \u201e\u00ee\u0219i vor fi f\u0103cut temele\u201d.\n\nNegocierile dintre Moscova \u0219i Kiev sunt \u00een impas de luni de zile, fiecare parte acuz\u00e2nd-o pe cealalt\u0103 pentru lipsa de progres, potrivit Reuters.\n\n\u201eDelega\u021bia ucrainean\u0103 a disp\u0103rut de pe radar, nu exist\u0103 nici un proces de negociere acum\u201d, a declarat luni Peskov.\n\n\u201e\u00cen ceea ce prive\u0219te o \u00eent\u00e2lnire \u00eentre pre\u0219edin\u021bii Putin \u0219i Zelenski, aceasta este posibil\u0103 doar dup\u0103 ce toate temele au fost f\u0103cute de c\u0103tre delega\u021bii. Acest lucru lipse\u0219te, deci nu exist\u0103 premisele necesare pentru \u00eent\u00e2lnire\u201d, a ad\u0103ugat el.\n\nORA 13:00\n\n\u0218eful companiei de stat ucrainene Energoatom a cerut \u00een aceast\u0103 diminea\u021b\u0103 ca centrala nuclear\u0103 din Zaporizhzhia s\u0103 fie transformat\u0103 \u00eentr-o zon\u0103 liber\u0103 de for\u021be militare \u0219i a declarat c\u0103 la fa\u021ba locului ar trebui s\u0103 fie prezent\u0103 o echip\u0103 de pacificatori.\n\nPotrivit Reuters, acesta a f\u0103cut aceste comentarii la televiziune, dup\u0103 ce Ucraina \u0219i Rusia s-au acuzat reciproc de bombardarea centralei nucleare \u2013 cea mai mare din Europa \u2013 care se afl\u0103 \u00een sudul Ucrainei ocupat de Rusia.\n\n\u00cen acela\u0219i timp, Energoatom a postat pe canalul s\u0103u oficial de Telegram acuz\u00e2nd Rusia c\u0103 a minat centrala. Ace\u0219tia pretind c\u0103 \u00eel citeaz\u0103 pe \u201e\u0219eful for\u021belor de ap\u0103rare \u00eempotriva radia\u021biilor, chimice \u0219i biologice ale Federa\u021biei Ruse, generalul-maior Valeriy Vasyliev\u201d, acuz\u00e2ndu-l c\u0103 a declarat: \u201eAm plantat mine \u00een toate instala\u021biile importante ale centralei nucleare din Zaporizhzhia. \u0218i nu ascundem acest lucru inamicului. I-am avertizat. Inamicul \u0219tie c\u0103 centrala va fi fie a ru\u0219ilor \u2013 fie a nim\u0103nui\u201d.\n\nORA 12:00\n\n\u00cen actualizarea zilnic\u0103 a situa\u021biei, Maksym Kozytskyi, guvernatorul ora\u0219ului Lviv, a avertizat locuitorii cu privire la sursele de informare pe care le folosesc, spun\u00e2nd c\u0103 peste noapte au fost r\u0103sp\u00e2ndite zvonuri despre o defec\u021biune a sistemului de alert\u0103 aerian\u0103. El a scris pe Telegram:\n\n\u201ePe 8 august, la ora 2.57, unul dintre canalele Telegram a r\u0103sp\u00e2ndit informa\u021bia c\u0103 a existat o alert\u0103 aerian\u0103 \u00een Lviv, dar, din motive tehnice, aplica\u021biile din ora\u0219 \u0219i din telefon nu au pornit notificarea. Aceast\u0103 informa\u021bie nu este adev\u0103rat\u0103! Nu a existat nici o amenin\u021bare. Urm\u0103ri\u021bi \u0219i ave\u021bi \u00eencredere doar \u00een sursele oficiale de informa\u021bii.\u201d\n\nAfirma\u021bia nu a fost verificat\u0103 \u00een mod independent.\n\n\u00cen alt\u0103 parte, \u00een actualizarea sa zilnic\u0103, Kozytskyi a declarat c\u0103 a existat o alert\u0103 aerian\u0103 real\u0103 \u00een timpul nop\u021bii, dar c\u0103 \u201epericolul nu s-a materializat\u201d \u0219i c\u0103 270 de persoane au sosit \u00een regiunea sa cu dou\u0103 trenuri de evacuare din estul \u021b\u0103rii. \u0218apte sute 68 de persoane au plecat din regiunea Lviv spre Przemy\u015bl, \u00een Polonia, cu patru trenuri.\n\nORA 11:00\n\nOleh Synyehubov, guvernatorul din Harkov, a declarat c\u0103 dou\u0103 persoane au fost ucise \u00een bombardamentele asupra regiunii \u00een ultimele 24 de ore. El a afirmat c\u0103, \u00een cursul nop\u021bii, acoperi\u0219ul cl\u0103dirii administrative din districtul Kiev din Harkov a luat foc din cauza bombardamentelor. Mesajul s\u0103u s-a \u00eencheiat:\n\n\u201eDup\u0103 cum pute\u021bi vedea, ru\u0219ii, din cauza lipsei de succes pe front lovesc ora\u0219ele \u0219i satele pa\u0219nice din regiune. Dar noi suntem mai puternici dec\u00e2t \u00eencerc\u0103rile lor patetice de a ne intimida. Victoria este a noastr\u0103!\u201d\n\n\u00cen ultimele c\u00e2teva minute, el a lansat un avertisment amplu c\u0103tre cet\u0103\u021benii din Harkov, post\u00e2nd pe Telegram pentru a spune: \u201eNu, nu, nu: Locuitori din Harkov \u0219i din regiune, r\u0103m\u00e2ne\u021bi \u00een ad\u0103posturi pe c\u00e2t posibil. Ocupan\u021bii ru\u0219i lovesc Harkovul. Nu p\u0103r\u0103si\u021bi locurile sigure\u201d.\n\nORA 10:00\n\nFor\u021bele pro-ruse spun c\u0103 Ucraina a lovit din nou podul Antonivskiy din Khersonul ocupat\n\nUn pod cheie de\u021binut de ru\u0219i \u00een ora\u0219ul Kherson, aflat sub ocupa\u021bie \u00een sudul \u021b\u0103rii, a fost lovit din nou \u00een timpul nop\u021bii de for\u021bele ucrainene, potrivit rapoartelor din administra\u021bia impus\u0103 de Rusia \u00een aceast\u0103 zon\u0103.\n\nKirill Stremousov, \u0219eful adjunct al administra\u021biei pro-ruse impuse \u00een Khersonul ocupat, a declarat pentru agen\u021bia de pres\u0103 Interfax:\n\nLovitura a fost dat\u0103 pe podul Antonivskiy. Echipamentul constructorilor care repar\u0103 podul a ars, nu exist\u0103 pagube critice. Dar deschiderea podului este u\u0219or \u00eent\u00e2rziat\u0103.\n\nFor\u021bele ucrainene au \u021bintit \u00een mod repetat podul cu arme de \u00eenalt\u0103 precizie, deoarece este una dintre singurele dou\u0103 rute permanente de realimentare peste r\u00e2ul Nipru, care leag\u0103 ora\u0219ul ocupat de restul regiunii Kherson \u0219i coboar\u0103 spre Crimeea anexat\u0103 \u00een sud.\n\nAfirma\u021biile nu au fost verificate \u00een mod independent.\n\nORA 09:00\n\nUcraina \u0219i Rusia fac schimb de acuza\u021bii dup\u0103 ce rachete au lovit \u00een apropierea unui sit nuclear\n\nUcraina a acuzat duminic\u0103 for\u021bele ruse\u0219ti c\u0103 au lansat rachete care au aterizat pe terenul unei centrale nucleare pe care Rusia a confiscat-o \u00een sudul \u021b\u0103rii, sporind \u0219i mai mult riscul unui accident la un complex unde agen\u021bia nuclear\u0103 a Na\u021biunilor Unite a declarat c\u0103 au fost \u00eenc\u0103lcate principiile de securitate nuclear\u0103. Un oficial regional pro-rus a acuzat for\u021bele ucrainene pentru atac.\n\nRachetele lansate s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara au aterizat \u00een apropierea unei instala\u021bii de depozitare uscat\u0103 a combustibilului nuclear uzat, unde sunt depozitate 174 de butoaie, fiecare con\u021bin\u00e2nd 24 de ansambluri de combustibil nuclear uzat, potrivit Energoatom, compania ucrainean\u0103 de energie nuclear\u0103. O persoan\u0103 a fost r\u0103nit\u0103 de schije \u0219i mai multe ferestre au fost avariate.\n\nORA 08:00\n\n\u00cent\u00e2lnirea cu Jessica Chastain a fost \u201evaloroas\u0103\u201d, spune Zelenski\n\nActri\u021ba Jessica Chastain a fost fotografiat\u0103 cu pre\u0219edintele ucrainean Volodimir Zelenski, duminic\u0103, la Kiev, \u00een urma unei \u00eent\u00e2lniri \u00een care laureatul cu Oscar \u0219i-a exprimat sprijinul pentru \u021bara asediat\u0103 de Rusia.\n\n\u201ePentru noi, astfel de vizite ale unor persoane celebre sunt extrem de valoroase\u201d, a scris Zelenski pe contul s\u0103u verificat de Telegram. \u201eDatorit\u0103 acestora, lumea va auzi, va cunoa\u0219te \u0219i va \u00een\u021belege \u0219i mai mult adev\u0103rul despre ceea ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een \u021bara noastr\u0103\u201d.\n\n\u00cen postare, Zelenski i-a mul\u021bumit lui Chastain pentru sprijinul s\u0103u \u0219i a publicat mai multe fotografii cu Chastain st\u00e2nd la o mas\u0103 cu Zelenski \u0219i doi dintre consilierii s\u0103i. Things you need to see \ud83d\udc46 These brave Ukrainian women have had to give birth in bomb shelters. #StandWithUkraine #InternationalWomensDay\n\n\u2022\n\nRepost @VogueUkraine pic.twitter.com/rJCo4t9c7E\u2014 Jessica Chastain (@jes_chastain) March 9, 2022\n\nORA 01:00\n\nZelenski, despre situa\u021bia din regiunea Donbas\n\n\u201eSitua\u021bia din Donbas r\u0103m\u00e2ne foarte dificil\u0103. Armata noastr\u0103 face tot posibilul pentru a opri teroarea rus\u0103 \u0219i pentru a provoca cele mai mari pierderi posibile ocupan\u021bilor. Avdiivka, Pisky, Maryinka, Bakhmut \u0219i alte zone fierbin\u021bi din regiunea Done\u021bk reprezint\u0103 principalele eforturi \u00een aceast\u0103 invazie. De asemenea, este dificil \u00een regiunea Harkov, \u00een sudul \u021b\u0103rii noastre, unde ocupan\u021bii \u00eencearc\u0103 s\u0103 \u00ee\u0219i concentreze for\u021bele. Lucrul cheie acum, la fel ca \u00eenainte, sunt armele pentru ap\u0103rarea noastr\u0103, arme de la parteneri. \u00cen fiecare zi, f\u0103r\u0103 nicio pauz\u0103, lucr\u0103m pentru a cre\u0219te aprovizionarea cu arme, pentru a trimite pe front sisteme mai puternice \u0219i cu raz\u0103 lung\u0103 de ac\u021biune. Iar, s\u0103pt\u0103m\u00e2na viitoare, a\u0219tept\u0103m ve\u0219ti de la parteneri \u00een ceea ce prive\u0219te pachetele de sprijin.\u201d, a spus Volodimir Zelenski.\n\nORA 00:00\n\nDup\u0103 ce rachete au lovit \u00een apropierea unei centrale nucleare, Ucraina \u0219i Rusia \u00ee\u0219i arunc\u0103 vina una pe alta\n\nUcraina a acuzat, duminic\u0103, for\u021bele ruse\u0219ti c\u0103 au pus \u00een pericol o central\u0103 nuclear\u0103 capturat\u0103, afirm\u00e2nd c\u0103 o scurgere catastrofal\u0103 de radia\u021bii a fost \u201eevitat\u0103 \u00een mod miraculos\u201d dup\u0103 ce rachete au aterizat pe terenul complexului, potrivit The New York Times.\n\nAceasta a fost cea mai recent\u0103 amenin\u021bare la adresa celei mai mari instala\u021bii nucleare din Europa, unde luptele din regiunea sudic\u0103 au generat temeri privind un accident major.\n\nRachetele lansate s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara au lovit \u00een apropierea unei instala\u021bii de depozitare a combustibilului uzat care con\u021bine 174 de butoaie, fiecare cu 24 de ansambluri de combustibil nuclear uzat, potrivit Energoatom, compania ucrainean\u0103 de energie nuclear\u0103.\n\nO persoan\u0103 a fost r\u0103nit\u0103 de schije \u0219i multe ferestre au fost avariate \u00een urma atacului, pe care un oficial regional pro-rus l-a atribuit for\u021belor ucrainene.\n\nFor\u021bele ruse\u0219ti controleaz\u0103 centrala Zaporojie din martie, folosindu-se de ea ca baz\u0103 pentru a lansa baraje de artilerie asupra ora\u0219ului Nikopol, controlat de ucraineni, de peste r\u00e2ul Nipru, \u00een ultima lun\u0103.\n\nAsaltul de s\u00e2mb\u0103t\u0103 a inclus o salv\u0103 de rachete despre care oficialii ucraineni au declarat c\u0103 a avariat 47 de cl\u0103diri cu apartamente \u0219i case, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 Ucraina nu poate r\u0103spunde atacurilor de team\u0103 c\u0103 un contraatac ar putea declan\u0219a un dezastru de radia\u021bii.",
        "summary": "Kulikov a pledat vinovat la proces \u0219i a cerut o pedeaps\u0103 mai bl\u00e2nd\u0103 deoarece a declarat c\u0103 a urmat ordinele.\nORA 15:00Una dintre centralele electrice cheie din Harkov a fost avariat\u0103 de bombardamentele ruse\u0219ti.\n\u201eDelega\u021bia ucrainean\u0103 a disp\u0103rut de pe radar, nu exist\u0103 nici un proces de negociere acum\u201d, a declarat luni Peskov.\nKirill Stremousov, \u0219eful adjunct al administra\u021biei pro-ruse impuse \u00een Khersonul ocupat, a declarat pentru agen\u021bia de pres\u0103 Interfax:Lovitura a fost dat\u0103 pe podul Antonivskiy.\n\u201eDatorit\u0103 acestora, lumea va auzi, va cunoa\u0219te \u0219i va \u00een\u021belege \u0219i mai mult adev\u0103rul despre ceea ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een \u021bara noastr\u0103\u201d."
    },
    {
        "title": "BILAN\u021a COVID ROM\u00c2NIA: Peste 4.600 de cazuri noi \u015fi 14 decese, \u00een ultimele 24 de ore",
        "text": "\u00cen ultimele 24 de ore au fost \u00eenregistrate 4.689 cazuri noi de persoane infectate cu SARS \u2013 CoV \u2013 2 (COVID \u2013 19), cu 1.171 mai multe fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103. 905 din cazurile noi din 24 de ore sunt ale unor pacien\u0163i reinfecta\u0163i, testa\u0163i pozitiv la o perioad\u0103 mai mare de 90 de zile dup\u0103 prima infectare.\n\nDistinct de cazurile nou confirmate, \u00een urma retest\u0103rii pacien\u0163ilor care erau deja pozitivi, 192 persoane au fost reconfirmate pozitiv.\n\n\u00cen unit\u0103\u0163ile sanitare de profil, num\u0103rul de persoane internate \u00een sec\u0163ii cu COVID-19 este de 4.299 cu 305 mai multe fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103. De asemenea, la ATI sunt internate 274 persoane, cu 10 mai multe fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103. Din cei 274 pacien\u0163i interna\u0163i la ATI, 238 sunt nevaccina\u0163i.\n\nDin totalul pacien\u0163ilor interna\u0163i, 657 sunt minori, 654 fiind interna\u0163i \u00een sec\u0163ii, cu 102 mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103 \u015fi 3 la ATI, cu 1 mai mult fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\n\nP\u00e2n\u0103 ast\u0103zi, 66.193 persoane diagnosticate cu infec\u0163ie cu SARS-CoV-2 au decedat.\n\n\u00cen intervalul 07.08.2022 (10:00) \u2013 08.08.2022 (10:00) au fost raportate de c\u0103tre INSP 14 decese (9 b\u0103rba\u0163i \u015fi 5 femei), f\u0103r\u0103 decese raportate anterior intervalului de referin\u0163\u0103.\n\nDintre cele 14 decese, 6 au fost \u00eenregistrate la categoria de v\u00e2rst\u0103 70-79 de ani \u015fi 8 la categoria de v\u00e2rst\u0103 peste 80 de ani.\n\nTo\u0163i pacien\u0163ii deceda\u0163i prezentau comorbidit\u0103\u0163i \u015fi 3 erau vaccina\u0163i.\n\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost efectuate 2.024 teste RT-PCR ( 1.482 \u00een baza defini\u0163iei de caz \u015fi a protocolului medical \u015fi 542 la cerere) \u015fi 13.013 teste rapide antigenice. P\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103, la nivel na\u0163ional, au fost prelucrate 13.345.780 teste RT-PCR \u015fi 10.889.266 teste rapide antigenice.",
        "summary": "\u00cen ultimele 24 de ore au fost \u00eenregistrate 4.689 cazuri noi de persoane infectate cu SARS \u2013 CoV \u2013 2 (COVID \u2013 19), cu 1.171 mai multe fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\n\u00cen unit\u0103\u0163ile sanitare de profil, num\u0103rul de persoane internate \u00een sec\u0163ii cu COVID-19 este de 4.299 cu 305 mai multe fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\nDe asemenea, la ATI sunt internate 274 persoane, cu 10 mai multe fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\nDin totalul pacien\u0163ilor interna\u0163i, 657 sunt minori, 654 fiind interna\u0163i \u00een sec\u0163ii, cu 102 mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103 \u015fi 3 la ATI, cu 1 mai mult fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost efectuate 2.024 teste RT-PCR ( 1.482 \u00een baza defini\u0163iei de caz \u015fi a protocolului medical \u015fi 542 la cerere) \u015fi 13.013 teste rapide antigenice."
    },
    {
        "title": "Ministrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii Alexandru Rafila: Nou\u0103 cazuri noi de variola maimu\u0163ei \u00eenregistrate \u00een Rom\u00e2nia \u00een ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103",
        "text": "Nou\u0103 cazuri de variola maimu\u0163ei au fost \u00eenregistrate \u00een ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een Rom\u00e2nia, a anun\u0163at luni ministrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii Alexandru Rafila.\n\nPotrivit ministrului S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii, toate cele nou\u0103 cazuri au fost \u00eenregistrate la b\u0103rba\u0163i cu v\u00e2rste cuprinse \u00eentre 22 \u015fi 44 de ani.\n\nCei mai mul\u0163i pacien\u0163i sunt din Bucure\u015fti, unul din Ilfov \u015fi unul din Cluj.\n\nNou\u0103 cazuri de variola maimu\u0163ei au fost \u00eenregistrate \u00een ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een Rom\u00e2nia, a anun\u0163at luni ministrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii Alexandru Rafila.\n\nPotrivit ministrului S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii, toate cele nou\u0103 cazuri au fost \u00eenregistrate la b\u0103rba\u0163i cu v\u00e2rste cuprinse \u00eentre 22 \u015fi 44 de ani.\n\nCei mai mul\u0163i pacien\u0163i sunt din Bucure\u015fti, unul din Ilfov \u015fi unul din Cluj.\n\n\u201eSunt \u00een izolare, starea este bun\u0103, nu sunt probleme. Fiind relativ tineri, probabil c\u0103 reac\u0163ioneaza bine \u015fi nu sunt probleme legata de vreo evolu\u0163ie care s\u0103 le pun\u0103 via\u0163a \u00een pericol\u201d, a declarat Rafila.\n\nNum\u0103rul total al cazurilor \u00eenregistrate p\u00e2n\u0103 acum \u00een Rom\u00e2nia a ajuns la 30.",
        "summary": "Nou\u0103 cazuri de variola maimu\u0163ei au fost \u00eenregistrate \u00een ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een Rom\u00e2nia, a anun\u0163at luni ministrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii Alexandru Rafila.\nPotrivit ministrului S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii, toate cele nou\u0103 cazuri au fost \u00eenregistrate la b\u0103rba\u0163i cu v\u00e2rste cuprinse \u00eentre 22 \u015fi 44 de ani.\nNou\u0103 cazuri de variola maimu\u0163ei au fost \u00eenregistrate \u00een ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een Rom\u00e2nia, a anun\u0163at luni ministrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii Alexandru Rafila.\nPotrivit ministrului S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii, toate cele nou\u0103 cazuri au fost \u00eenregistrate la b\u0103rba\u0163i cu v\u00e2rste cuprinse \u00eentre 22 \u015fi 44 de ani.\nNum\u0103rul total al cazurilor \u00eenregistrate p\u00e2n\u0103 acum \u00een Rom\u00e2nia a ajuns la 30."
    },
    {
        "title": "Provincia ucrainean\u0103 Zaporojie va organiza primul referendum privind unificarea cu Rusia",
        "text": "Regiunea, controlat\u0103 \u00een prezent de for\u021bele militare ruse, este cunoscut\u0103 ca fiind o parte esen\u021bial\u0103 a industriei \u0219i agriculturii ucrainene.\n\nCentrala a suferit recent bombardamente, at\u00e2t Rusia, c\u00e2t \u0219i Ucraina acuz\u00e2ndu-se reciproc de deteriorarea zonei \u00een care se afl\u0103 instala\u021bia nuclear\u0103.\n\nMinisterul rus al Ap\u0103r\u0103rii a acuzat luni Ucraina de \u201eterorism nuclear\u201d, sus\u021bin\u00e2nd c\u0103 aceasta a atacat centrala nuclear\u0103 din Zaporojie.\n\n\u0218eful provinciei ucrainene Zaporojie, aflat\u0103 sub controlul Rusiei, Evhen Balytskyi, a semnat un decret la Melitopol cu privire la organizarea \u00een regiune a unui referendum privind aderarea la Rusia, potrivit unui raport publicat luni de Ria News, citat de Baha.\n\nRegiunea, controlat\u0103 \u00een prezent de for\u021bele militare ruse, este cunoscut\u0103 ca fiind o parte esen\u021bial\u0103 a industriei \u0219i agriculturii ucrainene, al\u0103turi de g\u0103zduirea celei mai mari centrale nucleare din Europa.\n\nCentrala a suferit recent bombardamente, at\u00e2t Rusia, c\u00e2t \u0219i Ucraina acuz\u00e2ndu-se reciproc de deteriorarea zonei \u00een care se afl\u0103 instala\u021bia nuclear\u0103.\n\nRusia acuz\u0103 Ucraina de terorism nuclear\n\nMinisterul rus al Ap\u0103r\u0103rii a acuzat luni Ucraina de \u201eterorism nuclear\u201d, sus\u021bin\u00e2nd c\u0103 aceasta a atacat centrala nuclear\u0103 din Zaporojie.\n\n\u201ePe 7 august, regimul Zelenski a comis un nou act de terorism nuclear la instala\u021biile de infrastructur\u0103 energetic\u0103 ale centralei nucleare din Zaporojie pentru a crea o catastrof\u0103 umanitar\u0103 \u00een regiunile Kherson \u0219i Zaporojie \u201e, a declarat purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al ministerului, Igor Kona\u0219enkov.\n\nRusia \u0219i Ucraina s-au acuzat reciproc pentru atacurile asupra centralei nucleare din ultimele zile, iar Energoatom, operatorul de stat al centralei nucleare ucrainene, a cerut ca situl s\u0103 fie numit zon\u0103 liber\u0103 de militari.\n\nStanding at a podium that reads, \u201cWe are one people,\u201d the collaborationist head of Ukraine\u2019s occupied Zaporizhzhia region announces that he\u2019s ordered preparations for a referendum on joining Russia formally. (The crowd endorses the idea unanimously\u2014a sign of the vote to come.) pic.twitter.com/3vXSEXgb92 \u2014 Kevin Rothrock (@KevinRothrock) August 8, 2022",
        "summary": "Regiunea, controlat\u0103 \u00een prezent de for\u021bele militare ruse, este cunoscut\u0103 ca fiind o parte esen\u021bial\u0103 a industriei \u0219i agriculturii ucrainene.\nCentrala a suferit recent bombardamente, at\u00e2t Rusia, c\u00e2t \u0219i Ucraina acuz\u00e2ndu-se reciproc de deteriorarea zonei \u00een care se afl\u0103 instala\u021bia nuclear\u0103.\nMinisterul rus al Ap\u0103r\u0103rii a acuzat luni Ucraina de \u201eterorism nuclear\u201d, sus\u021bin\u00e2nd c\u0103 aceasta a atacat centrala nuclear\u0103 din Zaporojie.\nCentrala a suferit recent bombardamente, at\u00e2t Rusia, c\u00e2t \u0219i Ucraina acuz\u00e2ndu-se reciproc de deteriorarea zonei \u00een care se afl\u0103 instala\u021bia nuclear\u0103.\nRusia acuz\u0103 Ucraina de terorism nuclearMinisterul rus al Ap\u0103r\u0103rii a acuzat luni Ucraina de \u201eterorism nuclear\u201d, sus\u021bin\u00e2nd c\u0103 aceasta a atacat centrala nuclear\u0103 din Zaporojie."
    },
    {
        "title": "Odiseea primei nave cu gr\u00e2u din Ucraina continu\u0103: Antreprenorul care urma s\u0103 cumpere \u00eenc\u0103rc\u0103tura, acum o refuz\u0103",
        "text": "Comerciantul libanez care trebuia s\u0103 cumpere cerealele de la bordul primului vas care a p\u0103r\u0103sit portul ucrainean Odesa dup\u0103 acordul cu Rusia a refuzat \u00eenc\u0103rc\u0103tura.\n\nAcum se caut\u0103 un nou cump\u0103r\u0103tor \u00een afara sau \u00een interiorul Libanului, a declarat ambasada ucrainean\u0103 la Beirut.\n\nNoua v\u00e2nzare ar putea fi c\u0103tre un alt comerciant din portul Tripoli din nordul Libanului, unde vasul trebuia s\u0103 ajung\u0103 ini\u021bial la sf\u00e2r\u0219itul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii trecute, sau c\u0103tre un cump\u0103r\u0103tor dintr-o alt\u0103 \u021bar\u0103, potrivit ambasadei.\n\nComerciantul libanez care trebuia s\u0103 cumpere cerealele de la bordul primului vas care a p\u0103r\u0103sit portul ucrainean Odesa dup\u0103 acordul cu Rusia a refuzat \u00eenc\u0103rc\u0103tura.\n\nAcum se caut\u0103 un nou cump\u0103r\u0103tor \u00een afara sau \u00een interiorul Libanului, a declarat ambasada ucrainean\u0103 la Beirut.\n\n\u201ePotrivit informa\u021biilor de la Ministerul ucrainean al Transporturilor\u201d, cump\u0103r\u0103torul \u201efinal\u201d din Liban \u201ea refuzat s\u0103 accepte \u00eenc\u0103rc\u0103tura\u201d de la bordul navei \u201eRazoni\u201d, iar proprietarul cerealelor \u00eencearc\u0103 s\u0103 g\u0103seasc\u0103 un alt cump\u0103r\u0103tor interesat de marf\u0103, a explicat misiunea diplomatic\u0103.\n\nNoua v\u00e2nzare ar putea fi c\u0103tre un alt comerciant din portul Tripoli din nordul Libanului, unde vasul trebuia s\u0103 ajung\u0103 ini\u021bial la sf\u00e2r\u0219itul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii trecute, sau c\u0103tre un cump\u0103r\u0103tor dintr-o alt\u0103 \u021bar\u0103, potrivit ambasadei.\n\nOdiseea de la Odessa\n\nNava \u201eRazoni\u201d, un vrachier sub pavilion Sierra Leone, a p\u0103r\u0103sit portul ucrainean Odessa la 1 august \u0219i, dou\u0103 zile mai t\u00e2rziu, a trecut prin Bosfor dup\u0103 ce a trecut de inspec\u021bia unei comisii mixte formate din delega\u021bi ru\u0219i, ucraineni \u0219i turci, a\u0219a cum prevedea acordul din 22 iulie dintre Moscova \u0219i Kiev.\n\nDup\u0103 negocieri intense, cele dou\u0103 \u021b\u0103ri au convenit asupra unui coridor sigur de la Odesa pentru a permite ie\u0219irea din port a 20 de milioane de tone de cereale blocate \u00een gr\u00e2narele lor din cauza r\u0103zboiului lansat de Moscova \u00een februarie.\n\n\u00centruc\u00e2t Ucraina este unul dintre cei mai mari exportatori de cereale din lume, conflictul a declan\u0219at o criz\u0103 alimentar\u0103, care a afectat \u00een special \u021b\u0103rile din Orientul Mijlociu \u0219i Africa, care sunt foarte dependente de cerealele ruse\u0219ti \u0219i ucrainene.\n\nE\u0219ecul v\u00e2nz\u0103rii cerealelor de la bordul navei \u201eRazoni\u201d vine dup\u0103 ce Libanul a autorizat miercuri o nav\u0103 sirian\u0103, despre care Ucraina a spus c\u0103 a fost \u00eenc\u0103rcat\u0103 cu cereale furate de pe teritoriul s\u0103u, s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 portul Tripoli \u0219i s\u0103 \u00ee\u0219i continue drumul spre Siria dup\u0103 o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de deten\u021bie.",
        "summary": "Comerciantul libanez care trebuia s\u0103 cumpere cerealele de la bordul primului vas care a p\u0103r\u0103sit portul ucrainean Odesa dup\u0103 acordul cu Rusia a refuzat \u00eenc\u0103rc\u0103tura.\nAcum se caut\u0103 un nou cump\u0103r\u0103tor \u00een afara sau \u00een interiorul Libanului, a declarat ambasada ucrainean\u0103 la Beirut.\nNoua v\u00e2nzare ar putea fi c\u0103tre un alt comerciant din portul Tripoli din nordul Libanului, unde vasul trebuia s\u0103 ajung\u0103 ini\u021bial la sf\u00e2r\u0219itul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii trecute, sau c\u0103tre un cump\u0103r\u0103tor dintr-o alt\u0103 \u021bar\u0103, potrivit ambasadei.\nComerciantul libanez care trebuia s\u0103 cumpere cerealele de la bordul primului vas care a p\u0103r\u0103sit portul ucrainean Odesa dup\u0103 acordul cu Rusia a refuzat \u00eenc\u0103rc\u0103tura.\nAcum se caut\u0103 un nou cump\u0103r\u0103tor \u00een afara sau \u00een interiorul Libanului, a declarat ambasada ucrainean\u0103 la Beirut."
    },
    {
        "title": "Ce tip de ceai te ajut\u0103 s\u0103 dormi mai bine",
        "text": "Matcha sau \u201eaurul verde\u201d este un tip de ceai preferat de japonezi, dar c\u00e2\u015ftig\u0103 teren \u015fi \u00een restul lumii. Acest tip de ceai are multe beneficii pentru s\u0103n\u0103tate, dar mai nou, se pare c\u0103 ajut\u0103 \u015fi s\u0103 avem un somn mai odihnitor \u015fi profund. Totodat\u0103, ceaiul matcha ajut\u0103 la rehidratare dac\u0103 este b\u0103ut diminea\u0163a.\n\nDou\u0103 grame de pudr\u0103 matcha zilnic ajut\u0103 somnul \u015fi \u00eembun\u0103t\u0103\u0163e\u015fte, totodat\u0103, abilitatea cognitiv\u0103. Poate fi consumat ca ceai, sau sub form\u0103 de capsule.",
        "summary": "Matcha sau \u201eaurul verde\u201d este un tip de ceai preferat de japonezi, dar c\u00e2\u015ftig\u0103 teren \u015fi \u00een restul lumii.\nAcest tip de ceai are multe beneficii pentru s\u0103n\u0103tate, dar mai nou, se pare c\u0103 ajut\u0103 \u015fi s\u0103 avem un somn mai odihnitor \u015fi profund.\nTotodat\u0103, ceaiul matcha ajut\u0103 la rehidratare dac\u0103 este b\u0103ut diminea\u0163a.\nDou\u0103 grame de pudr\u0103 matcha zilnic ajut\u0103 somnul \u015fi \u00eembun\u0103t\u0103\u0163e\u015fte, totodat\u0103, abilitatea cognitiv\u0103.\nPoate fi consumat ca ceai, sau sub form\u0103 de capsule."
    },
    {
        "title": "Pfizer continu\u0103 seria de achizi\u021bii cu o tranzac\u021bie de 5,4 miliarde de dolari \u00een domeniul hematologiei",
        "text": "Pfizer va cheltui aproximativ 5,4 miliarde de dolari pentru a cump\u0103ra Global Blood Therapeutics.\n\nPfizer a declarat luni c\u0103 achizi\u021bia \u00eei va spori capacit\u0103\u021bile \u00een domeniul hematologiei rare.\n\nGlobal Therapeutics produce comprimatele Oxybryta pentru tratarea anemiei celulelor rare.\n\nGigantul american Pfizer Inc. a ajuns la un acord pentru a cump\u0103ra Global Blood Therapeutics Inc. pentru 5,4 miliarde de dolari sau 68,50 dolari pe ac\u021biune \u00een numerar, potrivit unui raport publicat luni de Wall Street Journal, scrie baha.com.\n\nConfirm\u00e2nd rapoartele anterioare, surse familiare cu acordul au declarat pentru publica\u021bia citat\u0103 c\u0103 anun\u021bul oficial va fi f\u0103cut probabil \u00een cursul zilei de ast\u0103zi.\n\nGlobal Blood Therapeutics este cunoscut\u0103 pentru c\u0103 de\u021bine unul dintre tratamentele rare pentru boala celulelor secer\u0103toare, pe care Pfizer a mai \u00eencercat s\u0103 \u00eel realizeze, dar f\u0103r\u0103 succes.\n\nAl\u0103turi de compania din San Francisco, Novartis AG vinde \u0219i ea un tratament pentru crizele de durere la pacien\u021bii cu celule severe.\n\nPfizer a anun\u021bat, de asemenea, \u00een aprilie, o achizi\u021bie mai mic\u0103 pentru a cump\u0103ra compania privat\u0103 ReViral Ltd., care dezvolt\u0103 un tratament pentru virusul sinci\u021bial respirator.\n\nVaccinul \u0219i tratamentul COVID-19, cel mai bine v\u00e2ndut de Pfizer Inc. au l\u0103sat produc\u0103torul de medicamente din New York City plin de bani pe care s\u0103-i cheltuiasc\u0103 pentru a face o senza\u021bie de achizi\u021bie. Vaccinul \u0219i tratamentul au adus \u00eencas\u0103ri de peste 16 miliarde de dolari combinate doar \u00een cel de-al doilea trimestru recent \u00eencheiat.\n\nAc\u021biunile Global Blood Therapeutics Inc. cu sediul \u00een apropiere de San Francisco, au crescut cu 4% \u00eenainte de deschiderea \u0219edin\u021bei. Ac\u021biunile Pfizer au r\u0103mas practic stabile.",
        "summary": "Pfizer va cheltui aproximativ 5,4 miliarde de dolari pentru a cump\u0103ra Global Blood Therapeutics.\nPfizer a declarat luni c\u0103 achizi\u021bia \u00eei va spori capacit\u0103\u021bile \u00een domeniul hematologiei rare.\nGigantul american Pfizer Inc. a ajuns la un acord pentru a cump\u0103ra Global Blood Therapeutics Inc. pentru 5,4 miliarde de dolari sau 68,50 dolari pe ac\u021biune \u00een numerar, potrivit unui raport publicat luni de Wall Street Journal, scrie baha.com.\nPfizer a anun\u021bat, de asemenea, \u00een aprilie, o achizi\u021bie mai mic\u0103 pentru a cump\u0103ra compania privat\u0103 ReViral Ltd., care dezvolt\u0103 un tratament pentru virusul sinci\u021bial respirator.\nAc\u021biunile Global Blood Therapeutics Inc. cu sediul \u00een apropiere de San Francisco, au crescut cu 4% \u00eenainte de deschiderea \u0219edin\u021bei."
    },
    {
        "title": "Tatuaje gratuite pentru angaja\u0163ii noi. Un grup hotelier a implementat campania pentru a atrage personal de excep\u0163ie",
        "text": "\u00cen lumea t\u0103ioas\u0103 a ospitalit\u0103\u0163ii post-pandemice, ob\u0163inerea celor mai buni angaja\u0163i este esen\u0163ial\u0103.\n\nUn grup hotelier a decis s\u0103 atrag\u0103 personal de excep\u0163ie, oferindu-le un tatuaj gratuit, dac\u0103 vor r\u0103m\u00e2ne \u015fase luni.\n\nCampania este \u00een parte o campanie de atragere a aten\u0163iei.\n\n\u00cen lumea t\u0103ioas\u0103 a ospitalit\u0103\u0163ii post-pandemice, ob\u0163inerea celor mai buni angaja\u0163i este esen\u0163ial\u0103. Ruby Hotels din Germania, care de\u0163ine 16 propriet\u0103\u0163i \u00een Europa, ofer\u0103 noilor angaja\u0163i p\u00e2n\u0103 la 500 de euro pentru a-\u015fi face tatuaje, piercing sau tunsoare dup\u0103 ce \u00eemplinesc \u015fase luni de munc\u0103.\n\n\u015ei la pu\u0163in peste o lun\u0103 de c\u00e2nd a \u00eenceput programul, \u00een iunie, cererile de angajare la acest brand au crescut deja cu 25%, \u00een ciuda faptului c\u0103 este perioada vacan\u0163elor de var\u0103 \u00een Europa.\n\n\u201eAv\u00e2nd \u00een vedere deficitul de personal din industria hotelier\u0103 din Europa, acesta este un rezultat foarte satisf\u0103c\u0103tor\u201d, a declarat pentru CNN, vicepre\u015fedintele departamentului de resurse umane al Ruby.\n\nCampania este \u00een parte o campanie de atragere a aten\u0163iei, a spus ea, dar, mai ales, este pentru a atrage genul de personal pe care \u00eel doresc \u00een hotelurile lor: \u201eJuc\u0103tori de echip\u0103 care apreciaz\u0103 caracterul, sufletul \u015fi individualitatea\u201d, a scris compania \u00eentr-o declara\u0163ie.\n\n\u201eRuby vrea s\u0103 \u00ee\u015fi \u00eencurajeze angaja\u0163ii s\u0103 \u00ee\u015fi creeze povestea individual\u0103 de succes, s\u0103 \u00ee\u015fi arate propria personalitate \u015fi s\u0103 o pun\u0103 \u00een valoare \u015fi la locul de munc\u0103. Iubim oamenii cu personalitate \u015fi asta vrem s\u0103 transmitem\u201d, a ad\u0103ugat Scheurer.\n\nScheurer, care are ea \u00eens\u0103\u015fi tatuaje, a declarat c\u0103: \u201eAmestecul de caractere individuale este ceea ce creeaz\u0103 atmosfera \u015fi succesul Ruby\u201d.\n\nEa a continuat: \u201eTatuajele, piercingurile \u015fi coafurile sunt ceva foarte personal. Sunt diferite pentru fiecare, emo\u0163ionale pentru fiecare, cu o semnifica\u0163ie. La Ruby, fiecare angajat poate \u015fi ar trebui s\u0103 fie el \u00eensu\u015fi. Multe companii pretind acest lucru. Noi o dovedim cu aceast\u0103 campanie\u201d.\n\n\u015ei dac\u0103 angaja\u0163ii actuali se simt exclu\u015fi, nu o vor face pentru mult timp. Schema a mers at\u00e2t de bine \u00eenc\u00e2t au extins-o. Atunci c\u00e2nd un angajat existent recruteaz\u0103 unul nou, marca va pl\u0103ti un tatuaj pentru fiecare dintre ei. Campania se va desf\u0103\u015fura p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul anului.",
        "summary": "\u00cen lumea t\u0103ioas\u0103 a ospitalit\u0103\u0163ii post-pandemice, ob\u0163inerea celor mai buni angaja\u0163i este esen\u0163ial\u0103.\nUn grup hotelier a decis s\u0103 atrag\u0103 personal de excep\u0163ie, oferindu-le un tatuaj gratuit, dac\u0103 vor r\u0103m\u00e2ne \u015fase luni.\n\u00cen lumea t\u0103ioas\u0103 a ospitalit\u0103\u0163ii post-pandemice, ob\u0163inerea celor mai buni angaja\u0163i este esen\u0163ial\u0103.\nScheurer, care are ea \u00eens\u0103\u015fi tatuaje, a declarat c\u0103: \u201eAmestecul de caractere individuale este ceea ce creeaz\u0103 atmosfera \u015fi succesul Ruby\u201d.\n\u015ei dac\u0103 angaja\u0163ii actuali se simt exclu\u015fi, nu o vor face pentru mult timp."
    },
    {
        "title": "Alexandru Rafila: Managerii de spitale nu raporteaz\u0103 infec\u0163iile nosocomiale de teama penaliz\u0103rilor",
        "text": "Managerii de spitale au reticen\u0163e \u00een a raporta infec\u0163iile nosocomiale pentru c\u0103 acest lucru ar duce la depunctarea sau penalizarea lor .\n\n. Ministrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii se g\u00e2nde\u015fte s\u0103 stabileasc\u0103 o limit\u0103 minim\u0103 de raportare, probabil de 3%.\n\nRafila a ad\u0103ugat c\u0103 aceast\u0103 limit\u0103 rezonabil\u0103 nu poate fi \u00eendeplinit\u0103 dec\u00e2t dac\u0103 exist\u0103 capacitate de diagnostic \u00een spitale.\n\nManagerii de spitale au reticen\u0163e \u00een a raporta infec\u0163iile nosocomiale pentru c\u0103 acest lucru ar duce la depunctarea sau penalizarea lor, spune ministrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii, care se g\u00e2nde\u015fte s\u0103 stabileasc\u0103 o limit\u0103 minim\u0103 de raportare, probabil de 3%.\n\n\u00centrebat, luni, despre infec\u0163iile asociate actului medical \u015fi ideea stabilirii unei limite minime de raportare de 3%, Rafila a r\u0103spuns: \u201ea fost un exemplu pe care vi l-am dat, \u00een sensul c\u0103 a fost o discu\u0163ie legat\u0103 de faptul c\u0103 unii manageri au reticen\u0163e \u00een a raporta aceste infec\u0163ii, pentru c\u0103 lucrul acesta ar duce la depunctarea sau penalizarea lor. De\u015fi c\u00e2nd stabilesc contractul de management cu proprietarul spitalului, stabilesc \u00eempreun\u0103 acest contract de management \u015fi nu exist\u0103 acolo o prevedere care s\u0103 \u00eei \u00eempiedice s\u0103 stabileasc\u0103 o limit\u0103 care s\u0103 fie ra\u0163ional\u0103, rezonabi\u0103, pentru c\u0103 nu cred c\u0103 spitalele din Rom\u00e2nia sunt at\u00e2t de diferite fa\u0163\u0103 de spitalele din alte \u0163\u0103ri din Uniunea European\u0103 \u00eenc\u00e2t s\u0103 raporteze zero sau aproape zero infec\u0163ii nosocomiale. Deci ei trebuie s\u0103-\u015fi \u00eencheie contractele \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t s\u0103 stabileasc\u0103 o limit\u0103 rezonabil\u0103\u201d.\n\nRafila a ad\u0103ugat c\u0103 aceast\u0103 limit\u0103 rezonabil\u0103 nu poate fi \u00eendeplinit\u0103 dec\u00e2t dac\u0103 exist\u0103 capacitate de diagnostic \u00een spitale: \u201edezvoltarea laboratoarelor sau a compartimentelor de microbiologie este condi\u0163ia f\u0103r\u0103 de care nu putem s\u0103 \u015ftim care este situa\u0163ia acestor infec\u0163ii cu adev\u0103rat \u00een Rom\u00e2nia. Dac\u0103 nu ai unde s\u0103 faci diagnostic \u015fi dac\u0103 acest diagnostic nu este disponibil permanent, nu se poate face un diagnostic corect al infec\u0163iilor asociate asisten\u0163ei medicale \u015fi nici al infec\u0163iilor produse de bacterii multirezistente la antibiotice\u201d.\n\n\u00centrebat dac\u0103 exist\u0103 o limit\u0103 \u201eacceptat\u0103\u201d de infec\u0163ii nosocomiale, ministrul a spus c\u0103 discu\u0163iile au loc \u00eentr-un grup tehnic care s\u0103 propun\u0103 o astfel de limit\u0103: \u201eEu am plecat de la o prezum\u0163ie de inciden\u0163\u0103 minim\u0103 la nivel na\u0163ional de 5%. Asta \u00eenseamn\u0103 5 pacien\u0163i infecta\u0163i din 100 \u015fi atunci sigur c\u0103 o limit\u0103 de 3 poate s\u0103 fie considerat\u0103 o limit\u0103 rezonabil\u0103, dar r\u0103m\u00e2ne s\u0103 mai discut\u0103m cu colegii de la Institutul Na\u0163ional de S\u0103n\u0103tate Public\u0103 \u00eenc\u00e2t s\u0103 venim cu o propunere care s\u0103 aib\u0103 o fundamentare \u015ftiin\u0163ific\u0103 corect\u0103\u201d.",
        "summary": "Managerii de spitale au reticen\u0163e \u00een a raporta infec\u0163iile nosocomiale pentru c\u0103 acest lucru ar duce la depunctarea sau penalizarea lor .\nMinistrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii se g\u00e2nde\u015fte s\u0103 stabileasc\u0103 o limit\u0103 minim\u0103 de raportare, probabil de 3%.\nRafila a ad\u0103ugat c\u0103 aceast\u0103 limit\u0103 rezonabil\u0103 nu poate fi \u00eendeplinit\u0103 dec\u00e2t dac\u0103 exist\u0103 capacitate de diagnostic \u00een spitale.\nDeci ei trebuie s\u0103-\u015fi \u00eencheie contractele \u00een a\u015fa fel \u00eenc\u00e2t s\u0103 stabileasc\u0103 o limit\u0103 rezonabil\u0103\u201d.\nAsta \u00eenseamn\u0103 5 pacien\u0163i infecta\u0163i din 100 \u015fi atunci sigur c\u0103 o limit\u0103 de 3 poate s\u0103 fie considerat\u0103 o limit\u0103 rezonabil\u0103, dar r\u0103m\u00e2ne s\u0103 mai discut\u0103m cu colegii de la Institutul Na\u0163ional de S\u0103n\u0103tate Public\u0103 \u00eenc\u00e2t s\u0103 venim cu o propunere care s\u0103 aib\u0103 o fundamentare \u015ftiin\u0163ific\u0103 corect\u0103\u201d."
    },
    {
        "title": "\u0218eful ONU: Opri\u021bi atacurile sinuciga\u0219e asupra centralei nucleare din Zaporojie",
        "text": "\u0218eful ONU, Antonio Guterres, a cerut \u00eencetarea opera\u021biunilor militare \u00een jurul celei mai mari centrale nucleare din Europa.\n\nAmbele p\u0103r\u021bi s-au acuzat reciproc s\u00e2mb\u0103t\u0103 de implicare \u00een ,,terorism nuclear\u201d .\n\n\u0218eful politicii externe a UE, Josep Borrell, a condamnat activit\u0103\u021bile militare ruse\u0219ti din jurul centralei din Zaporijia ca fiind ,,o \u00eenc\u0103lcare grav\u0103 \u0219i iresponsabil\u0103 a normelor de securitate nuclear\u0103 \u0219i un alt exemplu de nerespectare a normelor interna\u021bionale de c\u0103tre Rusia\u201d .\n\n\u0218eful ONU, Antonio Guterres, a cerut \u00eencetarea opera\u021biunilor militare \u00een jurul celei mai mari centrale nucleare din Europa, scrie Reuters.\n\nZaporizhzhia, \u00een sudul Ucrainei, a fost lovit\u0103 de o serie de bombardamente \u00eencep\u00e2nd de vinerea trecut\u0103, at\u00e2t for\u021bele ruse\u0219ti, c\u00e2t \u0219i cele ucrainene acuz\u00e2ndu-se reciproc pentru aceste atacuri.\n\n,,Orice atac asupra centralelor nucleare este un lucru sinuciga\u0219\u201e, a declarat secretarul general al ONU reporterilor la Tokyo, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 inspectorilor interna\u021bionali ar trebui s\u0103 li se permit\u0103 accesul imediat la centrala nuclear\u0103.\n\n,,Sper c\u0103 aceste atacuri vor \u00eenceta\u201e, a spus Guterres. ,,\u00cen acela\u0219i timp, sper c\u0103 AIEA [Agen\u021bia Interna\u021bional\u0103 pentru Energie Atomic\u0103] va putea avea acces la centrala electric\u0103.\u201d\n\nAceste remarci ale \u0219efului ONU vin \u00een contextul \u00een care compania energetic\u0103 de stat din Ucraina a declarat duminic\u0103 c\u0103 un muncitor de la centrala din Zaporizhzhia a fost r\u0103nit \u00een bombardamentele ruse\u0219ti de s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara.\n\nSenzorii de monitorizare a radia\u021biilor au fost, de asemenea, avaria\u021bi, a precizat Energoatom.\n\nVorbind la Toyoko, Guterres a reluat avertismentele pe care le-a f\u0103cut la \u00eenceputul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii trecute cu privire la riscurile nucleare pentru omenire, despre care a spus c\u0103 se afl\u0103 la doar ,,o ne\u00een\u021belegere\u201d de anihilarea nuclear\u0103.\n\nUzina din Zaporizhzhia a fost capturat\u0103 de for\u021bele ruse\u0219ti \u00een prima etap\u0103 a r\u0103zboiului din Ucraina, dar este \u00eenc\u0103 condus\u0103 de muncitori ucraineni.\n\nUzina a fost bombardat\u0103 \u0219i vineri, iar Rusia a acuzat din nou Ucraina pentru acest incident\n\n\u0218eful Agen\u021biei Interna\u021bionale pentru Energie Atomic\u0103 (AIEA) \u0219i-a exprimat s\u00e2mb\u0103t\u0103 grave \u00eengrijor\u0103ri cu privire la bombardamentele din ziua precedent\u0103 de la Zaporizhzhia, avertiz\u00e2nd asupra unui poten\u021bial ,,dezastru nuclear\u201d.\n\n,,Sunt extrem de \u00eengrijorat de bombardamentele de ieri la cea mai mare central\u0103 nuclear\u0103 din Europa, care subliniaz\u0103 riscul foarte real al unui dezastru nuclear care ar putea amenin\u021ba s\u0103n\u0103tatea public\u0103 \u0219i mediul \u00een Ucraina \u0219i nu numai\u201e, a scris Rafael Mariano Grossi \u00eentr-o declara\u021bie pe site-ul AIEA.\n\n,,AIEA a primit informa\u021bii cu privire la aceast\u0103 situa\u021bie grav\u0103 \u2013 cea mai recent\u0103 dintr-un lung \u0219ir de rapoarte din ce \u00een ce mai alarmante venite din toate p\u0103r\u021bile\u201e.\n\nGrossi \u0219i-a repetat duminic\u0103 apelul pentru ca o echip\u0103 a AIEA s\u0103 se deplaseze \u00een Zaporizhzhia.\n\n,,Aceast\u0103 misiune ar juca un rol crucial pentru a ajuta la stabilizarea situa\u021biei de siguran\u021b\u0103 \u0219i securitate nuclear\u0103 de acolo, a\u0219a cum am f\u0103cut-o la centrala nuclear\u0103 de la Chornob\u00eel \u0219i \u00een alte locuri din Ucraina \u00een ultimele luni\u201e, a spus el. The \u2066@iaeaorg\u2069 team must go to Zaporizhia just as we did to Chornobyl and South Ukraine earlier in the year. We can put together a safety, security and safeguards mission and deliver the indispensable assistance and impartial assessment that is needed. pic.twitter.com/yc4ZWyknJt\u2014 Rafael MarianoGrossi (@rafaelmgrossi) August 7, 2022\n\nBombardarea de vineri a unei linii electrice de \u00eenalt\u0103 tensiune de la instala\u021bia nuclear\u0103 i-a determinat pe operatori s\u0103 deconecteze un reactor, \u00een ciuda faptului c\u0103 nu a fost detectat\u0103 nicio scurgere radioactiv\u0103.\n\nAmbele p\u0103r\u021bi s-au acuzat reciproc s\u00e2mb\u0103t\u0103 de implicare \u00een ,,terorism nuclear\u201d. Compania nuclear\u0103 de stat ucrainean\u0103 Energoatom a acuzat Rusia pentru pagubele produse, \u00een timp ce Ministerul rus al Ap\u0103r\u0103rii a acuzat for\u021bele ucrainene de bombardarea centralei.\n\n\u0218eful politicii externe a UE, Josep Borrell, a condamnat activit\u0103\u021bile militare ruse\u0219ti din jurul centralei din Zaporizhzhia ca fiind ,,o \u00eenc\u0103lcare grav\u0103 \u0219i iresponsabil\u0103 a normelor de securitate nuclear\u0103 \u0219i un alt exemplu de nerespectare a normelor interna\u021bionale de c\u0103tre Rusia\u201e. The EU condemns Russia\u2019s military activities around #Zaporizhzhia nuclear power plant. This is a serious and irresponsible breach of nuclear safety rules and another example of Russia\u2019s disregard for international norms. @iaeaorg must gain access. \u2014 Josep Borrell Fontelles (@JosepBorrellF) August 6, 2022",
        "summary": "\u0218eful ONU, Antonio Guterres, a cerut \u00eencetarea opera\u021biunilor militare \u00een jurul celei mai mari centrale nucleare din Europa.\n\u0218eful ONU, Antonio Guterres, a cerut \u00eencetarea opera\u021biunilor militare \u00een jurul celei mai mari centrale nucleare din Europa, scrie Reuters.\nUzina din Zaporizhzhia a fost capturat\u0103 de for\u021bele ruse\u0219ti \u00een prima etap\u0103 a r\u0103zboiului din Ucraina, dar este \u00eenc\u0103 condus\u0103 de muncitori ucraineni.\nThe EU condemns Russia\u2019s military activities around #Zaporizhzhia nuclear power plant.\nThis is a serious and irresponsible breach of nuclear safety rules and another example of Russia\u2019s disregard for international norms."
    },
    {
        "title": "O bomb\u0103 de 450 kg din Al Doilea R\u0103zboi Mondial a fost g\u0103sit\u0103 \u00eentr-un r\u00e2u secat",
        "text": "O bomb\u0103 neexplodat\u0103 din Al Doilea R\u0103zboi Mondial, scufundat\u0103 \u00eentr-un r\u00e2u italian, a fost scoas\u0103 la iveal\u0103 din cauza unei secete extreme.\n\nBomba de 450 kg a fost g\u0103sit\u0103 de pescari pe malul r\u00e2ului Po, care a secat.\n\nSec\u0163iuni mari din acest r\u00e2u de 650 km au secat din cauza celei mai grave secete din ultimii 70 de ani din Italia.\n\nO bomb\u0103 neexplodat\u0103 din Al Doilea R\u0103zboi Mondial, scufundat\u0103 \u00eentr-un r\u00e2u italian, a fost scoas\u0103 la iveal\u0103 din cauza unei secete extreme. Bomba de 450 kg a fost g\u0103sit\u0103 de pescari pe malul r\u00e2ului Po, care a secat.\n\nSec\u0163iuni mari din acest r\u00e2u de 650 km au secat din cauza celei mai grave secete din ultimii 70 de ani din Italia.\n\nVremea neobi\u015fnuit de cald\u0103 \u015fi nivelul sc\u0103zut al precipita\u0163iilor au agravat deficitul de ap\u0103 din nordul Italiei \u015fi au sporit temerile legate de efectele schimb\u0103rilor climatice.\n\n\u201eBomba a fost g\u0103sit\u0103 de pescari pe malul r\u00e2ului Po\u201d, a declarat colonelul Marco Nasi, oficial al armatei.\n\nDispozitivul neexplodat, despre care oficialii militari italieni au declarat c\u0103 ar con\u0163ine 240 kg de explozibil, a fost descoperit \u00een iulie \u00een apropierea satului lombard Borgo Virgilio.\n\nSe pare c\u0103 aproximativ 3.000 de locuitori din apropiere au fost evacua\u0163i pentru ca exper\u0163ii \u00een dezamorsare de bombe s\u0103 poat\u0103 efectua \u00een siguran\u0163\u0103 o explozie controlat\u0103 duminic\u0103, potrivit BBC.\n\n\u201eLa \u00eenceput, unii dintre locuitori au spus c\u0103 nu se vor muta, dar \u00een ultimele zile credem c\u0103 i-am convins pe to\u0163i\u201d, a declarat primarul local Francesco Apori.\n\nSpa\u0163iul aerian al zonei a fost, de asemenea, \u00eenchis pentru o scurt\u0103 perioad\u0103 de timp, la fel ca \u015fi traficul fluvial pe calea navigabil\u0103 propriu-zis\u0103.\n\nPo este cel mai lung r\u00e2u din Italia, curg\u00e2nd din sud-vestul Alpilor p\u00e2n\u0103 la Marea Adriatic\u0103, dar imaginile anuale din satelit din acest an arat\u0103 pete din ce \u00een ce mai mari de albie secat\u0103, ca urmare a secetei extreme.\n\nOficialii italieni au declarat luna trecut\u0103 stare de urgen\u0163\u0103 pentru zonele din jurul Po, care irig\u0103 aproximativ o treime din produc\u0163ia agricol\u0103 a \u0163\u0103rii.\n\nCurentul s\u0103u a sl\u0103bit at\u00e2t de mult din cauza c\u0103ldurii \u015fi a lipsei de precipita\u0163ii din ultimele luni, \u00eenc\u00e2t fermierii din Valea Po spun c\u0103 apa s\u0103rat\u0103 a m\u0103rii se infiltreaz\u0103 acum \u00een r\u00e2u, distrug\u00e2nd culturile.",
        "summary": "O bomb\u0103 neexplodat\u0103 din Al Doilea R\u0103zboi Mondial, scufundat\u0103 \u00eentr-un r\u00e2u italian, a fost scoas\u0103 la iveal\u0103 din cauza unei secete extreme.\nBomba de 450 kg a fost g\u0103sit\u0103 de pescari pe malul r\u00e2ului Po, care a secat.\nO bomb\u0103 neexplodat\u0103 din Al Doilea R\u0103zboi Mondial, scufundat\u0103 \u00eentr-un r\u00e2u italian, a fost scoas\u0103 la iveal\u0103 din cauza unei secete extreme.\nBomba de 450 kg a fost g\u0103sit\u0103 de pescari pe malul r\u00e2ului Po, care a secat.\n\u201eBomba a fost g\u0103sit\u0103 de pescari pe malul r\u00e2ului Po\u201d, a declarat colonelul Marco Nasi, oficial al armatei."
    },
    {
        "title": "Speran\u0163e pentru tratamente \u00eempotriva melanomului. Cercet\u0103torii au reu\u015fit s\u0103 izoleze gena care permite tumorilor s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een organism",
        "text": "Celulele canceroase de piele produc \u201eperforatoare moleculare\u201d pentru a p\u0103trunde \u00een \u0163esuturile s\u0103n\u0103toase \u015fi a se r\u0103sp\u00e2ndi \u00een organism, potrivit unei cercet\u0103ri care ridic\u0103 perspectiva unor noi terapii pentru aceast\u0103 boal\u0103.\n\nInstitutul de Cercetare a Cancerului din Londra a izolat gena care permite tumorilor s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een organism.\n\nCercet\u0103torii au folosit microscopia robotizat\u0103 pentru a capta formarea perforatoarelor de c\u0103tre celulele de melanom care au fost cultivate \u00een laborator \u00eentr-un material 3D asem\u0103n\u0103tor pielii.\n\nCelulele canceroase de piele produc \u201eperforatoare moleculare\u201d pentru a p\u0103trunde \u00een \u0163esuturile s\u0103n\u0103toase \u015fi a se r\u0103sp\u00e2ndi \u00een organism, potrivit unei cercet\u0103ri care ridic\u0103 perspectiva unor noi terapii pentru aceast\u0103 boal\u0103.\n\nInstitutul de Cercetare a Cancerului din Londra a izolat gena care permite tumorilor s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een organism.\n\nCercet\u0103torii au folosit microscopia robotizat\u0103 pentru a capta formarea perforatoarelor de c\u0103tre celulele de melanom care au fost cultivate \u00een laborator \u00eentr-un material 3D asem\u0103n\u0103tor pielii.\n\nAceste perforatoare ajut\u0103 celulele tumorale s\u0103 se ata\u015feze \u015fi s\u0103 fac\u0103 g\u0103uri \u00een celulele \u015fi structurile \u00eenconjur\u0103toare, permi\u0163\u00e2nd cancerului s\u0103 se deplaseze dincolo de locul \u00een care se formeaz\u0103 \u015fi s\u0103 ajung\u0103 \u00een alte \u0163esuturi \u015fi organe.\n\n\u201eEste pentru prima dat\u0103 c\u00e2nd acest tip de modificare a formei celulelor a fost asociat cu orice tip de cancer metastatic\u201d, a declarat Chris Bakal, profesor de morfodinamic\u0103 a cancerului la Institutul de Cercetare a Cancerului din Londra.\n\nRatele melanomului au crescut de peste dou\u0103 ori \u00een Marea Britanie din anii 1990, cu peste 16.000 de persoane nou diagnosticate cu aceast\u0103 boal\u0103 \u00een fiecare an. \u00cen stadiile incipiente, tumorile pot fi adesea \u00eendep\u0103rtate de c\u0103tre chirurgi, dar cancerul devine mai dificil de tratat pe m\u0103sur\u0103 ce se r\u0103sp\u00e2nde\u015fte \u00een alte p\u0103r\u0163i ale corpului, potrivit The Guardian.\n\nBakal \u015fi colegii s\u0103i au cultivat celule de melanom \u00eentr-o matrice 3D bogat\u0103 \u00een colagen, una dintre principalele proteine care se g\u0103sesc \u00een piele. Prin epuizarea genelor din celulele canceroase, una c\u00e2te una, ei au descoperit o anumit\u0103 gen\u0103, ARHGEF9, care era crucial\u0103 pentru formarea perforatoarelor moleculare.\n\nGena se g\u0103se\u015fte \u00een toate celulele umane, dar la adul\u0163i tinde s\u0103 fie activat\u0103 doar \u00een celulele creierului pentru a le ajuta s\u0103 fac\u0103 noi conexiuni. Mult mai devreme \u00een dezvoltarea uman\u0103, gena permite neuronilor s\u0103-\u015fi produc\u0103 propriile structuri asem\u0103n\u0103toare unor perforatoare, care ajut\u0103 celulele s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een organism \u015fi s\u0103 conecteze sistemul nervos.\n\n\u00cen revista iScience, cercet\u0103torii descriu modul \u00een care dezactivarea genei ARHGEF9 \u00een celulele de melanom a destabilizat perforatoarele moleculare, astfel \u00eenc\u00e2t cancerul nu a mai putut s\u0103 se ata\u015feze \u015fi s\u0103 penetreze \u00een \u0163esuturile \u00eenvecinate.\n\nSperan\u0163e pentru tratamente \u00eempotriva melanomului\n\nDescoperirea d\u0103 speran\u0163e de noi terapii pentru melanom \u015fi, eventual, pentru alte tipuri de cancer, cum ar fi neuroblastomul, care se pot r\u0103sp\u00e2ndi \u00een acela\u015fi mod. De\u015fi muta\u0163iile \u00een gena ARHGEF9 sunt legate de o gam\u0103 larg\u0103 de tulbur\u0103ri neurologice, se crede c\u0103 gena este mai important\u0103 \u00een timpul dezvolt\u0103rii timpurii dec\u00e2t la v\u00e2rsta adult\u0103. Dac\u0103 acesta este cazul, dezvoltarea unor medicamente care s\u0103 inhibe gena ar putea bloca r\u0103sp\u00e2ndirea melanomului f\u0103r\u0103 efecte secundare grave.\n\n\u201eConsider\u0103m c\u0103 dezarmarea perforatorului este susceptibil\u0103 de a avea o aplicare pe scar\u0103 larg\u0103\u201d, a declarat Bakal, de\u015fi suspecteaz\u0103 c\u0103 procesul nu va fi relevant pentru toate melanoamele. Deoarece gena este foarte activ\u0103 \u00een celulele metastatice \u015fi mai pu\u0163in activ\u0103 \u00een multe alte celule normale, medicamentele care o vizeaz\u0103 ar putea fi mai selective pentru celulele canceroase \u015fi, prin urmare, mai pu\u0163in toxice, a ad\u0103ugat el.\n\nDincolo de deschiderea drumului pentru tratamentele viitoare, lucrarea ar putea avea implica\u0163ii mult mai largi pentru \u00een\u0163elegerea cancerului. \u201eAceast\u0103 lucrare ar putea schimba \u00een cele din urm\u0103 modul \u00een care ne g\u00e2ndim la celulele canceroase \u015fi la tumori. Mai exact, neuronii interac\u0163ioneaz\u0103 \u00een re\u0163ele mari pentru a forma creierele, vorbesc prin intermediul neurotransmi\u0163\u0103torilor \u015fi propag\u0103 informa\u0163ii prin intermediul electricit\u0103\u0163ii\u201d, a spus Bakal.\n\n\u201eLucrarea noastr\u0103 arat\u0103 c\u0103 multe celule canceroase pot ac\u0163iona \u00een mod similar pentru a forma aceste re\u0163ele \u015fi c\u0103 tumorile ar putea fi aproape \u201easem\u0103n\u0103toare unui creier\u201d. Buricele sau senzorii pe care i-am identificat aici ar putea fi una dintre modalit\u0103\u0163ile prin care celulele canceroase se conecteaz\u0103 la aceast\u0103 re\u0163ea \u015fi \u00ee\u015fi transmit informa\u0163ii \u00eentre ele\u201d. Alte lucr\u0103ri \u00een laborator sugereaz\u0103 c\u0103 celulele canceroase sunt foarte active din punct de vedere electric.\n\nDr. Sam Godfrey de la Cancer Research UK a declarat c\u0103 rezultatele sunt \u00eencurajatoare. \u201eAceste descoperiri vor permite ca cercet\u0103rile viitoare s\u0103 se concentreze asupra rolului acestei \u0163inte \u00een melanom \u015fi dac\u0103 ar putea, de asemenea, s\u0103 ne ajute s\u0103 \u00eenvingem anumite tipuri de cancer care afecteaz\u0103 copiii \u015fi tinerii\u201d, a spus el. \u201e\u00cen\u0163elegerea mai multor lucruri despre biologia acestei boli va duce la noi teste \u015fi tratamente pentru persoanele cu melanom\u201d.",
        "summary": "Institutul de Cercetare a Cancerului din Londra a izolat gena care permite tumorilor s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een organism.\nInstitutul de Cercetare a Cancerului din Londra a izolat gena care permite tumorilor s\u0103 se r\u0103sp\u00e2ndeasc\u0103 \u00een organism.\n\u201eEste pentru prima dat\u0103 c\u00e2nd acest tip de modificare a formei celulelor a fost asociat cu orice tip de cancer metastatic\u201d, a declarat Chris Bakal, profesor de morfodinamic\u0103 a cancerului la Institutul de Cercetare a Cancerului din Londra.\nPrin epuizarea genelor din celulele canceroase, una c\u00e2te una, ei au descoperit o anumit\u0103 gen\u0103, ARHGEF9, care era crucial\u0103 pentru formarea perforatoarelor moleculare.\n\u201eAceast\u0103 lucrare ar putea schimba \u00een cele din urm\u0103 modul \u00een care ne g\u00e2ndim la celulele canceroase \u015fi la tumori."
    },
    {
        "title": "Adev\u0103ratul motiv pentru care hainele cu marca NASA sunt acum peste tot",
        "text": "National Aeronautics and Space Administration (NASA) este renumit\u0103 pentru programele sale ambi\u021bioase de explorare spa\u021bial\u0103 \u0219i pentru misiunile de aselenizare.\n\nTelescoapele sale ofer\u0103 din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd o privire uimitoare asupra universului.\n\nDe la \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219irea unor imagini fascinante ale planetei Marte la vederi uluitoare ale universului profund, NASA captiveaz\u0103 oamenii din \u00eentreaga lume de peste \u0219ase decenii.\n\nNational Aeronautics and Space Administration (NASA) este renumit\u0103 pentru programele sale ambi\u021bioase de explorare spa\u021bial\u0103 \u0219i pentru misiunile de aselenizare.\n\nTelescoapele sale ofer\u0103 din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd o privire uimitoare asupra universului.\n\nDe la \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219irea unor imagini fascinante ale planetei Marte la vederi uluitoare ale universului profund, NASA captiveaz\u0103 oamenii din \u00eentreaga lume de peste \u0219ase decenii.\n\n\u00cen ciuda faptului c\u0103 este o agen\u021bie guvernamental\u0103 american\u0103, NASA este un brand \u00een sine. Magazinul spa\u021bial de la Centrul Spa\u021bial Kennedy este un centru pentru suveniruri stelare, suveniruri spa\u021biale \u0219i echipamente NASA. Nu e de mirare c\u0103 unii pasiona\u021bi de spa\u021biu vor s\u0103 experimenteze \u0219i s\u0103 de\u021bin\u0103 o bucat\u0103 din tot ce este \u201edin aceast\u0103 lume\u201d.\n\nDublul G de la Gucci, monograma LV, tr\u0103sura tras\u0103 de cai a lui Hermes \u0219i C-ul \u00eentrep\u0103truns al lui Chanel sunt unele dintre cele mai iconice \u0219i dorite logo-uri de mod\u0103 din lume. Cu toate acestea, faimoasa insign\u0103 a NASA este adesea logo-ul preferat de fashioniste, inclusiv de celebrit\u0103\u021bi precum Chris Evans \u0219i Ariana Grande, precum \u0219i de branduri de mod\u0103 celebre precum H&M \u0219i Tom Sachs.\n\nEmblem\u0103 a modei cu o larg\u0103 atrac\u021bie\n\nDesenat de James Modarelli la \u00eenfiin\u021barea NASA \u00een 1959, logo-ul reprezint\u0103 planeta, stelele \u0219i orbita. Acesta a fost eclipsat de logo-ul cu viermele \u00een 1975, care a dezvoltat un cult \u00eenainte ca chiftelu\u021ba s\u0103 \u00eel dea la o parte \u00een 1992. Ast\u0103zi, ambele logo-uri sunt pe orbita modei \u0219i sunt utilizate pe scar\u0103 larg\u0103 pe rucsacuri, tricouri, pantofi, hanorace, \u0219epci \u0219i gen\u021bi de m\u00e2n\u0103 v\u00e2ndute la Target, Walmart \u0219i Urban Outfitters.\n\nDirectorul de crea\u021bie al Consortium NYC, Jahn Hall, a declarat pentru CNN: \u201eCei care lucreaz\u0103 pentru branduri precum Heron Preston \u0219i Balenciaga sunt la fel de \u00eendr\u0103gosti\u021bi de fantezia c\u0103l\u0103toriilor \u00een spa\u021biu ca oricine altcineva\u2026 Nu toat\u0103 lumea se poate conecta cu Heron Preston sau cu Target, dar toat\u0103 lumea \u00een\u021belege americanca modern\u0103 a unor m\u0103rci precum NASA, Disney, Peanuts \u0219i The Simpsons. Lucruri precum NASA ac\u021bioneaz\u0103 ca un fel de egalizator magic.\u201d\n\n\u00cenainte de 2016, NASA permitea doar m\u0103rcilor s\u0103 foloseasc\u0103 logo-ul chiftelu\u021bei (insigna NASA). Dar, potrivit collectSPACE, dup\u0103 ce designerul de mod\u0103 Vivienne Tam a folosit logo-ul viermelui (logoul NASA) \u00een colec\u021bia sa de prim\u0103var\u0103/var\u0103 2017 \u0219i dup\u0103 ce brandul de mod\u0103 de lux Coach l-a \u00eencorporat \u00een gen\u021bile haute couture, cererea pentru acesta din urm\u0103 a crescut vertiginos. \u201e\u00cenainte de 2017 f\u0103ceam cinci sau zece aprob\u0103ri de logo-uri pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103. Acum s-a ajuns \u00een punctul \u00een care primim \u00een medie 225 pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103\u201d, a declarat pentru CNN Bert Ulrich, omul de leg\u0103tur\u0103 multimedia al NASA, care supervizeaz\u0103 utilizarea logo-urilor NASA \u00een filme, articole de \u00eembr\u0103c\u0103minte \u0219i suveniruri. \u201eAnul trecut, au fost peste 11.000 de solicit\u0103ri \u2013 un record absolut.\u201d\n\nLogo-urile NASA sunt gratuite, dar se aplic\u0103 anumite condi\u021bii\n\nDe ce sunt companiile interesate s\u0103 pun\u0103 logo-uri NASA pe orice? Pentru c\u0103 nu trebuie s\u0103 acorde licen\u021be pentru aceste logo-uri \u2013 sunt libere s\u0103 le foloseasc\u0103 (prin intermediul NASA). Pentru a pune logo-ul cu chiftea sau logo-ul cu viermi\u0219ori cool pe produsele lor, acestea \u00ee\u0219i trimit desenele printr-un e-mail c\u0103tre divizia multimedia a NASA pentru aprobare. \u00cen timp ce m\u0103rcile c\u00e2\u0219tig\u0103 milioane, NASA nu c\u00e2\u0219tig\u0103 nici un cent din m\u0103rfurile care poart\u0103 logo-urile sale elegante, deoarece este o agen\u021bie guvernamental\u0103.\n\nPoate cineva s\u0103 foloseasc\u0103 logo-urile iconice? Oricine, dac\u0103 respect\u0103 liniile directoare ale NASA. De exemplu, logo-urile NASA nu pot fi ilustrate \u00eempreun\u0103. De asemenea, logo-urile NASA nu pot fi folosite al\u0103turi de logo-urile altor m\u0103rci. Agen\u021bia spa\u021bial\u0103 evit\u0103 produsele cosmetice, lenjeria intim\u0103 \u0219i produsele alcoolice cu logo-uri NASA. Mai mult, NASA poate trimite scrisori de \u00eencetare a activit\u0103\u021bii companiilor care utilizeaz\u0103 \u00een mod abuziv logo-urile. \u201eEste doar o chestiune legat\u0103 de modul \u00een care suntem percepu\u021bi \u0219i cum ne reprezint\u0103\u201d, a declarat Ulrich, potrivit Los Angeles Times.",
        "summary": "Magazinul spa\u021bial de la Centrul Spa\u021bial Kennedy este un centru pentru suveniruri stelare, suveniruri spa\u021biale \u0219i echipamente NASA.\nLucruri precum NASA ac\u021bioneaz\u0103 ca un fel de egalizator magic.\u201d\u00cenainte de 2016, NASA permitea doar m\u0103rcilor s\u0103 foloseasc\u0103 logo-ul chiftelu\u021bei (insigna NASA).\n\u201eAnul trecut, au fost peste 11.000 de solicit\u0103ri \u2013 un record absolut.\u201dLogo-urile NASA sunt gratuite, dar se aplic\u0103 anumite condi\u021biiDe ce sunt companiile interesate s\u0103 pun\u0103 logo-uri NASA pe orice?\nDe exemplu, logo-urile NASA nu pot fi ilustrate \u00eempreun\u0103.\nDe asemenea, logo-urile NASA nu pot fi folosite al\u0103turi de logo-urile altor m\u0103rci."
    },
    {
        "title": "Oficialii occidentali sugereaz\u0103 retragerea companiilor \u015fi b\u0103ncilor din Turcia dac\u0103 Erdogan va continua jocul la dou\u0103 capete",
        "text": "\u00cent\u00e2lnirea dintre pre\u015fedintele Turciei \u015fi Vladimir Putin a \u00eentins nervii liderilor vestici la maxim dup\u0103 ce cei doi \u015fefi de stat au c\u0103zut de acord pentru dezvoltarea rela\u0163iilor economice \u015fi comerciale dintre cele dou\u0103 \u0163\u0103ri.\n\nUE n-a lansat \u00een mod oficial \u00eenc\u0103 nicio discu\u0163ie pe tema problemei Putin-Erdogan \u015fi contra-m\u0103surile care s-ar putea lua \u00een cazul Turciei.\n\nAnali\u015ftii sus\u0163in c\u0103 \u00een contextul r\u0103zboiului, rolul strategic al Turciei \u00een regiune \u015fi controlul exercitat asupra str\u00e2mtorilor care leag\u0103 Marea Neagr\u0103 de Marea Mediteran\u0103 au devenit extrem de importante.\n\n\u00cent\u00e2lnirea dintre pre\u015fedintele Turciei \u015fi Vladimir Putin a \u00eentins nervii liderilor vestici la maxim dup\u0103 ce cei doi \u015fefi de stat au c\u0103zut de acord pentru dezvoltarea rela\u0163iilor economice \u015fi comerciale dintre cele dou\u0103 \u0163\u0103ri.\n\nOficialii occidentali amenin\u0163\u0103 Turcia cu retragere companiilor \u015fi b\u0103ncilor interna\u0163ionale din \u0163ar\u0103, dac\u0103 Recep Erdogan \u00eel va ajuta pe liderul de la Kremlin s\u0103 evite sanc\u0163iunile europene, scrie Financial Times.\n\nCiti\u0163i continuarea pe www.businessmagazin.ro",
        "summary": "\u00cent\u00e2lnirea dintre pre\u015fedintele Turciei \u015fi Vladimir Putin a \u00eentins nervii liderilor vestici la maxim dup\u0103 ce cei doi \u015fefi de stat au c\u0103zut de acord pentru dezvoltarea rela\u0163iilor economice \u015fi comerciale dintre cele dou\u0103 \u0163\u0103ri.\nUE n-a lansat \u00een mod oficial \u00eenc\u0103 nicio discu\u0163ie pe tema problemei Putin-Erdogan \u015fi contra-m\u0103surile care s-ar putea lua \u00een cazul Turciei.\nAnali\u015ftii sus\u0163in c\u0103 \u00een contextul r\u0103zboiului, rolul strategic al Turciei \u00een regiune \u015fi controlul exercitat asupra str\u00e2mtorilor care leag\u0103 Marea Neagr\u0103 de Marea Mediteran\u0103 au devenit extrem de importante.\n\u00cent\u00e2lnirea dintre pre\u015fedintele Turciei \u015fi Vladimir Putin a \u00eentins nervii liderilor vestici la maxim dup\u0103 ce cei doi \u015fefi de stat au c\u0103zut de acord pentru dezvoltarea rela\u0163iilor economice \u015fi comerciale dintre cele dou\u0103 \u0163\u0103ri.\nOficialii occidentali amenin\u0163\u0103 Turcia cu retragere companiilor \u015fi b\u0103ncilor interna\u0163ionale din \u0163ar\u0103, dac\u0103 Recep Erdogan \u00eel va ajuta pe liderul de la Kremlin s\u0103 evite sanc\u0163iunile europene, scrie Financial Times."
    },
    {
        "title": "Noi loturi de \u00eenghe\u0163at\u0103 Haagen-Dazs sunt retrase de la v\u00e2nzare de marile re\u0163ele de supermarketuri",
        "text": "Noi loturi de \u00eenghe\u0163at\u0103 Haagen-Dazs sunt retrase de la v\u00e2nzare de marile re\u0163ele de supermarketuri, ca urmare a detect\u0103rii unor urme de e 2-Cloroetanol, conform unor anun\u0163uri postate pe site-ul Autorit\u0103\u0163ii Na\u0163ionale Sanitar-Veterinare \u015fi pentru Siguran\u0163a Alimentelor.\n\nGeneral Mills, fabricantul H\u00e4agen-Dazs, a decis rechemarea voluntar\u0103 a unora dintre produsele sale de \u00eenghe\u0163at\u0103 ca urmare a detect\u0103rii unor urme de 2-Cloroetanol (2CE) \u00eentr-un lot specific de produse H\u00e4agen-Dazs.\n\nM\u0103sura este \u00eentreprins\u0103 ca precau\u0163ie.\n\nNoi loturi de \u00eenghe\u0163at\u0103 Haagen-Dazs sunt retrase de la v\u00e2nzare de marile re\u0163ele de supermarketuri, ca urmare a detect\u0103rii unor urme de e 2-Cloroetanol, conform unor anun\u0163uri postate pe site-ul Autorit\u0103\u0163ii Na\u0163ionale Sanitar-Veterinare \u015fi pentru Siguran\u0163a Alimentelor.\n\nGeneral Mills, fabricantul H\u00e4agen-Dazs, a decis rechemarea voluntar\u0103 a unora dintre produsele sale de \u00eenghe\u0163at\u0103 ca urmare a detect\u0103rii unor urme de 2-Cloroetanol (2CE) \u00eentr-un lot specific de produse H\u00e4agen-Dazs.\n\nM\u0103sura este \u00eentreprins\u0103 ca precau\u0163ie.\n\n\u201eAc\u0163iunea are loc \u00een urma unor investiga\u0163ii care au stabilit c\u0103 sursa neconformit\u0103\u0163ii este un furnizor individual \u015fi se limiteaz\u0103 la anumite date limit\u0103 de consum ale anumitor produse din lotul \u00een cauz\u0103. Dup\u0103 ce a investigat \u00een mod proactiv aceast\u0103 problem\u0103 pentru a determina sursa, General Mills ia m\u0103sura de precau\u0163ie de a retrage \u00een mod voluntar toate loturile afectate de H\u00e4agen-Dazs din toate punctele de v\u00e2nzare din Rom\u00e2nia. Investiga\u0163iile am\u0103nun\u0163ite \u00eentreprinse de General Mills cu privire la cauza principal\u0103 a acestei probleme de neconformitate au indicat c\u0103 nivelurile de urme de 2-Cloroetanol (2CE) pot fi depistate la un ingredient asigurat de c\u0103tre unul dintre furnizori. Nivelurile substan\u0163ei detectate dep\u0103\u015fesc cu pu\u0163in limitele de detec\u0163ie analitic\u0103\u201d, se arat\u0103 pe site-ul Autorit\u0103\u0163ii Na\u0163ionale Sanitar-Veterinare \u015fi pentru Siguran\u0163a Alimentelor.\n\nEste vorba despre \u00eenghe\u0163ata Haagen-Dazs Belgian Chocolate 8X460 ml, Macadamia Nut Brittle 8 X 460 ml, Cookies & Cream 8X460 ml, Macadamia Nut Brittle 24X95 ml \u015fi Belgian Chocolate 24X95 ml.\n\n\u201eLa H\u00e4agen-Dazs, calitatea \u015fi siguran\u0163a alimentelor reprezint\u0103 prioritatea noastr\u0103 principal\u0103. H\u00e4agen-Dazs nu folose\u015fte 2-Cloroetanol (2CE) \u00een niciunul dintre produsele sale si respect\u0103 toate reglement\u0103rile privind siguran\u0163a alimentar\u0103 \u015fi standardele stricte din fiecare pia\u0163\u0103 \u00een care oper\u0103m, inclusiv Rom\u00e2nia. Regret\u0103m orice inconvenient cauzat din cauza acestei rechem\u0103ri de pe pia\u0163\u0103.\n\nInstruc\u0163iuni pentru consumatori. Clien\u0163ii care au cump\u0103rat unul dintre aceste produse pot returna produsul sau chitan\u0163a la locul de cump\u0103rare pentru o rambursare complet\u0103\u201d, arat\u0103 produc\u0103torul.",
        "summary": "Noi loturi de \u00eenghe\u0163at\u0103 Haagen-Dazs sunt retrase de la v\u00e2nzare de marile re\u0163ele de supermarketuri, ca urmare a detect\u0103rii unor urme de e 2-Cloroetanol, conform unor anun\u0163uri postate pe site-ul Autorit\u0103\u0163ii Na\u0163ionale Sanitar-Veterinare \u015fi pentru Siguran\u0163a Alimentelor.\nGeneral Mills, fabricantul H\u00e4agen-Dazs, a decis rechemarea voluntar\u0103 a unora dintre produsele sale de \u00eenghe\u0163at\u0103 ca urmare a detect\u0103rii unor urme de 2-Cloroetanol (2CE) \u00eentr-un lot specific de produse H\u00e4agen-Dazs.\nNoi loturi de \u00eenghe\u0163at\u0103 Haagen-Dazs sunt retrase de la v\u00e2nzare de marile re\u0163ele de supermarketuri, ca urmare a detect\u0103rii unor urme de e 2-Cloroetanol, conform unor anun\u0163uri postate pe site-ul Autorit\u0103\u0163ii Na\u0163ionale Sanitar-Veterinare \u015fi pentru Siguran\u0163a Alimentelor.\nGeneral Mills, fabricantul H\u00e4agen-Dazs, a decis rechemarea voluntar\u0103 a unora dintre produsele sale de \u00eenghe\u0163at\u0103 ca urmare a detect\u0103rii unor urme de 2-Cloroetanol (2CE) \u00eentr-un lot specific de produse H\u00e4agen-Dazs.\nEste vorba despre \u00eenghe\u0163ata Haagen-Dazs Belgian Chocolate 8X460 ml, Macadamia Nut Brittle 8 X 460 ml, Cookies & Cream 8X460 ml, Macadamia Nut Brittle 24X95 ml \u015fi Belgian Chocolate 24X95 ml."
    },
    {
        "title": "Adev\u0103rata criz\u0103 se apropie: \u00cencep\u00e2nd cu primul trimestru al anului viitor, va fi primul \u015foc pentru cei care au credite ipotecare/imobiliare legate la IRCC, c\u00e2nd, practic, ratele lunare se vor dubla. C",
        "text": "Opinii\n\nOpinie Cristian Hostiuc, director editorial al ZF\n\nVineri, BNR a majorat din nou dob\u00e2nda de referin\u0163\u0103, de la 4,75% la 5,5%, o cre\u015ftere de 0,75%, mai pu\u0163in dec\u00e2t de a\u015fteptau anali\u015ftii. \u00cen Ungaria dob\u00e2nda de referin\u0163\u0103 este de 10,25% iar \u00een Polonia este de 6,5% la o infla\u0163ie cam ca \u00een Rom\u00e2nia, de 14-15%.\n\nDob\u00e2nda lombard, adic\u0103 dob\u00e2nda la care se \u00eemprumut\u0103 b\u0103ncile de la BNR c\u00e2nd au nevoie de lichiditate \u2013 \u015fi au! \u2013 a crescut de la 5,75% la 6,5%. De fapt aceasta este dob\u00e2nda \u201ereal\u0103\u201d practicat\u0103 de BNR.\n\nBanca Na\u0163ional\u0103 a majorat dob\u00e2nda cu doar 0,75%, mai pu\u0163in dec\u00e2t se a\u015ftepta pia\u0163a, pentru c\u0103 ultimele date indic\u0103 o plafonare a infla\u0163iei \u00een T3/2022 (totu\u015fi s\u0103 nu uit\u0103m c\u0103 pre\u0163urile la energia electric\u0103 \u015fi gaze sunt plafonate, iar pre\u0163urile reale de pe pia\u0163\u0103 pur \u015fi simplu au explodat), dup\u0103 care ar urma intrarea pe un trend de sc\u0103dere, \u00eencep\u00e2nd cu T4, asta dac\u0103 nu mai apare \u00eenc\u0103 o leb\u0103d\u0103 neagr\u0103.\n\nDar poate cel mai important lucru pe care l-a men\u0163ionat BNR dup\u0103 decizia de vineri, este c\u0103 economia a intrat \u00eentr-o perioad\u0103 de cvasistagnare \u2013 \u00een T2 \u015fi T3 dup\u0103 cre\u015fterea nea\u015fteptat\u0103 din T1 (peste 6%), deci criza, infla\u0163ia, sc\u0103derea puterii de cump\u0103rare, recesiunea din economiile occidentale \u00eencep s\u0103-\u015fi fac\u0103 sim\u0163it\u0103 prezen\u0163a \u015fi la noi.\n\nPe pia\u0163a interbancar\u0103 ROBOR-ul la 3 luni, indicatorul de referin\u0163\u0103 pentru o parte din creditele persoanelor fizice \u015fi companii, a urcat extrem de alert \u00een ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, fiind cotat la 8,12%, vineri 5 august.\n\nLa 1 an ROBOR-ul a fost cotat la 8,34%.\n\nDob\u00e2nda interbancar\u0103, unde se fac cele mai multe tranzac\u0163ii \u00eentre b\u0103nci, a fost cotat\u0103 vineri la 5,86%, fa\u0163\u0103 de 4,72% \u00een luna iulie.\n\nAceast\u0103 dob\u00e2nd\u0103 st\u0103 la baza calcul\u0103rii IRCC-ului, indicatorul de referin\u0163\u0103 pentru creditele ipotecare \u2013 Prima Cas\u0103, Noua Cas\u0103, sau cele acordate liber de b\u0103nci, f\u0103r\u0103 garan\u0163ia statului.\n\nAcum, IRCC este de 2,56%, indicator valabil pentru lunile iulie, august, septembrie.\n\nPentru octombrie, noiembrie, decembrie, IRCC-ul va fi de 3,9%.\n\nPentru ianuarie, februarie, martie anul viitor, IRCC-ul va dep\u0103\u015fi 5%, dup\u0103 cum arat\u0103 dob\u00e2nzile de pe pia\u0163\u0103, asta dac\u0103 nu va fi chiar mai mult.\n\nP\u00e2n\u0103 acum cei care au luat credite ipotecare/imobiliare nu prea au sim\u0163it cre\u015fterea dob\u00e2nzilor, av\u00e2nd \u00een vedere decalajul de calcul al IRCC \u2013 6 luni \u00eent\u00e2rziere \u2013 \u015fi diferen\u0163a fa\u0163\u0103 de ROBOR. De aceea toat\u0103 lumea vrea s\u0103 schimbe indicatorul de referin\u0163\u0103, s\u0103 treac\u0103 de pe ROBOR la IRCC. Dar \u015fi IRCC-ul va cre\u015fte.\n\nDe exemplu, pentru cineva care a luat un credit ipotecar de 343.000 de lei, adic\u0103 echivalentul a 70.000 de euro, \u00een urm\u0103 cu 1 an, la un IRCC de 1,08%, c\u00e2t era atunci, plus marja b\u0103ncii de 2%, adic\u0103 o dob\u00e2nd\u0103 total\u0103 de 3,08%, rezulta o rat\u0103 lunar\u0103 de plat\u0103 de 1.833 de lei. Calculul este sumar, folosit doar ca exemplu.\n\nLa un venit de 6.110 lei net, rata la banc\u0103 reprezenta 30% din c\u00e2\u015ftigul lunar, adic\u0103 maximul c\u00e2t putea acorda o banc\u0103 conform normelor.\n\nAcum, c\u00e2nd IRCC-ul este 2,56%, plus 2% marja b\u0103ncii, rezult\u0103 o dob\u00e2nd\u0103 de 4,56%, ceea ce \u00eenseamn\u0103 o rat\u0103 lunar\u0103 de plat\u0103 de 2.256 lei, adic\u0103 37% din c\u00e2\u015ftigul lunar. 400 de lei \u00een plus la rat\u0103 conteaz\u0103, dar nu \u00eenseamn\u0103 o presiune.\n\nDin octombrie, c\u00e2nd se va schimba din nou, IRCC-ul va fi 3,9%, plus 2% marja b\u0103ncii, rezult\u00e2nd o dob\u00e2nd\u0103 de 5,9%, \u015fi o rat\u0103 lunar\u0103 de plat\u0103 de 2.639 de lei, adic\u0103 43% din c\u00e2\u015ftigul lunar.\n\nDintr-o dat\u0103, \u00een numai 1 an, rata a crescut cu 800 de lei pe lun\u0103, deci \u00eencepe s\u0103 \u201eusture\u201d. Asta dac\u0103 salariul nu s-a majorat \u00eentre timp.\n\nDin ianuarie 2023, IRCC-ul va cre\u015fte la cel pu\u0163in 5,2% (un calcul f\u0103cut pe datele actuale) la care se adaug\u0103 marja b\u0103ncii de 2%, rezult\u00e2nd o dob\u00e2nd\u0103 de 7,2%. Rata de plat\u0103 va cre\u015fte la cel pu\u0163in 3.010 lei pe lun\u0103, reprezent\u00e2nd 50% din c\u00e2\u015ftigul lunar.\n\nPractic, \u00eentr-un an \u015fi 6 luni, rata a crescut cu 1.177 de lei, adic\u0103 cu 60%.\n\nProblema este c\u0103, \u00eentre timp, puterea de cump\u0103rare va sc\u0103dea cu 20% prin cre\u015fterea pre\u0163urilor.\n\nDac\u0103 \u00een momentul acord\u0103rii creditului, la un venit lunat de 6.110 lei \u015fi o rat\u0103 de 1.833 de lei pe lun\u0103, cu o infla\u0163ie de 3%, rata putea fi pl\u0103tit\u0103 f\u0103r\u0103 probleme, din primul trimestru al anului viitor situa\u0163ia se va schimba radical, amintind de perioada de acum un deceniu, c\u00e2nd cre\u015fterea cursului francului elve\u0163ian \u015fi a euro a dat foarte multe bugete peste cap, declan\u015f\u00e2nd o furie mare a rom\u00e2nilor \u00eempotriva b\u0103ncilor.\n\nCei care au credite imobiliare, care sunt de valori mari, vor sim\u0163i \u00een plin lovitura primit\u0103 prin cre\u015fterea IRCC. Asta s\u0103 nu mai vorbim de faptul c\u0103 cei care sunt lega\u0163i la ROBOR simt deja exponen\u0163ial lovitura primit\u0103.\n\nMul\u0163i nu realizeaz\u0103 ce va fi de anul viitor, la c\u00e2t vor cre\u015fte ratele de plat\u0103 la banc\u0103.\n\nNu \u015ftiu dac\u0103 realizeaz\u0103 \u015fi b\u0103ncile ce furie va veni, pentru c\u0103 va fi foarte greu de acomodat cre\u015fterea ratelor \u00een bugetul unei persoane sau unei familii.\n\nAm\u00e2narea pl\u0103\u0163ii ratelor nu este o solu\u0163ie nici pentru clien\u0163i, nici pentru b\u0103nci, deci trebuie g\u0103sit\u0103 o alt\u0103 solu\u0163ie.\n\nExemplul de mai sus se bazeaz\u0103 pe faptul c\u0103 cel care a luat creditul \u00ee\u015fi va p\u0103stra locul de munc\u0103 sau salariul nu va suferi vreo modificare, \u00een sensul reducerii lui, a\u015fa cum s-a \u00eent\u00e2mplat \u00een criza precedent\u0103.\n\nOricare dintre aceste situa\u0163ii ar reprezenta un dezastru.\n\nCriza actual\u0103 nu a adus restructur\u0103ri, disponibiliz\u0103ri \u015fi t\u0103ierea salariilor. S\u0103 sper\u0103m c\u0103 nu va fi cazul.\n\nOricum, de la anul se va vedea ce \u00eenseamn\u0103 cre\u015fterea dob\u00e2nzilor, \u015fi nu \u015ftiu c\u00e2t\u0103 lume este preg\u0103tit\u0103 pentru impact.",
        "summary": "Pentru octombrie, noiembrie, decembrie, IRCC-ul va fi de 3,9%.\nPentru ianuarie, februarie, martie anul viitor, IRCC-ul va dep\u0103\u015fi 5%, dup\u0103 cum arat\u0103 dob\u00e2nzile de pe pia\u0163\u0103, asta dac\u0103 nu va fi chiar mai mult.\nDar \u015fi IRCC-ul va cre\u015fte.\nDintr-o dat\u0103, \u00een numai 1 an, rata a crescut cu 800 de lei pe lun\u0103, deci \u00eencepe s\u0103 \u201eusture\u201d.\nPractic, \u00eentr-un an \u015fi 6 luni, rata a crescut cu 1.177 de lei, adic\u0103 cu 60%."
    },
    {
        "title": "Povestea unui fost fotbalist care a jucat pentru campioana Rom\u00e2niei care acum este primar \u015fi om de afaceri \u00een comuna unde s-a n\u0103scut so\u0163ia lui",
        "text": "Pe Strada Principal\u0103 din satul Apold, jude\u0163ul Mure\u015f, la num\u0103rul 75, unei case f\u0103r\u0103 un nume aparte \u00eencepea s\u0103-i scrie o nou\u0103 poveste, \u00een urm\u0103 cu patru ani, familia format\u0103 din Dana \u015fi Gabriel Mure\u015fan. Apold, un sat situat la 20 de kilometri de Sighi\u015foara, pe traseul Via Transilvanica, era locul de ba\u015ftin\u0103 al Danei, so\u0163ia lui Gabriel, ajuns \u00eentre timp fotbalist la Cluj. Au cump\u0103rat casa cu c\u00e2\u0163iva ani \u00eenainte de a o deschide, \u00een august 2018, sub numele \u201eCasa Trappold\u201d pe frontispiciu.\n\nAm deschis loca\u0163ia f\u0103r\u0103 s\u0103 st\u0103m prea mult pe g\u00e2nduri. Casa era cump\u0103rat\u0103 cu c\u00e2\u0163iva ani \u00eenainte \u015fi am tot lucrat la ea. Partea din fa\u0163\u0103 am l\u0103sat-o la fel \u2013 \u00een Ardeal, camera din fa\u0163\u0103 a casei e de neclintit \u015fi e cea mai r\u0103coroas\u0103, deci nu aveam cum s\u0103 lu\u0103m oaspe\u0163ilor experien\u0163a aceasta\u201d, poveste\u015fte familia Mure\u015fan.\n\nGabriel Mure\u015fan s-a n\u0103scut la Sighi\u015foara \u00een 1982 \u015fi a luat calea fotbalului, evolu\u00e2nd pe postul de mijloca\u015f defensiv \u015fi juc\u00e2nd la echipe precum Gaz Metan Media\u015f, Gloria Bistri\u0163a, CFR Cluj sau ASA T\u00e2rgu-Mure\u015f. \u00cen septembrie 2020, ajuns \u00een Apold, a candidat din partea PNL \u015fi a ob\u0163inut mandatul de primar al comunei, func\u0163ie pe care o ocup\u0103 \u015fi ast\u0103zi.\n\nO parte din camere sunt mobilate \u00een stil tradi\u0163ional, iar \u00een celelalte predomin\u0103 lemnul alb.\n\n\u00cenainte de a lua fr\u00e2iele comunei \u00een care s-a n\u0103scut so\u0163ia lui \u00eens\u0103, el le-a preluat pe cele ale Casei Trappold, proiectul turistic pe care l-a numit astfel cu g\u00e2ndul la denumirea s\u0103seasc\u0103 a Apoldului \u2013 Trappold. Ini\u0163ial, au vrut s\u0103 denumeasc\u0103 proiectul Casa din Pult, dar au ajuns la concluzia c\u0103 ar fi sunat prea brutal.\n\n\u201ePrimele camere duble \u2013 Schaas, Pult \u015fi Dendroff \u2013 au fost f\u0103cute, de fapt, \u00een locul fostelor cocini de animale, iar \u015fura am recondi\u0163ionat-o deoarece ne-am \u00eendr\u0103gostit de ea din prima. Ar\u0103ta pierdut\u0103, \u00eens\u0103 i-am dat via\u0163\u0103 \u015fi nu ne pare r\u0103u de niciun fel.\u201d De altfel, \u015fura este punctul forte al Casei Trappold, atrac\u0163ia din toate sezoanele, dar mai ales din timpul iernii, c\u00e2nd focul din \u015femineu aduce magie \u00een atmosfer\u0103.\n\nVara, exist\u0103 o piscin\u0103 montat\u0103 \u00een curte, cu \u015fezlongurile al\u0103turi, iar ciub\u0103rele cu ap\u0103 cald\u0103 \u015fi sauna sunt disponibile permanent. Bicicletele se pot \u00eenchiria pe tot parcursul anului, iar seara, la cerere, se organizeaz\u0103 focuri de tab\u0103r\u0103. \u201ePrimul weekend de la deschidere a fost fully booked (ocupat integral \u2013 n. red.). Aproape c\u0103 am pl\u00e2ns. Am pus loca\u0163ia pe Booking (platform\u0103 de rezerv\u0103ri \u2013 n. red.) \u015fi au \u00eenceput s\u0103 vin\u0103 rezerv\u0103rile. Nu ne-am a\u015fteptat, de fapt nu \u015ftiam la ce s\u0103 ne a\u015ftept\u0103m. \u015ei a\u015fa a \u00eenceput totul, cu primii clien\u0163i \u015fi primele recenzii, iar restul au venit de la sine.\u201d\n\nO noapte de cazare la Casa Trappold porne\u015fte de la 360 de lei, cu mic-dejun inclus \u015fi acces la ciub\u0103rul cu ap\u0103 cald\u0103.\n\nLa Casa Trappold, care num\u0103r\u0103 \u00een prezent 15 camere, exist\u0103 o echip\u0103 \u00eenchegat\u0103 de oameni care lucreaz\u0103 zi de zi, fiecare pe segmentul lui. Gabi se ocup\u0103 de rezerv\u0103ri, iar Andreea \u2013 de comunicare \u015fi con\u0163inut \u00een promovare. Paul este mereu pus pe glume \u015fi responsabil cu primirea oaspe\u0163ilor, mama Danei gestioneaz\u0103 rolul crati\u0163elor \u00een buc\u0103t\u0103rie, iar Monica este ajutorul ei, responsabil\u0103 de cur\u0103\u0163enie \u015fi de modul \u00een care clien\u0163ii g\u0103sesc casa. \u201eLa \u00eenceput, preg\u0103team doar micul dejun, totul fiind homemade (f\u0103cut \u00een cas\u0103 - n. red.) \u2013 de la pit\u0103 f\u0103cut\u0103 \u00een cuptor, la br\u00e2nz\u0103, ro\u015fii, ceap\u0103. Salamul este \u015fi el f\u0103cut de noi, la fel \u015fi alte bucate. Am vrut mereu s\u0103 oferim oamenilor simplitatea \u015fi bun\u0103tatea cu care noi am crescut la Apold, pentru c\u0103 nu am crescut cu mezeluri sau alte m\u00e2nc\u0103ruri ambalate, ci cu ceea ce p\u0103rin\u0163ii \u015fi bunicii f\u0103ceau \u00een cas\u0103, totul provenit de la animalele din gospod\u0103rie.\u201d La cerere, clien\u0163ii pot primi \u015fi pr\u00e2nzul, \u015fi cina, dar pensiunea nu are un restaurant \u00e0 la carte, iar cei doi proprietari nici nu \u00ee\u015fi doresc s\u0103 deschid\u0103 unul, pentru c\u0103, spun ei, nu vor s\u0103 devin\u0103 prea comerciali, ci s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 autentici, dup\u0103 principiul \u201eMai bine mai pu\u0163in, dar bun\u201d.\n\nAu ales s\u0103 se ancoreze \u00een Apold, pentru c\u0103 de acolo venea Dana, acolo a copil\u0103rit \u015fi acolo sim\u0163ea nevoia s\u0103 aduc\u0103 un plus comunit\u0103\u0163ii din preajma Colinelor Transilvaniei. Au lucrat \u00eendeaproape cu o arhitect\u0103 \u015fi cu o echip\u0103 de oameni care au venit cu recomand\u0103ri \u2013 de la nuan\u0163ele \u00een care s\u0103 prind\u0103 culoare casa, la mobilier \u015fi la recondi\u0163ion\u0103rile necesare. Au dep\u0103\u015fit pragul de 500.000 de euro investi\u0163i, iar anul acesta continu\u0103 s\u0103 aloce bani dezvolt\u0103rii. Familia Mure\u015fan locuie\u015fte peste drum de pensiune, a\u015fa c\u0103, practic, la Trappold, Dana \u015fi Gabriel se simt chiar ca acas\u0103. \u201eAvem multe grupuri care vin fie \u00een team building, fie \u00een scopul unor evenimente private mai restr\u00e2nse \u2013 capacitatea \u015furii este de 50 persoane \u2013 ceea ce ne-a f\u0103cut s\u0103 m\u0103rim \u015fi capacitatea de cazare. Momentan, avem 13 camere duble, una tripl\u0103 \u015fi o camer\u0103 de \u015fase locuri, ultimele dou\u0103 fiind cele din partea din fa\u0163\u0103 a casei.\n\nAm \u00eenceput cu trei camere duble \u015fi am ajuns aici.\u201d O parte din camere sunt mobilate \u00een stil tradi\u0163ional, iar \u00een celelalte predomin\u0103 lemnul alb. Au trecut prin ele mul\u0163i str\u0103ini \u2013 din Israel, Germania sau \u0163\u0103rile nordice. Ca peste tot, pandemia a dat peste cap \u015fi pensiunea din Apold, mai ales c\u0103 a fost \u00eenchis\u0103 o perioad\u0103 bun\u0103 de timp. Apoi au \u00eenceput s\u0103 vin\u0103 rom\u00e2nii, un lucru \u00eembucur\u0103tor, mai ales c\u0103 foarte pu\u0163ini dintre ei cuno\u015fteau zona aceea. \u201eAnul 2021 a fost mai bun dec\u00e2t 2022, \u00eens\u0103 nici r\u0103zboiul din Ucraina nu ne-a ajutat.\n\nAm avut multe anul\u0103ri. \u00cencerc\u0103m s\u0103 fim cu picioarele pe p\u0103m\u00e2nt \u015fi s\u0103 ne bucur\u0103m c\u0103 suntem aici, s\u0103n\u0103to\u015fi. Pe restul le lu\u0103m cum vin, mai ales c\u0103 pandemia ne-a \u00eenv\u0103\u0163at s\u0103 nu mai program\u0103m nimic \u015fi s\u0103 ne organiz\u0103m treptat. Ne bucur\u0103 c\u0103 vin clien\u0163ii corporate, av\u00e2nd contracte cu agen\u0163iile de travel. Ce este \u015fi mai frumos este c\u0103 apoi se \u00eentorc la noi \u00een scop personal, cu familia, prietenii.\u201d\n\nC\u00e2nd turi\u015ftii \u00ee\u015fi doresc s\u0103 ias\u0103 din curte, \u00eei \u00eent\u00e2mpin\u0103 \u00eemprejurimile bogate cu peisaje, Biserica Fortificat\u0103 din Apold \u015fi traseul Colinele Transilvaniei, numai bun pentru o plimbare cu bicicleta.\n\nO noapte de cazare la Casa Trappold porne\u015fte de la 360 de lei, cu mic-dejun inclus \u015fi acces la ciub\u0103rul cu ap\u0103 cald\u0103. Pensiunea este \u201eacompaniat\u0103\u201d de o gr\u0103din\u0103 cu dou\u0103 astfel de ciub\u0103re, cu saun\u0103, loc pentru focul de tab\u0103r\u0103, leag\u0103ne, trambulin\u0103, c\u0103su\u0163a copiilor cu tobogan \u015fi multe jocuri \u015fi juc\u0103rii de exterior. \u201eOferim posibilitatea \u00eenchirierii de biciclete, avem mas\u0103 de tenis, mingi de fotbal, jocuri \u00een \u015fur\u0103, zon\u0103 de barbeque, pe timp de var\u0103 avem o piscin\u0103, iar iarna \u015fura \u0163ine loc de lounge area.\u201d Iar c\u00e2nd turi\u015ftii \u00ee\u015fi doresc s\u0103 ias\u0103 totu\u015fi din curte, \u00eei \u00eent\u00e2mpin\u0103 \u00eemprejurimile bogate cu peisaje, Biserica Fortificat\u0103 din Apold \u015fi traseul Colinele Transilvaniei, numai bun pentru o plimbare cu bicicleta. La 20 de kilometri se afl\u0103 Sighi\u015foara, cu a ei cetate medieval\u0103 \u015fi Turnul cu Ceas, \u015fi tot rapid se ajunge \u015fi la Cetatea de la F\u0103g\u0103ra\u015f. \u201eNu ne g\u00e2ndim s\u0103 extindem proiectul \u00een alte zone din \u0163ar\u0103, ci ne g\u00e2ndim s\u0103-i extindem aria de servicii oferite clien\u0163ilor. Prin prisma aceasta, \u00eentre localit\u0103\u0163ile \u015eae\u015f \u015fi Apold exist\u0103 un lac ce a fost s\u0103pat anul acesta, iar din 15 iulie 2022 clien\u0163ii Casei Trappold se bucur\u0103 de el. Sunt amplasate dou\u0103 hidrobiciclete \u015fi sper\u0103m \u015fi la pe\u015fti care s\u0103 trag\u0103 la undi\u0163\u0103. A\u015fadar, lacul este cu circuit \u00eenchis pentru clien\u0163ii pensiunii\u201d, mai spune familia Mure\u015fan. Planuri mai sunt multe, \u00eens\u0103 p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd fiecare va c\u0103p\u0103ta contur, Gabriel \u015fi Dana, \u00eempreun\u0103 cu echipa din jurul lor, se bucur\u0103 de ce le aduce fiecare sezon \u00een parte.\n\nFamilia Mure\u015fan locuie\u015fte peste drum de pensiune, a\u015fa c\u0103, practic, la Trappold, Dana \u015fi Gabriel se simt chiar ca acas\u0103.",
        "summary": "Au cump\u0103rat casa cu c\u00e2\u0163iva ani \u00eenainte de a o deschide, \u00een august 2018, sub numele \u201eCasa Trappold\u201d pe frontispiciu.\n\u00cen septembrie 2020, ajuns \u00een Apold, a candidat din partea PNL \u015fi a ob\u0163inut mandatul de primar al comunei, func\u0163ie pe care o ocup\u0103 \u015fi ast\u0103zi.\n\u201ePrimul weekend de la deschidere a fost fully booked (ocupat integral \u2013 n.\nCa peste tot, pandemia a dat peste cap \u015fi pensiunea din Apold, mai ales c\u0103 a fost \u00eenchis\u0103 o perioad\u0103 bun\u0103 de timp.\n\u201eAnul 2021 a fost mai bun dec\u00e2t 2022, \u00eens\u0103 nici r\u0103zboiul din Ucraina nu ne-a ajutat."
    },
    {
        "title": "Senatul SUA d\u0103 und\u0103 verde marelui plan al lui Biden pentru clim\u0103, taxe \u0219i s\u0103n\u0103tate",
        "text": "Senatul american a adoptat duminic\u0103 ambi\u021biosul plan climatic, de s\u0103n\u0103tate \u0219i fiscal al democra\u021bilor, care prevede investi\u021bii de miliarde de dolari \u00een energie curat\u0103.\n\nLegea privind reducerea infla\u021biei, denumirea oficial\u0103 a proiectului de lege, a trecut datorit\u0103 votului disciplinat al senatorilor democra\u021bi.\n\nProiectul de lege a trecut \u00een pofida adopt\u0103rii unuia dintre ultimele amendamente republicane, care viza limitarea colect\u0103rii unui impozit minim de 15%.\n\nSenatul american a adoptat duminic\u0103 ambi\u021biosul plan climatic, de s\u0103n\u0103tate \u0219i fiscal al democra\u021bilor, care prevede investi\u021bii de miliarde de dolari \u00een energie curat\u0103 \u00een urm\u0103torii zece ani, \u00eentr-un vot care a necesitat toate voturile progresiste ale camerei, plus un vot de departajare al pre\u0219edintelui Camerei, vicepre\u0219edintele Kamala Harris, informeaz\u0103 EFE, citat de 20Minutos.\n\nLegea privind reducerea infla\u021biei, denumirea oficial\u0103 a proiectului de lege, a trecut datorit\u0103 votului disciplinat al senatorilor democra\u021bi, care au \u00eendurat o sesiune maraton de peste 20 de ore de dezbateri \u0219i amendamente \u00een care republicanii au \u00eencercat s\u0103 for\u021beze voturi dificile din punct de vedere politic \u00een \u00eencercarea de a z\u0103d\u0103rnici consensul progresist.\n\n\u201eA fost un drum lung \u0219i greu, dar \u00een sf\u00e2r\u0219it am ajuns la final\u201d, a declarat triumf\u0103tor liderul democrat Chuck Schumer cu c\u00e2teva momente \u00eenainte de \u00eenceperea votului.\n\nProiectul de lege a trecut \u00een pofida adopt\u0103rii unuia dintre ultimele amendamente republicane, care viza limitarea colect\u0103rii unui impozit minim de 15% pentru companiile care c\u00e2\u0219tig\u0103 mai mult de un miliard de dolari, datorit\u0103 sprijinului senatoarei democrate nonconformiste Kyrsten Sinema, ceea ce a ridicat temeri pentru viitorul acordului.\n\nAu existat, de asemenea, c\u00e2teva amendamente din partea senatorului democrat Bernie Sanders pentru a \u00eencerca s\u0103 deplaseze mai la st\u00e2nga unele dintre aspectele legate de clim\u0103 \u0219i s\u0103n\u0103tate ale programului, dar toate au fost respinse pentru a p\u0103stra proiectul de lege c\u00e2t mai intact posibil \u0219i a asigura astfel sprijinul tuturor progresi\u0219tilor.\n\n\u00cen pofida procesului complicat, grupul parlamentar a reu\u0219it s\u0103 se men\u021bin\u0103 unit \u0219i a votat la unison \u00een favoarea planului, inclusiv senatorii Sinema \u0219i Joe Manchin, al c\u0103ror sprijin recent pentru proiectul de lege a resuscitat un plan care se credea mort p\u00e2n\u0103 \u00een urm\u0103 cu pu\u021bin peste o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103.\n\nProiectul de lege a necesitat votul pozitiv al tuturor senatorilor progresi\u0219ti pentru a merge mai departe, deoarece to\u021bi republicanii au fost \u00eempotriv\u0103.",
        "summary": "Senatul american a adoptat duminic\u0103 ambi\u021biosul plan climatic, de s\u0103n\u0103tate \u0219i fiscal al democra\u021bilor, care prevede investi\u021bii de miliarde de dolari \u00een energie curat\u0103.\nLegea privind reducerea infla\u021biei, denumirea oficial\u0103 a proiectului de lege, a trecut datorit\u0103 votului disciplinat al senatorilor democra\u021bi.\nProiectul de lege a trecut \u00een pofida adopt\u0103rii unuia dintre ultimele amendamente republicane, care viza limitarea colect\u0103rii unui impozit minim de 15%.\n\u201eA fost un drum lung \u0219i greu, dar \u00een sf\u00e2r\u0219it am ajuns la final\u201d, a declarat triumf\u0103tor liderul democrat Chuck Schumer cu c\u00e2teva momente \u00eenainte de \u00eenceperea votului.\nProiectul de lege a necesitat votul pozitiv al tuturor senatorilor progresi\u0219ti pentru a merge mai departe, deoarece to\u021bi republicanii au fost \u00eempotriv\u0103."
    },
    {
        "title": "A intrat \u00een vigoare armisti\u0163iul \u00eentre Israel \u015fi grupul Jihadul Islamic",
        "text": "Armisti\u0163iul ob\u0163inut prin medierea Egiptului a intrat \u00een vigoare duminic\u0103 la ora 23:30 (23.30, ora Rom\u00e2niei).\n\n\u00cen ultimele ore, gruparea militant\u0103 Jihadul Islamic a lansat 50 de rachete spre sudul Israelului.\n\nLa r\u00e2ndul s\u0103u, avia\u0163ia militar\u0103 israelian\u0103 a continuat raidurile \u00een F\u00e2\u015fia Gaza aproape p\u00e2n\u0103 la intrarea \u00een vigoare a acordului de \u00eencetare a confrunt\u0103rilor.\n\nArmisti\u0163iul \u00eentre Israel \u015fi grupul militant Jihadul Islamic a intrat \u00een vigoare \u00een cursul nop\u0163ii de duminic\u0103 spre luni, dup\u0103 trei zile de confrunt\u0103ri militare soldate cu cel pu\u0163in 41 de mor\u0163i \u015fi peste 310 r\u0103ni\u0163i \u00een teritoriul palestinian F\u00e2\u015fia Gaza, potrivit Mediafax.\n\nArmisti\u0163iul ob\u0163inut prin medierea Egiptului a intrat \u00een vigoare duminic\u0103 la ora 23:30 (23.30, ora Rom\u00e2niei), informeaz\u0103 cotidianul The Times of Israel, citat de aceea\u0219i surs\u0103.\n\n\u00cen ultimele ore, gruparea militant\u0103 Jihadul Islamic a lansat 50 de rachete spre sudul Israelului. Tirurile cu rachete au continuat sporadic \u015fi dup\u0103 intrarea \u00een vigoare a armisti\u0163iului. La r\u00e2ndul s\u0103u, avia\u0163ia militar\u0103 israelian\u0103 a continuat raidurile \u00een F\u00e2\u015fia Gaza aproape p\u00e2n\u0103 la intrarea \u00een vigoare a acordului de \u00eencetare a confrunt\u0103rilor.\n\nAcordul de \u00eencetare a confrunt\u0103rilor militare include eliberarea liderului islamist Bassam al-Saadi, arestat s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103 \u00een ora\u015ful Jenin, Cisiordania, afirm\u0103 surse israeliene citate de cotidianul The Jerusalem Post.\n\nIsraelul a lansat bombardamentele \u00een F\u00e2\u015fia Gaza din cauza riscurilor producerii unor atacuri ale grupurilor islamiste palestiniene ca reac\u0163ie la arestarea lui Bassam al-Saadi, unul dintre liderii opera\u0163ionali ai grupului Jihadul Islamic.\n\nGuvernul Israelului a anun\u0163at, duminic\u0103 sear\u0103, c\u0103 \u015fi-a atins obiectivele \u00een F\u00e2\u015fia Gaza, distrug\u00e2nd infrastructura de atac a grupului Jihadul Islamic.\n\nBilan\u0163ul atacurilor israeliene asupra F\u00e2\u015fiei Gaza este de cel pu\u0163in 41 de mor\u0163i, inclusiv 11 copii, \u015fi 311 r\u0103ni\u0163i. Armata israelian\u0103 sus\u0163ine c\u0103 printre victime se num\u0103r\u0103 mul\u0163i \u201eterori\u015fti\u201d \u015fi c\u0103 nou\u0103 civili au fost uci\u015fi de rachete palestiniene care au c\u0103zut \u00een F\u00e2\u015fia Gaza. \u00cen opera\u0163iuni au fost asasina\u0163i doi lideri ai filialei locale a organiza\u0163iei Jihadul Islamic, Tayseer Jabari \u015fi Khaled Mansour.\n\nAproape 1.000 de rachete \u015fi obuze au fost lansate, \u00een ultimele trei zile, spre teritoriul israelian, \u00een principal spre ora\u015fele Ashdod, Sderot, Ashkelon, Holon, Yavne, Eshkol \u015fi Beersheba. Duminic\u0103 dup\u0103-amiaz\u0103, au fost lansate rachete \u015fi spre ora\u015ful Tel Aviv, inclusiv spre Aeroportul interna\u0163ional Ben Gurion.",
        "summary": "Armisti\u0163iul ob\u0163inut prin medierea Egiptului a intrat \u00een vigoare duminic\u0103 la ora 23:30 (23.30, ora Rom\u00e2niei).\n\u00cen ultimele ore, gruparea militant\u0103 Jihadul Islamic a lansat 50 de rachete spre sudul Israelului.\nLa r\u00e2ndul s\u0103u, avia\u0163ia militar\u0103 israelian\u0103 a continuat raidurile \u00een F\u00e2\u015fia Gaza aproape p\u00e2n\u0103 la intrarea \u00een vigoare a acordului de \u00eencetare a confrunt\u0103rilor.\nLa r\u00e2ndul s\u0103u, avia\u0163ia militar\u0103 israelian\u0103 a continuat raidurile \u00een F\u00e2\u015fia Gaza aproape p\u00e2n\u0103 la intrarea \u00een vigoare a acordului de \u00eencetare a confrunt\u0103rilor.\nGuvernul Israelului a anun\u0163at, duminic\u0103 sear\u0103, c\u0103 \u015fi-a atins obiectivele \u00een F\u00e2\u015fia Gaza, distrug\u00e2nd infrastructura de atac a grupului Jihadul Islamic."
    },
    {
        "title": "Purt\u0103toarea de cuv\u00e2nt a Ministerului chinez de Externe, ironizat\u0103 dup\u0103 o explica\u021bie privind apartenen\u021ba Taiwanului",
        "text": "O purt\u0103toare de cuv\u00e2nt de rang \u00eenalt a Ministerului chinez de Externe a st\u00e2rnit o furtun\u0103 de ridicol pe internet.\n\nEa a scris pe Twitter c\u0103 num\u0103rul de restaurante chineze\u0219ti de pe insul\u0103 explica apartenen\u021ba Taiwanului la China.\n\nAstfel, au \u00eenceput s\u0103 curg\u0103 ironiile pe Twitter.\n\nPurt\u0103toarea de cuv\u00e2nt a Ministerului de Externe, Hua Chunying, a devenit \u021binta ironiilor pe internet dup\u0103 ce a scris pe Twitter c\u0103 c\u0103 popularitatea m\u00e2nc\u0103rii chineze\u0219ti \u00een Taiwan dovede\u0219te c\u0103 insula apar\u021bine Chinei, scrie France 24.\n\n,,Baidu Maps (una dintre principalele aplica\u0163ii specializate \u00een cartografiere din China) arat\u0103 c\u0103 la Taipei exist\u0103 38 de restaurante (care propun feluri din provincia chinez\u0103) Shandong \u015fi 67 de restaurante de t\u0103i\u0163ei Shanxi\u201d, a scris pe Twitter, Hua Chunying.\n\n,,Papilele gustative nu mint: Ta\u00efwanul a f\u0103cut \u00eentotdeauna parte din China. Copilul de mult pierdut va ajunge \u00eenapoi acas\u0103\u201d, sublinia \u00een englez\u0103 purt\u0103toarea de cuv\u00e2nt. Baidu Maps show that there are 38 Shandong dumpling restaurants and 67 Shanxi noodle restaurants in Taipei. Palates don't cheat. #Taiwan has always been a part of China. The long lost child will eventually return home. pic.twitter.com/p50RXund9T TOP ARTICOLE Jennifer Lopez \u0219i Ben Affleck se despart dup\u0103 trei s\u0103ptam\u00e2ni de la nunt\u0103\n\nInvazia ru\u0219ilor \u00een Ucraina a pr\u0103bu\u0219it vizitele turistice \u00een Europa de Est, iar Rom\u00e2nia \u0219i Polonia sunt printre cele mai afectate \u021b\u0103ri\n\nO mam\u0103 face con\u021binut obraznic OnlyFans c\u00e2nd copiii dorm. C\u00e2\u0219tig\u0103 4.000 de euro pe lun\u0103 August 7, 2022\n\nAu \u00eenceput s\u0103 curg\u0103 ironiile pe Twitter\n\nArgumentul lui Hua Chunying cu privire la suveranitatea Chinei \u00een Taiwan \u00eei face s\u0103 r\u00e2d\u0103 pe mul\u0163i internau\u021bi. ,,Sunt peste 100 de restaurante de t\u0103i\u0163ei ramen la Taipei, deci Taiwanul face parte clar din Japonia\u201d, scrie pe Twitter unul dintr ei.\n\n,,Google Maps arat\u0103 c\u0103 sunt 17 McDonald\u2019s, 18 KFC, 19 Burger King \u015fi 19 Starbucks la Beijing. Papilele nu mint. China a f\u0103cut \u00eentotdeauna parte din America\u201d, scrie o alt\u0103 persoan\u0103.\n\nMesajele controversare ale purt\u0103torilor de cuv\u00e2nt de la MAE chinez\n\nHua Chunying, cunoscut\u0103 prin declara\u0163iile sale, uneori aprige \u015fi nu \u00eentotdeauna diplomatice, este foarte activ\u0103 pe Twitter.\n\nLa fel ca ea, numero\u015fi diploma\u0163i chinezi au luat re\u0163eaua de socializare cu asalt, \u00een ultimii ani, pentru a ap\u0103ra, uneori cu vehemen\u0163\u0103 \u015fi controvers\u0103, pozi\u0163ia Guvernului chinez.",
        "summary": "O purt\u0103toare de cuv\u00e2nt de rang \u00eenalt a Ministerului chinez de Externe a st\u00e2rnit o furtun\u0103 de ridicol pe internet.\nEa a scris pe Twitter c\u0103 num\u0103rul de restaurante chineze\u0219ti de pe insul\u0103 explica apartenen\u021ba Taiwanului la China.\n,,Papilele gustative nu mint: Ta\u00efwanul a f\u0103cut \u00eentotdeauna parte din China.\n,,Sunt peste 100 de restaurante de t\u0103i\u0163ei ramen la Taipei, deci Taiwanul face parte clar din Japonia\u201d, scrie pe Twitter unul dintr ei.\nChina a f\u0103cut \u00eentotdeauna parte din America\u201d, scrie o alt\u0103 persoan\u0103."
    },
    {
        "title": "Exper\u021bii se lupt\u0103 s\u0103 salveze balena beluga pierdut\u0103 \u00een r\u00e2ul Sena din Fran\u021ba",
        "text": "Oficialii francezi care au \u00eencercat cu disperare s\u0103 salveze o balen\u0103 beluga ajuns\u0103 \u00een Sena dar spun c\u0103 nu exist\u0103 nicio speran\u021b\u0103 c\u0103 va supravie\u021bui, relateaz\u0103 BBC\n\nSalvatorii sperau s\u0103 ajute balena pierdut\u0103 s\u0103 \u00ee\u0219i recapete apetitul \u0219i energia necesar\u0103 pentru a se \u00eentoarce \u00een mare.\n\nMamiferul vizibil subnutrit a fost observat pentru prima dat\u0103 \u00een r\u00e2u mar\u021bi, la aproximativ 70 km nord de Paris.\n\nO balen\u0103 beluga care s-a r\u0103t\u0103cit \u00een r\u00e2ul francez Sena \u00eenc\u0103 nu se hr\u0103nea duminic\u0103 \u0219i prezenta semne de boal\u0103, l\u0103s\u00e2nd ,,pu\u021bine speran\u021be\u201d pentru un rezultat pozitiv, au declarat exper\u021bii.\n\nCetaceul de patru metri lungime a fost reperat mar\u021bi \u00een Sena. Prezen\u021ba sa \u00een r\u00e2u este excep\u021bional\u0103, deoarece de obicei tr\u0103ie\u0219te \u00een ape reci.\n\nDe vineri seara, beluga se afl\u0103 \u00eentr-o ecluz\u0103 de aproximativ 125 de metri pe 25 de metri, la 70 de kilometri nord-vest de Paris.\n\nLamya Essemlali, \u0219eful Sea Shepherd, ONG-ul de ap\u0103rare a oceanelor prezent la fa\u021ba locului, a declarat c\u0103 exper\u021bii \u0219i autorit\u0103\u021bile se confrunt\u0103 cu ,,o provocare\u201d \u00een care exist\u0103 ,,pu\u021bine speran\u021be\u201d, c\u00e2nd a fost \u00eentrebat despre \u0219ansele de a salva animalul la cinci zile dup\u0103 ce a fost descoperit.\n\nBalena beluga, e\u0219uat\u0103 \u00een r\u00e2ul Sena\n\nMai multe \u00eencerc\u0103ri de a-l hr\u0103ni, inclusiv cu hering, p\u0103str\u0103v \u0219i chiar calmar, au e\u0219uat.\n\nS\u00e2mb\u0103t\u0103, medicii veterinari i-au administrat chiar ,,vitamine \u0219i produse susceptibile de a-i da poft\u0103 de m\u00e2ncare\u201e, av\u00e2nd \u00een vedere ,,starea fiziologic\u0103\u201d a belugii, a precizat duminic\u0103 diminea\u021b\u0103 prefectura Eure \u00eentr-un comunicat.\n\nAutorit\u0103\u021bile au precizat c\u0103 balena era calm\u0103, dar p\u0103rea slab\u0103 \u0219i prezenta semne de ,,alter\u0103ri ale pielii datorate prezen\u021bei sale \u00een ap\u0103 dulce\u201e.\n\nExper\u0163ii sus\u021bin c\u0103 nu cunosc modul \u00een care balena a reu\u015fit s\u0103 se \u00eendep\u0103rteze at\u00e2t de mult de apele reci ale Arcticii \u015fi ale subarcticii, habitatul s\u0103u natural.\n\nBeluga se aventureaz\u0103 ocazional spre sud toamna, pentru a se hr\u0103ni, atunci c\u00e2nd se formeaz\u0103 ghea\u0163a, dar s\u0103 c\u0103l\u0103toreasc\u0103 at\u00e2t de departe de locul natal se \u00eent\u00e2mpl\u0103 foarte rar.",
        "summary": "Mamiferul vizibil subnutrit a fost observat pentru prima dat\u0103 \u00een r\u00e2u mar\u021bi, la aproximativ 70 km nord de Paris.\nO balen\u0103 beluga care s-a r\u0103t\u0103cit \u00een r\u00e2ul francez Sena \u00eenc\u0103 nu se hr\u0103nea duminic\u0103 \u0219i prezenta semne de boal\u0103, l\u0103s\u00e2nd ,,pu\u021bine speran\u021be\u201d pentru un rezultat pozitiv, au declarat exper\u021bii.\nCetaceul de patru metri lungime a fost reperat mar\u021bi \u00een Sena.\nBalena beluga, e\u0219uat\u0103 \u00een r\u00e2ul SenaMai multe \u00eencerc\u0103ri de a-l hr\u0103ni, inclusiv cu hering, p\u0103str\u0103v \u0219i chiar calmar, au e\u0219uat.\nExper\u0163ii sus\u021bin c\u0103 nu cunosc modul \u00een care balena a reu\u015fit s\u0103 se \u00eendep\u0103rteze at\u00e2t de mult de apele reci ale Arcticii \u015fi ale subarcticii, habitatul s\u0103u natural."
    },
    {
        "title": "Rusia a achizi\u0163ionat tehnologie din SUA. Peste 450 de componente fabricate \u00een str\u0103in\u0103tate au fost g\u0103site \u00een armele ruse\u015fti recuperate \u00een Ucraina",
        "text": "Peste 450 de componente fabricate \u00een str\u0103in\u0103tate au fost g\u0103site \u00een armele ruse\u015fti recuperate \u00een Ucraina, dovad\u0103 c\u0103 Moscova a achizi\u0163ionat tehnologie critic\u0103 de la companii din Statele Unite, Europa \u015fi Asia \u00een anii dinaintea invaziei, potrivit unui raport al think tank- ului Royal United Services.\n\nDe la \u00eenceputul r\u0103zboiului, \u00een urm\u0103 cu cinci luni, armata ucrainean\u0103 a capturat sau a recuperat de pe c\u00e2mpul de lupt\u0103 arme ruse\u015fti intacte sau par\u0163ial deteriorate.\n\nAceasta este cea mai detaliat\u0103 evaluare publicat\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een prezent a rolului jucat de componentele occidentale \u00een r\u0103zboiul Rusiei \u00eempotriva Ucrainei.\n\nPeste 450 de componente fabricate \u00een str\u0103in\u0103tate au fost g\u0103site \u00een armele ruse\u015fti recuperate \u00een Ucraina, dovad\u0103 c\u0103 Moscova a achizi\u0163ionat tehnologie critic\u0103 de la companii din Statele Unite, Europa \u015fi Asia \u00een anii dinaintea invaziei, potrivit unui raport al think tank- ului Royal United Services.\n\nDe la \u00eenceputul r\u0103zboiului, \u00een urm\u0103 cu cinci luni, armata ucrainean\u0103 a capturat sau a recuperat de pe c\u00e2mpul de lupt\u0103 arme ruse\u015fti intacte sau par\u0163ial deteriorate.\n\nC\u00e2nd au fost dezasamblate, s-a constatat c\u0103 27 dintre aceste arme \u015fi sisteme militare, de la rachete de croazier\u0103 la sisteme de ap\u0103rare aerian\u0103, se bazeaz\u0103 predominant pe componente occidentale, potrivit cercet\u0103rii Royal United Services Institute (RUSI) citat\u0103 de Reuters.\n\nAceasta este cea mai detaliat\u0103 evaluare publicat\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een prezent a rolului jucat de componentele occidentale \u00een r\u0103zboiul Rusiei \u00eempotriva Ucrainei.\n\nAproximativ dou\u0103 treimi dintre componente au fost fabricate de companii cu sediul \u00een SUA, a constatat RUSI, pe baza armelor recuperate din Ucraina. Produsele fabricate de Analog Devices \u015fi Texas Instruments, cu sediul \u00een SUA, au reprezentat aproape un sfert din toate componentele occidentale din arme.\n\nAlte componente proveneau de la companii din Japonia, Coreea de Sud, Marea Britanie, Germania, Elve\u0163ia \u015fi Olanda.\n\n\u201eArmele ruse\u015fti care depind \u00een mod critic de electronica occidental\u0103 au dus la moartea a mii de ucraineni\u201d, a declarat pentru Reuters Jack Watling, specialist \u00een r\u0103zboi terestru la RUSI.\n\n\u00cen timp ce multe dintre componentele str\u0103ine se g\u0103sesc \u00een bunuri de uz casnic de zi cu zi, cum ar fi cuptoarele cu microunde, care nu fac obiectul controalelor la export, RUSI a declarat c\u0103 o \u00eent\u0103rire a restric\u0163iilor la export \u015fi a aplic\u0103rii acestora ar putea \u00eengreuna refacerea arsenalului de arme al Rusiei, precum rachetele de croazier\u0103.\n\n\u00centr-un caz, o rachet\u0103 de croazier\u0103 rus\u0103 9M727, una dintre cele mai avansate arme ale \u0163\u0103rii, care poate manevra la altitudine joas\u0103 pentru a se sustrage de la radare \u015fi poate lovi \u0163inte aflate la sute de kilometri distan\u0163\u0103, con\u0163inea 31 de componente str\u0103ine. Piesele au fost fabricate de companii printre care se num\u0103rau Texas Instruments Inc \u015fi Advanced Micro Devices Inc, cu sediul \u00een SUA, precum \u015fi Cypress Semiconductor, care este acum de\u0163inut\u0103 de Infineon AG, o companie german\u0103, a constatat ancheta RUSI.\n\n\u00centr-un alt caz, o rachet\u0103 de croazier\u0103 rus\u0103 Kh-101, care a fost folosit\u0103 pentru a lovi ora\u015fe ucrainene, inclusiv capitala Kiev, avea, de asemenea, 31 de componente str\u0103ine, cu piese fabricate de companii precum Intel Corporation, cu sediul \u00een SUA, \u015fi Xilinx, de\u0163inut\u0103 de AMD.\n\nCa r\u0103spuns la \u00eentreb\u0103rile privind modul \u00een care cipurile lor au ajuns \u00een armele ruse\u015fti, companiile au declarat c\u0103 respect\u0103 sanc\u0163iunile comerciale \u015fi c\u0103 au \u00eencetat s\u0103 mai v\u00e2nd\u0103 componente Rusiei.\n\nAnalog Devices a declarat c\u0103 societatea \u015fi-a \u00eenchis activitatea \u00een Rusia \u015fi a instruit distribuitorii s\u0103 opreasc\u0103 livr\u0103rile c\u0103tre aceast\u0103 \u0163ar\u0103.\n\nTexas Instruments a declarat c\u0103 respect\u0103 toate legile din \u0163\u0103rile \u00een care \u00ee\u015fi desf\u0103\u015foar\u0103 activitatea, iar componentele g\u0103site \u00een armele ruse\u015fti au fost concepute pentru produse comerciale. Intel a declarat c\u0103 \u201enu sus\u0163ine \u015fi nu tolereaz\u0103 ca produsele noastre s\u0103 fie folosite pentru a \u00eenc\u0103lca drepturile omului\u201d.\n\nInfineon a declarat c\u0103 este \u201eprofund \u00eengrijorat\u0103\u201d dac\u0103 produsele sale sunt folosite \u00een scopuri pentru care nu au fost proiectate. AMD a declarat c\u0103 respect\u0103 cu stricte\u0163e toate legile globale de control al exporturilor.\n\nMulte dintre componentele str\u0103ine cost\u0103 doar c\u00e2\u0163iva dolari, iar companiile ruse\u015fti ar fi putut s\u0103 le cumpere \u00eenainte de \u00eenceperea invaziei din Ucraina, online, prin intermediul distribuitorilor na\u0163ionali sau interna\u0163ionali, deoarece acestea puteau fi folosite \u00een aplica\u0163ii non-militare.\n\nCu toate acestea, mai mult de 80 de microcipuri fabricate \u00een Occident au fost supuse controalelor la export ale SUA cel pu\u0163in din 2014, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 ar fi avut nevoie de o licen\u0163\u0103 pentru a fi trimise \u00een Rusia, a precizat RUSI.\n\nConstat\u0103rile investiga\u0163iei arat\u0103 modul \u00een care armata rus\u0103 r\u0103m\u00e2ne dependent\u0103 de microcipuri str\u0103ine pentru orice, de la radiouri tactice la drone \u015fi muni\u0163ii de precizie cu raz\u0103 lung\u0103 de ac\u0163iune, \u015fi c\u0103 guvernele occidentale au fost lente \u00een a limita accesul Rusiei la aceste tehnologii, \u00een special dup\u0103 invazia din Crimeea, \u00een 2014.\n\nR\u0103zboiul dintre Rusia \u015fi Ucraina, care a \u00eenceput la 24 februarie, a ucis mii de oameni, a for\u0163at str\u0103mutarea altor milioane \u015fi a devastat mai multe ora\u015fe. Puterea de foc superioar\u0103 a Rusiei, inclusiv utilizarea rachetelor balistice \u015fi de croazier\u0103, a ajutat for\u0163ele sale s\u0103 str\u0103pung\u0103 estul Ucrainei \u015fi s\u0103 ocupe aproximativ o cincime din \u0163ar\u0103.\n\nTrupele ruse au tras peste 3.650 de rachete \u015fi rachete ghidate \u00een primele cinci luni de r\u0103zboi, potrivit Statului Major al Consiliului Na\u0163ional de Securitate \u015fi Ap\u0103rare. Printre acestea se num\u0103r\u0103 rachetele 9M727 \u015fi Kh-101. Rachetele ruse\u015fti au fost folosite pentru a lovi \u0163inte, inclusiv linii de cale ferat\u0103 pentru a \u00eentrerupe liniile de aprovizionare occidentale, infrastructur\u0103 militar\u0103 \u015fi \u0163inte civile, precum centre comerciale \u015fi spitale. Rusia a declarat c\u0103 a tras doar asupra unor \u0163inte militare. Autorit\u0103\u0163ile ruse nu au oferit alte comentarii pentru acest articol.\n\n\u00cen urma invaziei din Ucraina, Statele Unite au anun\u0163at sanc\u0163iuni radicale pentru a \u00eencerca s\u0103 sl\u0103beasc\u0103 economia \u015fi armata Rusiei. Printre acestea se num\u0103r\u0103 \u015fi interzicerea v\u00e2nz\u0103rii c\u0103tre Rusia a numeroase microcipuri sensibile. \u0162\u0103ri din Europa, precum \u015fi Japonia, Taiwan \u015fi Coreea de Sud \u2013 toate \u0163\u0103ri-cheie \u00een fabricarea cipurilor \u2013 au anun\u0163at restric\u0163ii similare.\n\nPotrivit RUSI, Rusia lucreaz\u0103 \u00een prezent pentru a g\u0103si noi rute pentru a-\u015fi asigura accesul la microcipurile occidentale. Multe componente sunt v\u00e2ndute prin intermediul unor distribuitori care opereaz\u0103 \u00een Asia, cum ar fi Hong Kong, care ac\u0163ioneaz\u0103 ca o poart\u0103 de acces pentru electronicele care ajung la armata rus\u0103 sau la companiile care ac\u0163ioneaz\u0103 \u00een numele acesteia, a constatat RUSI.\n\nGuvernul rus nu a r\u0103spuns la o solicitare de comentarii.",
        "summary": "Aproximativ dou\u0103 treimi dintre componente au fost fabricate de companii cu sediul \u00een SUA, a constatat RUSI, pe baza armelor recuperate din Ucraina.\nAnalog Devices a declarat c\u0103 societatea \u015fi-a \u00eenchis activitatea \u00een Rusia \u015fi a instruit distribuitorii s\u0103 opreasc\u0103 livr\u0103rile c\u0103tre aceast\u0103 \u0163ar\u0103.\nIntel a declarat c\u0103 \u201enu sus\u0163ine \u015fi nu tolereaz\u0103 ca produsele noastre s\u0103 fie folosite pentru a \u00eenc\u0103lca drepturile omului\u201d.\nInfineon a declarat c\u0103 este \u201eprofund \u00eengrijorat\u0103\u201d dac\u0103 produsele sale sunt folosite \u00een scopuri pentru care nu au fost proiectate.\nRusia a declarat c\u0103 a tras doar asupra unor \u0163inte militare."
    },
    {
        "title": "M\u0103rturiile cutremur\u0103toare a dou\u0103 femei: \u201eAm murit \u0219i am v\u0103zut via\u021ba de Apoi. Este foarte frumoas\u0103, cu o gr\u0103din\u0103 eteric\u0103 \u0219i oameni antici\u201d",
        "text": "Dou\u0103 femei care au \u201emurit\u201d dup\u0103 ce au fost supuse unor proceduri spitalice\u0219ti au vorbit despre ceea ce au v\u0103zut \u2013 una dintre ele spun\u00e2nd c\u0103 via\u021ba de Apoi a fost at\u00e2t de frumoas\u0103 \u00eenc\u00e2t ar fi \u201efericite s\u0103 moar\u0103 m\u00e2ine\u201d.\n\nAmbele femei au avut experien\u021be de moarte clinic\u0103 \u00een spital, dup\u0103 ce au suferit o interven\u021bie chirurgical\u0103, \u0219i spun c\u0103 Raiul a fost un loc \u201eminunat\u201d.\n\n\u0218i, de\u0219i nu este cel mai vesel subiect, cei mai mul\u021bi dintre noi sunt curio\u0219i s\u0103 afle ce se va \u00eent\u00e2mpla cu ei dup\u0103 ce vor pleca din acest trup muritor \u0219i vor ajunge \u00een Rai (sau \u00een Iad, \u00een func\u021bie de convingerile fiec\u0103ruia).\n\nDou\u0103 femei care au \u201emurit\u201d dup\u0103 ce au fost supuse unor proceduri spitalice\u0219ti au vorbit despre ceea ce au v\u0103zut \u2013 una dintre ele spun\u00e2nd c\u0103 via\u021ba de Apoi a fost at\u00e2t de frumoas\u0103 \u00eenc\u00e2t ar fi \u201efericite s\u0103 moar\u0103 m\u00e2ine\u201d.\n\nEste singura certitudine \u00een via\u021b\u0103 \u2013 \u00eentr-o zi vom muri cu to\u021bii.\n\n\u0218i, de\u0219i nu este cel mai vesel subiect, cei mai mul\u021bi dintre noi sunt curio\u0219i s\u0103 afle ce se va \u00eent\u00e2mpla cu ei dup\u0103 ce vor pleca din acest trup muritor \u0219i vor ajunge \u00een Rai (sau \u00een Iad, \u00een func\u021bie de convingerile fiec\u0103ruia).\n\nMedicii ne pot spune ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 cu trupul nostru dup\u0103 ce inima noastr\u0103 \u00eenceteaz\u0103 s\u0103 mai bat\u0103, dar mai pu\u021bin cunoscut este ceea ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 cu \u201esufletul\u201d nostru atunci c\u00e2nd trecem \u00een lumea cealalt\u0103, scrie dailystar.co.uk\n\nSingura noastr\u0103 \u0219ans\u0103 de a r\u0103spunde la aceast\u0103 \u00eentrebare presupune s\u0103 ascult\u0103m acele persoane care cred c\u0103 au \u201emurit\u201d \u0219i au revenit la via\u021b\u0103.\n\nDou\u0103 femei care spun c\u0103 au avut o viziune a vie\u021bii de apoi sus\u021bin c\u0103 nu se mai tem de moarte \u0219i c\u0103 \u201ear muri m\u00e2ine cu pl\u0103cere\u201d.\n\nAmbele femei au avut experien\u021be de moarte clinic\u0103 \u00een spital, dup\u0103 ce au suferit o interven\u021bie chirurgical\u0103, \u0219i spun c\u0103 Raiul a fost un loc \u201eminunat\u201d.\n\nUna dintre ele a povestit c\u0103 s-a \u00eent\u00e2lnit cu cea mai bun\u0103 prieten\u0103 a ei, care murise cu doi ani \u00eenainte, \u00een timp ce cealalt\u0103 a spus c\u0103 i-a \u00eent\u00e2lnit pe Iisus Hristos, pe Dumnezeu, pe \u00eengeri \u0219i pe \u201etrei b\u0103rba\u021bi foarte b\u0103tr\u00e2ni\u201d.\n\nDar am\u00e2ndurora li s-a spus c\u0103 timpul lor nu a expirat \u0219i c\u0103 trebuie s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 la familiile lor.\n\nJessie Sawyer \u0219i Betty Eadie au retr\u0103it \u00eent\u00e2lnirea lor cu moartea \u00een cadrul emisiunii americane Inside Edition.\n\n\u00cen mod \u00eenfrico\u0219\u0103tor, au existat asem\u0103n\u0103ri \u00eentre relat\u0103rile ambelor femei despre ceea ce s-a \u00eent\u00e2mplat \u00een via\u021ba de Apoi.\n\nBetty, care are acum 78 de ani, a avut experien\u021ba vie\u021bii de Apoi dup\u0103 o opera\u021bie de histerectomie.\n\n\u201eEram \u00een camera de recuperare \u0219i, dintr-o dat\u0103, am sim\u021bit c\u0103 fiecare pic\u0103tur\u0103 de s\u00e2nge se scursese din corpul meu \u0219i aceast\u0103 senza\u021bie c\u0103 spiritul meu ie\u0219ea din corp cu o vitez\u0103 extraordinar\u0103. M-am uitat \u00een jos \u0219i mi-am v\u0103zut corpul \u00eentins pe pat\u201d, a povestit ea \u00een cadrul emisiunii.\n\n\u201eAm \u0219tiut c\u0103 am murit \u0219i m-am g\u00e2ndit: \u201eDoamne, sunt moart\u0103\u201d.\u201d\n\nBetty a spus c\u0103 a v\u0103zut trei \u201eb\u0103rba\u021bi foarte b\u0103tr\u00e2ni\u201d care i-au spus c\u0103 a murit.\n\nEa le-a spus c\u0103 \u00ee\u0219i dorea foarte mult s\u0103 \u00ee\u0219i vad\u0103 familia, a\u0219a c\u0103 a \u201ezburat\u201d pe fereastr\u0103 \u0219i s-a dus la casa ei.\n\n\u201eSo\u021bul meu st\u0103tea \u00een fotoliu, iar eu st\u0103team l\u00e2ng\u0103 el, eram \u00eengrijorat\u0103 pentru c\u0103 nu \u0219tia c\u0103 am murit, nici copiii mei nu \u0219tiau, iar eu \u00eemi f\u0103ceam griji pentru ei to\u021bi.\n\n\u201eDar apoi mi s-a dat o idee despre viitorul lor \u0219i am v\u0103zut c\u0103 to\u021bi vor duce o via\u021b\u0103 bun\u0103.\u201d\n\nBetty a spus c\u0103 s-a \u00eentors pe patul ei de spital \u0219i a intrat \u00eentr-un tunel \u0219i \u00eentr-un spa\u021biu negru, unde s-a sim\u021bit \u201eextrem de relaxat\u0103 \u0219i confortabil\u0103\u201d.\n\nLa cap\u0103tul tunelului a fost \u00eent\u00e2mpinat\u0103 de o figur\u0103. \u201eEra Iisus Hristos\u201d, a spus ea. \u201eM-a \u00eembr\u0103\u021bi\u0219at \u0219i mi-a spus: \u201eNu este \u00eenc\u0103 timpul t\u0103u.\n\n\u201eDeodat\u0103 au ap\u0103rut trei femei \u2013 \u00eengeri \u2013 \u0219i Iisus le-a spus: arat\u0103-i tot ce trebuie s\u0103 \u0219tie, iar eu am fost dus\u0103 \u00een cea mai frumoas\u0103 gr\u0103din\u0103 pe care am v\u0103zut-o vreodat\u0103, cum nu mai v\u0103zusem niciodat\u0103 pe P\u0103m\u00e2nt.\n\n\u201e\u00cengerii m-au purtat pe toate planetele \u0219i apoi Iisus mi-a spus c\u0103 trebuie s\u0103 m\u0103 \u00eentorc pe P\u0103m\u00e2nt, dar eu nu am vrut.\n\n\u201eBrusc a ap\u0103rut cel mai frumos om pe care l-am v\u0103zut vreodat\u0103 \u0219i era Dumnezeu \u0219i mi-a spus c\u0103 trebuie s\u0103 m\u0103 \u00eentorc, iar eu mi-am v\u0103zut corpul \u0219i m-am re\u00eentors \u00een el.\u201d\n\nBetty a spus c\u0103 cinci ani mai t\u00e2rziu i-a povestit doctorului ei despre aceast\u0103 experien\u021b\u0103, iar acesta i-a confirmat c\u0103 din punct de vedere medical \u201emurise\u201d pentru o scurt\u0103 perioad\u0103 de timp.\n\nEa a spus c\u0103 experien\u021ba a fost at\u00e2t de profund\u0103 \u00eenc\u00e2t vrea s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 \u00een cealalt\u0103 via\u021b\u0103 pe care a tr\u0103it-o pentru scurt timp.\n\nJessie, mam\u0103 a doi copii, a povestit cum a \u201emurit\u201d la doar 31 de ani, dup\u0103 ce a fost internat\u0103 de urgen\u021b\u0103 \u00een spital cu hemoragie intern\u0103 \u00een urma unei proceduri ginecologice.\n\nAcum, la c\u00e2\u021biva ani de la aceast\u0103 experien\u021b\u0103, Jessie spune c\u0103 nu se mai teme de moarte. \u201eNu m\u0103 tem de moarte, a\u0219 putea muri chiar acum \u0219i a\u0219 fi perfect \u00een regul\u0103 cu asta\u201d.\n\n\u201eDac\u0103 mi-ai fi spus acum 10 ani c\u0103 voi avea o experien\u021b\u0103 de moarte apropiat\u0103, nu te-a\u0219 fi crezut, nici m\u0103car nu cred \u00een Dumnezeu.\u201d\n\nDescriind cum a fost \u201emoartea\u201d ei, Jessie a spus: \u201e\u00cen dep\u0103rtare am putut vedea o figur\u0103 \u0219i am recunoscut-o ca fiind una dintre cele mai bune prietene ale mele care murise cu doi ani \u00eenainte.\n\n\u201eAm v\u0103zut, de asemenea, o lumin\u0103 str\u0103lucitoare \u0219i atunci mi-am dat seama c\u0103 aceasta este moartea, aceasta este moartea mea.\u201d\n\nJessie a spus c\u0103 a v\u0103zut cum moartea ei i-a afectat so\u021bul \u0219i cei doi copii.\n\n\u201eMi s-a ar\u0103tat cum moartea mea va avea un impact asupra familiei mele \u2013 c\u0103 cei doi copii ai mei, de\u0219i afecta\u021bi de durere, vor cre\u0219te \u0219i vor avea o via\u021b\u0103 bun\u0103\u201d, a spus ea.\n\nExperien\u021ba ei de moarte apropiat\u0103 nu a durat foarte mult \u0219i Jessie a spus c\u0103 apoi s-a v\u0103zut c\u0103z\u00e2nd \u00eenapoi \u00een corpul ei, \u201eceea ce a durut\u201d.\n\nUlterior, ea le-a povestit medicilor ce s-a \u00eent\u00e2mplat, iar ace\u0219tia i-au spus c\u0103 probabil a murit pentru scurt timp. \u201eMi-au spus c\u0103 am fost la limita dintre via\u021b\u0103 \u0219i moarte pentru o vreme\u201d.\n\nDr. Jeffrey Long, un oncolog care a fondat Funda\u021bia de cercetare a experien\u021belor apropiate de moarte, a declarat c\u0103 relat\u0103rile femeilor despre moarte se potrivesc cu ceea ce i-au spus \u0219i al\u021bii.\n\n\u201eO tem\u0103 comun\u0103 pentru oricine care moare pentru o perioad\u0103 scurt\u0103 de timp este lumina str\u0103lucitoare \u0219i experien\u021ba de ie\u0219ire din corp\u201d, a spus el. \u201eMul\u021bi povestesc c\u0103 se \u00eent\u00e2lnesc cu rude \u0219i chiar cu animale de companie care au murit.\n\n\u201eCu toate acestea, toate acestea sunt imposibile, deoarece atunci c\u00e2nd mori \u00ee\u021bi cedeaz\u0103 creierul, a\u0219a c\u0103 acest lucru este greu de explicat.\u201d",
        "summary": "\u201eAm \u0219tiut c\u0103 am murit \u0219i m-am g\u00e2ndit: \u201eDoamne, sunt moart\u0103\u201d.\u201dBetty a spus c\u0103 a v\u0103zut trei \u201eb\u0103rba\u021bi foarte b\u0103tr\u00e2ni\u201d care i-au spus c\u0103 a murit.\nEa a spus c\u0103 experien\u021ba a fost at\u00e2t de profund\u0103 \u00eenc\u00e2t vrea s\u0103 se \u00eentoarc\u0103 \u00een cealalt\u0103 via\u021b\u0103 pe care a tr\u0103it-o pentru scurt timp.\nJessie, mam\u0103 a doi copii, a povestit cum a \u201emurit\u201d la doar 31 de ani, dup\u0103 ce a fost internat\u0103 de urgen\u021b\u0103 \u00een spital cu hemoragie intern\u0103 \u00een urma unei proceduri ginecologice.\nExperien\u021ba ei de moarte apropiat\u0103 nu a durat foarte mult \u0219i Jessie a spus c\u0103 apoi s-a v\u0103zut c\u0103z\u00e2nd \u00eenapoi \u00een corpul ei, \u201eceea ce a durut\u201d.\nUlterior, ea le-a povestit medicilor ce s-a \u00eent\u00e2mplat, iar ace\u0219tia i-au spus c\u0103 probabil a murit pentru scurt timp."
    },
    {
        "title": "C\u00e2\u0219tig\u0103torii involuntari ai secetei din Fran\u021ba: Produc\u0103torii de sare",
        "text": "Sarea de mare cu denumire de origine protejat\u0103 ,,Fleur de Sel de Guerande\u201d este una dintre cele mai scumpe tipuri de sare de pe pia\u0163a mondial\u0103.\n\nPe m\u0103sur\u0103 ce temperaturile au crescut \u015fi ploile mai c\u0103 n-au existat, evaporarea apei de mare \u00een Guerande s-a intensificat, astfel c\u0103 produc\u0163ia de sare de mare \u00een regiune a explodat.\n\nLa finalul acestui sezon record, produc\u0103torii de sare de mare \u00eencep s\u0103 \u00ee\u015fi pun\u0103 \u00eentreb\u0103ri cu privire la ce vor face cu toat\u0103 aceast\u0103 sare dac\u0103 vremea secetoas\u0103 devine ceva normal.\n\n\u00cen urma caniculei \u0219i a secetei care au secat zona rural\u0103 francez\u0103 \u00een ultimele s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, un grup a ie\u0219it c\u00e2\u0219tig\u0103tor cu rea-credin\u021b\u0103: produc\u0103torii de sare din regiunea nord-vestic\u0103 Guerande, scrie Reuters.\n\nSarea de mare cu denumire de origine protejat\u0103 ,,Fleur de Sel de Guerande\u201d este una dintre cele mai scumpe tipuri de sare de pe pia\u0163a mondial\u0103, \u00een condi\u0163iile \u00een care se vinde la un pre\u0163 de peste 100 de dolari kilogramul pe pia\u0163a din SUA.\n\nPe m\u0103sur\u0103 ce temperaturile au crescut \u00een ultimele s\u0103pt\u0103m\u00e2ni \u015fi ploile au fost aproape inexistente, evaporarea apei de mare \u00een regiunea Guerande s-a intensificat, astfel c\u0103 produc\u0163ia de sare de mare \u00een regiune a explodat.\n\n,,Ne \u00eendrept\u0103m spre o produc\u0163ie record\u201e, a spus Francois Durand, care lucreaz\u0103 \u00een mla\u015ftinile s\u0103rate din Guerande de peste 20 de ani. Potrivit lui Durand, dac\u0103 \u00een ultimul deceniu produc\u0163ia de sare de mare s-a situat la o medie de 1,3 tone pe an, \u00een 2022 produc\u0163ia s-a dublat p\u00e2n\u0103 la 2,5 tone.\n\nProduc\u0163ie record\n\nDurand a recunoscut c\u0103 \u00een aceste condi\u0163ii este unul dintre pu\u0163inii c\u00e2\u015ftig\u0103tori, pe termen scurt, al schimb\u0103rilor climatice, \u00een timp ce alte p\u0103r\u0163i ale Fran\u0163ei se confrunt\u0103 cu incendii de p\u0103dure \u015fi criz\u0103 de ap\u0103. ,,Se poate spune asta. Din p\u0103cate. \u00cen mod clar este ceva benefic pentru noi\u201e, a admis Francois Durand.\n\nRegiunea Guerande, din nord-vestul Fran\u0163ei, este renumit\u0103 pentru vremea sa variabil\u0103 de tip atlantic, \u00eens\u0103 seceta din acest an a \u00eensemnat 40 de zile de soare f\u0103r\u0103 \u00eentrerupere, astfel c\u0103 cei care lucreaz\u0103 \u00een mla\u015ftinile s\u0103rate nu au avut vreme de odihn\u0103.\n\n,,Muncitorii sunt obosi\u0163i. Nu am avut suficient\u0103 ploaie pentru a justifica o pauz\u0103\u201e, spune Mathilde Bergier, un produc\u0103tor de sare de mare care are \u015fi un mic magazin local de comercializare. Bergier este \u00eengrijorat \u015fi de riscul ca ritmul de munc\u0103 intensiv din vara acestui an s\u0103 nu afecteze structura mla\u015ftinilor \u00een care apa de mare se evapor\u0103.\n\nLa finalul acestui sezon record, produc\u0103torii de sare de mare \u00eencep s\u0103 \u00ee\u015fi pun\u0103 \u00eentreb\u0103ri cu privire la ce vor face cu toat\u0103 aceast\u0103 sare dac\u0103 vremea secetoas\u0103 devine ceva normal. Mai mul\u0163i produc\u0103tori au dezv\u0103luit pentru Reuters c\u0103 au rezerve suficiente pentru a acoperi mai mul\u0163i ani. ,,Unii chiar au \u00eencetat s\u0103 mai lucreze \u00een acest sezon\u201e, a spus Bergier.",
        "summary": "La finalul acestui sezon record, produc\u0103torii de sare de mare \u00eencep s\u0103 \u00ee\u015fi pun\u0103 \u00eentreb\u0103ri cu privire la ce vor face cu toat\u0103 aceast\u0103 sare dac\u0103 vremea secetoas\u0103 devine ceva normal.\n\u00cen urma caniculei \u0219i a secetei care au secat zona rural\u0103 francez\u0103 \u00een ultimele s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, un grup a ie\u0219it c\u00e2\u0219tig\u0103tor cu rea-credin\u021b\u0103: produc\u0103torii de sare din regiunea nord-vestic\u0103 Guerande, scrie Reuters.\n,,Ne \u00eendrept\u0103m spre o produc\u0163ie record\u201e, a spus Francois Durand, care lucreaz\u0103 \u00een mla\u015ftinile s\u0103rate din Guerande de peste 20 de ani.\nLa finalul acestui sezon record, produc\u0103torii de sare de mare \u00eencep s\u0103 \u00ee\u015fi pun\u0103 \u00eentreb\u0103ri cu privire la ce vor face cu toat\u0103 aceast\u0103 sare dac\u0103 vremea secetoas\u0103 devine ceva normal.\n,,Unii chiar au \u00eencetat s\u0103 mai lucreze \u00een acest sezon\u201e, a spus Bergier."
    },
    {
        "title": "Peste 140 de persoane prinse cu droguri la Untold. Poli\u0163i\u015ftii au dat 122 amenzi",
        "text": "Peste 140 de persoane au fost prinse cu droguri \u00een cele patru zile de Untold.\n\nDe asemenea, s-au \u00eenregistrat mai mult de 1.500 de cazuri medicale, 30 adul\u0163i \u015fi 5 copii ajung\u00e2nd la spital.\n\n\u00cen decursul celor patru zile de festival, poli\u0163i\u015ftii au dat 122 amenzi, \u00een valoare total\u0103 de 103.205 lei \u015fi 73 avertismente, iar jandarmii din cadrul Grup\u0103rii de Jandarmi Mobile Cluj-Napoca au aplicat 29 amenzi, \u00een valoare de 10.000 lei \u015fi 10 avertismente.\n\nPeste 140 de persoane au fost prinse cu droguri \u00een cele patru zile de Untold. De asemenea, s-au \u00eenregistrat mai mult de 1.500 de cazuri medicale, 30 adul\u0163i \u015fi 5 copii ajung\u00e2nd la spital.\n\nTimp de patru zile, \u00een contextul desf\u0103\u015fur\u0103rii celui mai mare festival de muzic\u0103 din Rom\u00e2nia, principalul obiectiv al for\u0163elor de ordine a fost s\u0103 ac\u0163ioneze \u00een sprijinul tuturor cet\u0103\u0163enilor care au vizitat municipiul Cluj-Napoca, \u00een aceast\u0103 perioad\u0103.\n\n\u201eAfirm\u0103m c\u0103 obiectivul de prevenire a fost atins \u015fi nu au fost \u00eenregistrate incidente majore de ordine public\u0103 sau care s\u0103 afecteze siguran\u0163a celor prezen\u0163i la eveniment. Activit\u0103\u0163ile de prevenire au constituit, \u015fi de aceast\u0103 dat\u0103, obiective majore pentru atingerea dezideratului de siguran\u0163\u0103 a participan\u0163ilor. Pe timpul desf\u0103\u015fur\u0103rii evenimentului, aproximativ 13.500 de persoane au beneficiat de activit\u0103\u0163ile de prevenire antidrog, fiind informate \u00een domeniul prevenirii \u015fi reducerii riscurilor asociate consumului de droguri\u201d, arat\u0103 Jandarmeria Cluj.\n\n\u00cen ce prive\u015fte prevenirea incendiilor, cei de la ISU Cluj au g\u0103sit deficien\u0163e \u015fi au dat 50 de amenzi, \u00een valoare total\u0103 de 27.000 lei \u015fi 97 avertismente.\n\n\u00cen decursul celor patru zile de festival, poli\u0163i\u015ftii au dat 122 amenzi, \u00een valoare total\u0103 de 103.205 lei \u015fi 73 avertismente, iar jandarmii din cadrul Grup\u0103rii de Jandarmi Mobile Cluj-Napoca au aplicat 29 amenzi, \u00een valoare de 10.000 lei \u015fi 10 avertismente.\n\n\u00cen ceea ce prive\u015fte prevenirea \u015fi combaterea consumului ilicit de droguri, prin m\u0103surile active de verificare, au fost oprite din a participa la festival 143 persoane, identificate av\u00e2nd asupra lor substan\u0163e interzise la de\u0163inere, iar 44 persoane au fost depistate conduc\u00e2nd sub influen\u0163a substan\u0163elor psihoactive.\n\nTotodat\u0103, echipajele implicate \u00een acordarea asisten\u0163ei medicale de urgen\u0163\u0103 \u015fi de prim-ajutor, aflate la cele cinci posturi medicale avansate deservite de personalul Inspectoratului General pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103 \u015fi de cel al UPU-SMURD Cluj, au acordat sprijin participan\u0163ilor \u00een cele patru zile ale festivalului, \u00een urm\u0103toarele situa\u0163ii:\n\n229 traumatisme diverse (escorta\u0163ii, contuzii, suspiciuni de fracturi, etc.)\n\n218 dureri digestive\n\n159 dureri de cap, membre inferioare sau altele\n\nalte 957 cazuri cu afec\u0163iuni medicale diverse (probleme cardiace, reac\u0163ii alergice etc.)\n\n\u00cen 35 de situa\u0163ii a fost nevoie de investiga\u0163ii medicale de specialitate, astfel c\u0103 30 adul\u0163i \u015fi cinci copii au fost transporta\u0163i la spital.",
        "summary": "Peste 140 de persoane au fost prinse cu droguri \u00een cele patru zile de Untold.\n\u00cen decursul celor patru zile de festival, poli\u0163i\u015ftii au dat 122 amenzi, \u00een valoare total\u0103 de 103.205 lei \u015fi 73 avertismente, iar jandarmii din cadrul Grup\u0103rii de Jandarmi Mobile Cluj-Napoca au aplicat 29 amenzi, \u00een valoare de 10.000 lei \u015fi 10 avertismente.\nPeste 140 de persoane au fost prinse cu droguri \u00een cele patru zile de Untold.\n\u201eAfirm\u0103m c\u0103 obiectivul de prevenire a fost atins \u015fi nu au fost \u00eenregistrate incidente majore de ordine public\u0103 sau care s\u0103 afecteze siguran\u0163a celor prezen\u0163i la eveniment.\n\u00cen 35 de situa\u0163ii a fost nevoie de investiga\u0163ii medicale de specialitate, astfel c\u0103 30 adul\u0163i \u015fi cinci copii au fost transporta\u0163i la spital."
    },
    {
        "title": "Israelul \u015fi palestinienii sunt de acord cu un armisti\u0163iu \u00eencep\u00e2nd de duminic\u0103 seara",
        "text": "Israelul \u015fi militan\u0163ii palestinieni au convenit asupra unui armisti\u0163iu \u00een Gaza \u00eencep\u00e2nd de duminic\u0103 sear\u0103, cu medierea la Cairo.\n\nArmisti\u021biul vine dup\u0103 ce un bombardament al Israelului asupra \u0163intelor palestiniene, care a durat tot weekendul, a declan\u015fat atacuri cu rachete cu raz\u0103 mai lung\u0103 de ac\u0163iune.\n\nO surs\u0103 de securitate egiptean\u0103 a declarat c\u0103 Israelul a fost de acord cu propunerea, \u00een timp ce un oficial palestinian a declarat c\u0103 \u00eencetarea focului va intra \u00een vigoare la ora 20:00.\n\nIsraelul \u015fi militan\u0163ii palestinieni au convenit asupra unui armisti\u0163iu \u00een Gaza \u00eencep\u00e2nd de duminic\u0103 sear\u0103, cu medierea la Cairo, au declarat surse citate de Reuters, citat de Mediafax.\n\nIsraelul \u015fi militan\u0163ii palestinieni au convenit asupra unui armisti\u0163iu \u00een Gaza \u00eencep\u00e2nd de duminic\u0103 sear\u0103, cu medierea la Cairo, au declarat surse, dup\u0103 ce un bombardament al Israelului asupra \u0163intelor palestiniene, care a durat tot weekendul, a declan\u015fat atacuri cu rachete cu raz\u0103 mai lung\u0103 de ac\u0163iune.\n\nO surs\u0103 de securitate egiptean\u0103 a declarat c\u0103 Israelul a fost de acord cu propunerea, \u00een timp ce un oficial palestinian a declarat c\u0103 \u00eencetarea focului va intra \u00een vigoare la ora 20:00 (1700 GMT).",
        "summary": "Israelul \u015fi militan\u0163ii palestinieni au convenit asupra unui armisti\u0163iu \u00een Gaza \u00eencep\u00e2nd de duminic\u0103 sear\u0103, cu medierea la Cairo.\nO surs\u0103 de securitate egiptean\u0103 a declarat c\u0103 Israelul a fost de acord cu propunerea, \u00een timp ce un oficial palestinian a declarat c\u0103 \u00eencetarea focului va intra \u00een vigoare la ora 20:00.\nIsraelul \u015fi militan\u0163ii palestinieni au convenit asupra unui armisti\u0163iu \u00een Gaza \u00eencep\u00e2nd de duminic\u0103 sear\u0103, cu medierea la Cairo, au declarat surse citate de Reuters, citat de Mediafax.\nIsraelul \u015fi militan\u0163ii palestinieni au convenit asupra unui armisti\u0163iu \u00een Gaza \u00eencep\u00e2nd de duminic\u0103 sear\u0103, cu medierea la Cairo, au declarat surse, dup\u0103 ce un bombardament al Israelului asupra \u0163intelor palestiniene, care a durat tot weekendul, a declan\u015fat atacuri cu rachete cu raz\u0103 mai lung\u0103 de ac\u0163iune.\nO surs\u0103 de securitate egiptean\u0103 a declarat c\u0103 Israelul a fost de acord cu propunerea, \u00een timp ce un oficial palestinian a declarat c\u0103 \u00eencetarea focului va intra \u00een vigoare la ora 20:00 (1700 GMT)."
    },
    {
        "title": "Oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 transform\u0103 p\u0103ianjenii mor\u021bi \u00een robo\u021bi care pot apuca obiecte mici",
        "text": "Oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 au re\u00eenviat la propriu p\u0103ianjeni mor\u021bi pentru a le \u00eendeplini ordinele.\n\nE \u00een regul\u0103 s\u0103 te joci de-a Frankenstein, chiar \u0219i cu p\u0103ianjenii.\n\nOamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 trebuie s\u0103 \u00ee\u0219i dea seama de moralitatea acestui tip de bioinginerie \u00eenainte de a deveni prea buni \u00een acest domeniu.\n\n\u00centr-un nou domeniu numit \u201enecrobotic\u0103\u201e, cercet\u0103torii au transformat cadavrele unor p\u0103ianjeni lupi \u00een dispozitive care pot manipula obiecte. Tot ce a trebuit s\u0103 fac\u0103 echipa a fost s\u0103 \u00eenfig\u0103 o sering\u0103 \u00een spatele unui p\u0103ianjen mort \u0219i s\u0103 \u00eel lipeasc\u0103 cu superglue. \u00cemping\u00e2nd fluidul \u00een \u0219i din cadavru, picioarele acestuia s-au deschis \u0219i s-au \u00eenchis, au raportat cercet\u0103torii \u00een Advanced Science.\n\nIdeea a pornit de la o \u00eentrebare simpl\u0103, explic\u0103 Faye Yap, inginer mecanic la Universitatea Rice din Houston.\n\nDe ce se \u00eencol\u0103cesc p\u0103ianjenii atunci c\u00e2nd mor\n\nP\u0103ianjenii sunt ma\u0219ini hidraulice. Ei controleaz\u0103 c\u00e2t de mult se \u00eentind picioarele lor prin for\u021barea s\u00e2ngelui \u00een ele. Un p\u0103ianjen mort nu mai are aceast\u0103 presiune a s\u00e2ngelui, a\u0219a c\u0103 picioarele sale se \u00eencovoaie.\n\n,,Ne-am g\u00e2ndit c\u0103 este at\u00e2t de mi\u0219to\u201e, spune Yap. ,,Am vrut s\u0103 valorific\u0103m acest lucru\u201e.\n\nEchipa ei a \u00eencercat mai \u00eent\u00e2i s\u0103 pun\u0103 p\u0103ianjenii lupi mor\u021bi \u00eentr-un fierb\u0103tor, \u00een speran\u021ba c\u0103 prin c\u0103ldura umed\u0103 p\u0103ianjenii se vor putea extinde \u0219i \u00ee\u0219i vor \u00eempinge picioarele \u00een afar\u0103. Acest lucru nu a func\u021bionat. Dar c\u00e2nd cercet\u0103torii au injectat lichid direct \u00eentr-un cadavru de p\u0103ianjen, au descoperit c\u0103 puteau s\u0103-i controleze str\u00e2nsoarea suficient de bine pentru a trage firele de pe o plac\u0103 de circuit \u0219i pentru a ridica al\u021bi p\u0103ianjeni mor\u021bi.\n\nAbia dup\u0103 sute de utiliz\u0103ri, necrobo\u021bii au \u00eenceput s\u0103 se deshidrateze \u0219i s\u0103 dea semne de uzur\u0103.\n\n\u00cen viitor, cercet\u0103torii vor acoperi p\u0103ianjenii cu un material de etan\u0219are pentru a \u00eempiedica acest declin. Dar urm\u0103torul pas important este s\u0103 controleze individual picioarele p\u0103ianjenilor, spune Yap, \u0219i, \u00een acest proces, s\u0103 afle mai multe despre modul \u00een care func\u021bioneaz\u0103 p\u0103ianjenii. Apoi, echipa sa ar putea transpune cuno\u0219tin\u021bele dob\u00e2ndite \u00een proiecte mai bune pentru al\u021bi robo\u021bi.\n\nReanimarea p\u0103ianjenilor mor\u021bi\n\n,,Ar fi foarte, foarte interesant\u201e, spune Rashid Bashir, un bioinginer de la Universitatea Illinois Urbana-Champaign care nu a fost implicat \u00een noul studiu. Un cadavru de p\u0103ianjen \u00een sine ar avea probabil probleme ca robot, spune el, deoarece nu va avea performan\u021be constante precum ,,robo\u021bii\u201d, iar corpul s\u0103u se va descompune \u00een timp. Dar p\u0103ianjenii pot oferi cu siguran\u021b\u0103 lec\u021bii inginerilor. ,,Sunt multe de \u00eenv\u0103\u021bat din biologie \u0219i din natur\u0103\u201e, spune Bashir.\n\n\u00cen ciuda \u00eentregii chestii legate de reanimarea p\u0103ianjenilor mor\u021bi, Yap nu este un om de \u0219tiin\u021b\u0103 nebun. Ea se \u00eentreab\u0103 dac\u0103 este \u00een regul\u0103 s\u0103 te joci de-a Frankenstein, chiar \u0219i cu p\u0103ianjeni. ,,Nimeni nu vorbe\u0219te cu adev\u0103rat despre etic\u0103\u201d atunci c\u00e2nd vine vorba de acest tip de cercetare, spune ea.\n\nOamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 trebuie s\u0103 \u00ee\u0219i dea seama de moralitatea acestui tip de bioinginerie \u00eenainte de a deveni prea buni \u00een acest domeniu, este de acord Bashir. \u00centrebarea este, spune el, ,,c\u00e2t de departe po\u021bi merge?\u201d .",
        "summary": "Oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 au re\u00eenviat la propriu p\u0103ianjeni mor\u021bi pentru a le \u00eendeplini ordinele.\nOamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 trebuie s\u0103 \u00ee\u0219i dea seama de moralitatea acestui tip de bioinginerie \u00eenainte de a deveni prea buni \u00een acest domeniu.\n\u00cemping\u00e2nd fluidul \u00een \u0219i din cadavru, picioarele acestuia s-au deschis \u0219i s-au \u00eenchis, au raportat cercet\u0103torii \u00een Advanced Science.\n,,Ne-am g\u00e2ndit c\u0103 este at\u00e2t de mi\u0219to\u201e, spune Yap.\nDar urm\u0103torul pas important este s\u0103 controleze individual picioarele p\u0103ianjenilor, spune Yap, \u0219i, \u00een acest proces, s\u0103 afle mai multe despre modul \u00een care func\u021bioneaz\u0103 p\u0103ianjenii."
    },
    {
        "title": "O mam\u0103 face con\u021binut obraznic OnlyFans c\u00e2nd copiii dorm. C\u00e2\u0219tig\u0103 4.000 de euro pe lun\u0103",
        "text": "Modelul Onlyfans Heather Underwood a dezv\u0103luit cum a apelat la cariera de adult atunci c\u00e2nd \u0219i-a pierdut jobul \u0219i acum a ajuns s\u0103 c\u00e2\u0219tige aproximativ 50.000 de euro pe an.\n\nHeather Underwood a r\u0103mas f\u0103r\u0103 job \u00een timpul izol\u0103rii COVID \u0219i av\u00e2nd doi copii de hr\u0103nit, a trebuit s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 la ce era mai bine pentru familia ei.\n\nHeather a explicat, de asemenea, c\u0103 face \u201econ\u021binut\u201d pentru OnlyFans \u00een timp ce copiii ei dorm, sau sunt pleca\u021bi cu tat\u0103l lor.\n\nO mam\u0103 a dezv\u0103luit c\u0103 face \u201econ\u021binut\u201d pentru OnlyFans \u00een timp ce copiii ei dorm \u0219i acum c\u00e2\u0219tig\u0103 4.000 de euro pe lun\u0103..\n\nHeather Underwood a r\u0103mas f\u0103r\u0103 job \u00een timpul izol\u0103rii COVID \u0219i, av\u00e2nd doi copii de hr\u0103nit, a trebuit s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 la ce era mai bine pentru familia ei.\n\nAv\u00e2nd \u00een vedere m\u0103surile de distan\u021bare social\u0103 implementate la momentul respectiv, t\u00e2n\u0103ra, din Staffordshire nu \u0219i-a putut face meseria de cosmetician\u0103.\n\nCu toate acestea, mama a avut cu siguran\u021b\u0103 c\u00e2teva trucuri \u00een m\u00e2nec\u0103.\n\nFost\u0103 dansatoare exotic\u0103, Heather s-a g\u00e2ndit c\u0103 \u00eentoarcerea la un stil de via\u021b\u0103 mai savant era urm\u0103toarea mi\u0219care pentru a se men\u021bine pe linia de plutire, at\u00e2t ea, c\u00e2t \u0219i familia ei.\n\n\u00cen prezent, Heather produce con\u021binut obraznic pentru clien\u021bii ei \u0219i c\u00e2\u0219tig\u0103 aproximativ 50.000 de euro pe an cu OnlyFans.\n\nEa a declarat pentru Stoke-on-Trent Live: \u201eScopul meu principal este s\u0103 m\u0103 asigur c\u0103 am o via\u021b\u0103 bun\u0103 pentru copiii mei. Este o grij\u0103 a mea pe m\u0103sur\u0103 ce \u00eemb\u0103tr\u00e2nesc, dar nu cred c\u0103 vreun p\u0103rinte poate sta \u0219i nep\u0103s\u0103tor atunci c\u00e2nd raftul cu m\u00e2ncare r\u0103m\u00e2ne gol \u0219i copii cer.\n\n\u201eTrebuie doar s\u0103 speri la ce e mai bun \u0219i s\u0103 speri c\u0103 copiii t\u0103i \u00een\u021beleg de ce faci ceea ce faci, iar mie nu mi-e ru\u0219ine cu asta.\n\n\u201eDac\u0103 a\u0219 fi putut s\u0103 le ascund meseria mea pentru totdeauna, a\u0219 fi f\u0103cut-o. Nu m\u0103 simt ru\u0219inat\u0103. Dar \u00eencerc doar s\u0103 fiu sincer\u0103, le ar\u0103t unele dintre reviste \u0219i ei \u0219tiu c\u0103 am un fel de prezen\u021b\u0103 online.\n\n\u201e\u00cen general, sunt m\u00e2ndri de mine \u0219i le dau o lec\u021bie c\u0103 nu po\u021bi s\u0103-\u021bi tr\u0103ie\u0219ti via\u021ba pentru to\u021bi ceilal\u021bi.\n\n\u201eNu tuturor le va pl\u0103cea tot ceea ce faci, \u00eentotdeauna va fi cineva care va avea o p\u0103rere despre ceea ce faci, dar tot ceea ce fac eu este pentru noi, \u00een aceast\u0103 cas\u0103.\u201d\n\nHeather a explicat, de asemenea, c\u0103 face \u201econ\u021binut\u201d pentru OnlyFans \u00een timp ce copiii ei dorm sau sunt pleca\u021bi cu tat\u0103l lor.\n\n\u0218i cu siguran\u021b\u0103 ea are c\u00e2teva cereri interesante din partea clien\u021bilor ei adoratori.",
        "summary": "Modelul Onlyfans Heather Underwood a dezv\u0103luit cum a apelat la cariera de adult atunci c\u00e2nd \u0219i-a pierdut jobul \u0219i acum a ajuns s\u0103 c\u00e2\u0219tige aproximativ 50.000 de euro pe an.\nHeather Underwood a r\u0103mas f\u0103r\u0103 job \u00een timpul izol\u0103rii COVID \u0219i av\u00e2nd doi copii de hr\u0103nit, a trebuit s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 la ce era mai bine pentru familia ei.\nHeather a explicat, de asemenea, c\u0103 face \u201econ\u021binut\u201d pentru OnlyFans \u00een timp ce copiii ei dorm, sau sunt pleca\u021bi cu tat\u0103l lor.\n\u00cen prezent, Heather produce con\u021binut obraznic pentru clien\u021bii ei \u0219i c\u00e2\u0219tig\u0103 aproximativ 50.000 de euro pe an cu OnlyFans.\nEa a declarat pentru Stoke-on-Trent Live: \u201eScopul meu principal este s\u0103 m\u0103 asigur c\u0103 am o via\u021b\u0103 bun\u0103 pentru copiii mei."
    },
    {
        "title": "Doi b\u0103rba\u0163i care furau bani din ma\u015fini din Capital\u0103 au fost aresta\u0163i",
        "text": "Doi b\u0103rba\u0163i care sunt acuza\u0163i c\u0103 au furat sume importante de bani din ma\u015fini parcate \u00een diferite locuri din Capital\u0103 au fost aresta\u0163i preventiv.\n\nCei doi \u00ee\u015fi urm\u0103reau victimele, apoi ac\u0163ionau.\n\nCercet\u0103rile au fost declan\u015fate la data de 27 octombrie 2021, c\u00e2nd poli\u0163i\u015ftii din cadrul Sec\u0163iei 1 au fost sesiza\u0163i de un b\u0103rbat c\u0103 din autoturismul parcat la o adres\u0103 din Sectorul 1 i-au fost sustra\u015fi 15.000 de lei.\n\nDoi b\u0103rba\u0163i care sunt acuza\u0163i c\u0103 au furat sume importante de bani din ma\u015fini parcate \u00een diferite locuri din Capital\u0103 au fost aresta\u0163i preventiv. Cei doi \u00ee\u015fi urm\u0103reau victimele, apoi ac\u0163ionau.\n\nPoli\u0163i\u015fti din cadrul Direc\u0163iei Generale de Poli\u0163ie a municipiului Bucure\u015fti, sub supravegherea Parchetului de pe l\u00e2ng\u0103 Judec\u0103toria Sectorului 1, au pus \u00een aplicare, s\u00e2mb\u0103t\u0103, dou\u0103 mandate de aducere, emise pe numele a doi b\u0103rba\u0163i, \u00eentr-un dosar penal privind furtul unor sume de bani din autoturisme, \u00een Sectorul 1.\n\n\u00cen acest caz, cercet\u0103rile au fost declan\u015fate la data de 27 octombrie 2021, c\u00e2nd poli\u0163i\u015ftii din cadrul Sec\u0163iei 1 au fost sesiza\u0163i de un b\u0103rbat c\u0103 din autoturismul parcat la o adres\u0103 din Sectorul 1 i-au fost sustra\u015fi 15.000 de lei.\n\nDe asemenea, la data de 13 aprile 2022, la nivelul Sec\u0163iei 2 Poli\u0163ie se \u00eenregistra pl\u00e2ngerea unei persoane care reclama faptul c\u0103 din autoturismul s\u0103u, parcat la o adres\u0103 din acela\u015fi sector, persoane necunoscute i-au sustras 11.500 de lei.\n\nDin cercet\u0103ri realizate, poli\u0163i\u015ftii au concluzionat c\u0103 ambele fapte ar fi fost s\u0103v\u00e2r\u015fite de doi b\u0103rba\u0163i, unul dintre ei cunoscut oamenilor legii, din cauza infrac\u0163iunilor comise.\n\n\u201eProbatoriul administrat a relevat faptul c\u0103 la data de 27 octombrie 2021, \u00een jurul orei 13.00, \u00een timp ce unul dintre b\u0103rba\u0163i ar fi urm\u0103rit persoana v\u0103t\u0103mat\u0103, b\u0103rbatul cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103 ar fi p\u0103truns \u00een autoturismul acesteia, prin folosirea unor chei potrivite sau mincinoase, iar din topedou ar fi sustras 15.000 lei. De asemenea, \u00een cursul acestui an, la data de 13 aprilie, \u00een jurul orei 17:30, acela\u015fi b\u0103rbat ar fi p\u0103truns \u00een interiorul altei ma\u015fini, din acela\u015fi sector, de unde ar fi sustras 11.500 de lei. Tot din cercet\u0103rile efectuate, a reie\u015fit faptul c\u0103 b\u0103rbatul cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103 ar fi condus un autoturism, pus la dispozi\u0163ie de cel\u0103lalt b\u0103rbat, f\u0103r\u0103 a poseda permis de conducere\u201d, transmite, duminic\u0103, Poli\u0163ia Capitalei.\n\nAstfel, \u00een cursul zilei de s\u00e2mb\u0103t\u0103 au fost puse \u00een aplicare dou\u0103 mandate de aducere, emise pe numele celor doi, b\u0103rbatul cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103 fiind depistat la un punct de trecere a frontierei. Cei doi au fost du\u015fi la audieri, iar \u00een baza probatoriului administrat au fost re\u0163inu\u0163i pe o perioad\u0103 de 24 de ore, iar instan\u0163a a dispus arestarea acestora pentru 30 de zile. Cercet\u0103rile sunt continuate de Serviciul Investiga\u0163ii Criminale \u2013 Sector 1, sub supravegherea Parchetului de pe l\u00e2ng\u0103 Judec\u0103toria Sectorului 1 sub aspectul s\u0103v\u00e2r\u015firii infrac\u0163iunilor de furt, furt calificat, complicitate la furt calificat \u015fi conducere f\u0103r\u0103 permis.\n\nAc\u0163iunea a beneficiat de sprijinul Direc\u0163iei Opera\u0163iuni Speciale din cadrul Poli\u0163iei Rom\u00e2ne \u015fi al Inspectoratului General al Poli\u0163iei de Frontier\u0103.",
        "summary": "Doi b\u0103rba\u0163i care sunt acuza\u0163i c\u0103 au furat sume importante de bani din ma\u015fini parcate \u00een diferite locuri din Capital\u0103 au fost aresta\u0163i preventiv.\nCercet\u0103rile au fost declan\u015fate la data de 27 octombrie 2021, c\u00e2nd poli\u0163i\u015ftii din cadrul Sec\u0163iei 1 au fost sesiza\u0163i de un b\u0103rbat c\u0103 din autoturismul parcat la o adres\u0103 din Sectorul 1 i-au fost sustra\u015fi 15.000 de lei.\nDoi b\u0103rba\u0163i care sunt acuza\u0163i c\u0103 au furat sume importante de bani din ma\u015fini parcate \u00een diferite locuri din Capital\u0103 au fost aresta\u0163i preventiv.\nDin cercet\u0103ri realizate, poli\u0163i\u015ftii au concluzionat c\u0103 ambele fapte ar fi fost s\u0103v\u00e2r\u015fite de doi b\u0103rba\u0163i, unul dintre ei cunoscut oamenilor legii, din cauza infrac\u0163iunilor comise.\nAc\u0163iunea a beneficiat de sprijinul Direc\u0163iei Opera\u0163iuni Speciale din cadrul Poli\u0163iei Rom\u00e2ne \u015fi al Inspectoratului General al Poli\u0163iei de Frontier\u0103."
    },
    {
        "title": "Jennifer Lopez \u0219i Ben Affleck se despart dup\u0103 trei s\u0103ptam\u00e2ni de la nunt\u0103",
        "text": "Jennifer Lopez \u0219i Ben Affleck se despart, dar de dragul rela\u021biei lor.\n\nDesp\u0103r\u021birea lor le va \u00eent\u0103ri rela\u021bia. Aceasta este premisa so\u021bilor \u201eBennifer\u201d, care au luat aceast\u0103 decizie de comun acord, convin\u0219i c\u0103 va fi spre binele c\u0103sniciei lor.\n\nAu trecut exact 21 de zile de c\u00e2nd s-au c\u0103s\u0103torit \u0219i, de\u0219i este o desp\u0103r\u021bire \u201esimbolic\u0103\u201d, nu sunt singurele celebrit\u0103\u021bi care s-au desp\u0103r\u021bit dup\u0103 ce s-au c\u0103s\u0103torit.\n\nJennifer Lopez \u0219i Ben Affleck se despart, dar de dragul rela\u021biei lor. Timpul petrecut separat le va face dragostea mult mai puternic\u0103, dezv\u0103luie \u00een exclusivitate site-ul Hollywood Life, care confirm\u0103 desp\u0103r\u021birea celui mai mediatizat cuplu din lume, la doar c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni dup\u0103 ce s-au c\u0103s\u0103torit \u00een Las Vegas, scrie Nation World News.\n\nDesp\u0103r\u021birea lor le va \u00eent\u0103ri rela\u021bia. Aceasta este premisa so\u021bilor \u201eBennifer\u201d, care au luat aceast\u0103 decizie de comun acord, convin\u0219i c\u0103 va fi spre binele c\u0103sniciei lor. Angajamentele lor profesionale \u00eei oblig\u0103 s\u0103 petreac\u0103 mult timp desp\u0103r\u021bi\u021bi \u0219i cred c\u0103 distan\u021ba \u00eei va face s\u0103 le fie mai dor unul de cel\u0103lalt.\n\nEste o situa\u021bie avantajoas\u0103 pentru am\u00e2ndoi, \u00een special din punct de vedere financiar. \u201eEi fac o sum\u0103 extrem de mare de bani\u201d, spune presa online, \u00eentruc\u00e2t carierele lor proeminente genereaz\u0103 milioane de euro.\n\nAu trecut exact 21 de zile de c\u00e2nd s-au c\u0103s\u0103torit \u0219i, de\u0219i este o desp\u0103r\u021bire \u201esimbolic\u0103\u201d, nu sunt singurele celebrit\u0103\u021bi care s-au desp\u0103r\u021bit dup\u0103 ce s-au c\u0103s\u0103torit.",
        "summary": "Jennifer Lopez \u0219i Ben Affleck se despart, dar de dragul rela\u021biei lor.\nDesp\u0103r\u021birea lor le va \u00eent\u0103ri rela\u021bia.\nJennifer Lopez \u0219i Ben Affleck se despart, dar de dragul rela\u021biei lor.\nDesp\u0103r\u021birea lor le va \u00eent\u0103ri rela\u021bia.\nAu trecut exact 21 de zile de c\u00e2nd s-au c\u0103s\u0103torit \u0219i, de\u0219i este o desp\u0103r\u021bire \u201esimbolic\u0103\u201d, nu sunt singurele celebrit\u0103\u021bi care s-au desp\u0103r\u021bit dup\u0103 ce s-au c\u0103s\u0103torit."
    },
    {
        "title": "Fiica anticomunist\u0103 a lui Fidel Castro sus\u021bine alegerea lui James Franco pentru a juca rolul tat\u0103lui s\u0103u",
        "text": "Alina Fern\u00e1ndez r\u0103spunde criticilor aduse actorului, care va ap\u0103rea \u00een Alina de Cuba.\n\n\u201eNu este hispanic\u201d: Distribu\u021bia lui James Franco \u00een rolul lui Fidel Castro st\u00e2rne\u0219te furia lui John Leguizamo.\n\n\u201eJames Franco are o asem\u0103nare fizic\u0103 evident\u0103 cu Fidel Castro, \u00een afar\u0103 de abilit\u0103\u021bile \u0219i carisma sa\u201d, a declarat Fernandez pentru Deadline.\n\nDintre toate controversele \u00een care a fost implicat James Franco, aceasta este, f\u0103r\u0103 \u00eendoial\u0103, una dintre cele mai delirante. Este vorba despre protestele \u00eempotriva alegerii actorului care \u00eel va interpreta pe Fidel Castro \u00een Alina de Cuba, filmul biografic al Alinei Fern\u00e1ndez (fiica premierului cubanez \u0219i militant anticomunist de seam\u0103), care va fi regizat de Miguel Bardem, informeaz\u0103 Cinemania.\n\nCu actorul John Leguizamo \u00een rolul principal, publicul latino-american din SUA a protestat \u00een leg\u0103tur\u0103 cu distribu\u021bia unui actor anglo-saxon \u00een rolul \u201ecomandantului\u201d. Dar, pentru Alina Fern\u00e1ndez \u00eens\u0103\u0219i, alegerea pare perfect\u0103.\n\n\u201eJames Franco are o asem\u0103nare fizic\u0103 evident\u0103 cu Fidel Castro, \u00een afar\u0103 de abilit\u0103\u021bile \u0219i carisma sa\u201d, a declarat Fernandez pentru Deadline (via Entertainment Weekly). \u201eCred c\u0103 alegerea este perfect\u0103.\u201d\n\nDe asemenea, Fernandez \u00ee\u0219i rezerv\u0103 laude at\u00e2t pentru Miguel Bardem, c\u00e2t \u0219i pentru scenari\u0219tii Nilo Cruz \u0219i Jose Rivera. \u201eScriitorii au depus mult\u0103 munc\u0103 \u0219i nu a\u0219 putea fi mai recunosc\u0103toare pentru alegerile lor incluzive\u201d, spune ea. \u201ePentru mine, cel mai important lucru la acest film este c\u0103 men\u021bine vie conversa\u021bia despre Cuba\u201d, adaug\u0103 ea, preciz\u00e2nd c\u0103 filmul se dovede\u0219te a fi \u201eo experien\u021b\u0103 nea\u0219teptat\u0103 \u0219i, mai presus de toate, un exerci\u021biu de umilin\u021b\u0103\u201d.\n\nLa anun\u021bul distribuirii lui Franco \u00een rolul lui Fidel Castro, John Leguizamo \u0219i-a exprimat furia \u00eentr-o postare furioas\u0103 pe Instagram. \u201eCum este posibil ca acest lucru s\u0103 se tot \u00eent\u00e2mple?\u201d, s-a \u00eentrebat actorul. \u201eCum se face c\u0103 Hollywood-ul, pe l\u00e2ng\u0103 faptul c\u0103 ne exclude, ne fur\u0103 \u0219i pove\u0219tile?\u201d.\n\nInterpretat\u0103 \u00een film de Ana Villafa\u00f1e, Alina Fern\u00e1ndez este fiica lui Fidel Castro \u0219i a \u201emondenei\u201d Natalia Revuelta Clews. N\u0103scut\u0103 \u00een 1956, s-a exilat \u00een Spania \u00een 1993 \u0219i, de atunci, a fost o voce critic\u0103 la adresa regimului de pe insul\u0103.",
        "summary": "\u201eNu este hispanic\u201d: Distribu\u021bia lui James Franco \u00een rolul lui Fidel Castro st\u00e2rne\u0219te furia lui John Leguizamo.\n\u201eJames Franco are o asem\u0103nare fizic\u0103 evident\u0103 cu Fidel Castro, \u00een afar\u0103 de abilit\u0103\u021bile \u0219i carisma sa\u201d, a declarat Fernandez pentru Deadline.\n\u201eJames Franco are o asem\u0103nare fizic\u0103 evident\u0103 cu Fidel Castro, \u00een afar\u0103 de abilit\u0103\u021bile \u0219i carisma sa\u201d, a declarat Fernandez pentru Deadline (via Entertainment Weekly).\nLa anun\u021bul distribuirii lui Franco \u00een rolul lui Fidel Castro, John Leguizamo \u0219i-a exprimat furia \u00eentr-o postare furioas\u0103 pe Instagram.\nInterpretat\u0103 \u00een film de Ana Villafa\u00f1e, Alina Fern\u00e1ndez este fiica lui Fidel Castro \u0219i a \u201emondenei\u201d Natalia Revuelta Clews."
    },
    {
        "title": "Premierul Ciuc\u0103, mesaj de condolean\u021be c\u0103tre familiile rom\u00e2nilor care \u0219i-au pierdut via\u021ba \u00een accidentul rutier din Bulgaria",
        "text": "Nicolae Ciuc\u0103 a transmis, s\u00e2mb\u0103t\u0103, un mesaj de condolean\u0163e familiilor rom\u00e2nilor care \u015fi-au pierdut via\u0163a \u00een accidentul rutier petrecut \u00een Bulgaria \u00een noaptea de vineri spre s\u00e2mb\u0103t\u0103 .\n\n. Acesta a dat asigur\u0103ri c\u0103 institu\u0163iile statului fac toate demersurile necesare pentru aducerea \u00een \u0163ar\u0103 a celor r\u0103ni\u0163i \u00een tragicul incident.\n\nPatru persoane, \u00eentre care trei cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni, au murit \u015fi alte nou\u0103 persoane au fost r\u0103nite \u00een accidentul rutier care a avut loc \u00een Bulgaria, a informat s\u00e2mb\u0103t\u0103 Ministerul Afacerilor Externe.\n\nPremierul Nicolae Ciuc\u0103 a transmis, s\u00e2mb\u0103t\u0103, un mesaj de condolean\u0163e familiilor rom\u00e2nilor care \u015fi-au pierdut via\u0163a \u00een accidentul rutier petrecut \u00een Bulgaria \u00een noaptea de vineri spre s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi a dat asigur\u0103ri c\u0103 institu\u0163iile statului fac toate demersurile necesare pentru aducerea \u00een \u0163ar\u0103 a celor r\u0103ni\u0163i \u00een tragicul incident, potrivit Agerpres.\n\n\u201eM-a \u00eentristat profund vestea c\u0103 mai mul\u0163i cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni \u015fi-au pierdut via\u0163a, iar al\u0163ii au fost r\u0103ni\u0163i \u00een tragicul accident rutier care a avut loc azi noapte, \u00een Bulgaria. Sunt al\u0103turi de familiile \u00eendoliate, le transmit condolean\u0163e \u015fi \u00eentreaga mea compasiune. La nivelul Guvernului am intervenit urgent pentru a-i ajuta pe rom\u00e2nii r\u0103ni\u0163i \u015fi a le asigura cea mai bun\u0103 \u00eengrijire medical\u0103. Un elicopter SMURD \u015fi o echip\u0103 medical\u0103 de la Spitalul Clinic de Urgen\u0163\u0103 Bucure\u015fti \u2013 Floreasca se afl\u0103 deja \u00een Bulgaria pentru a evalua \u015fi planifica preluarea \u00een Rom\u00e2nia a celor r\u0103ni\u0163i. Alte elicoptere SMURD sunt \u00een drum spre Bulgaria pentru a-i aduce acas\u0103 pe rom\u00e2nii no\u015ftri\u201d, a precizat Nicolae Ciuc\u0103, \u00eentr-un mesaj postat pe pagina de Facebook a Guvernului, vizualizat de aceea\u0219i surs\u0103.\n\nPremierul a mai transmis c\u0103 institu\u0163iile statului sunt preg\u0103tite s\u0103 ofere sprijin cet\u0103\u0163enilor s\u0103i, indiferent unde s-ar afla \u015fi s\u0103 le asigure o c\u00e2t mai bun\u0103 \u00eengrijire.\n\n\u00cen ceea ce prive\u0219te rom\u00e2nii r\u0103ni\u021bi \u00een tragicul accident, Nicolae Ciuc\u0103 le transmite s\u0103n\u0103tate \u015fi recuperare c\u00e2t mai rapid\u0103.\n\nPatru persoane, \u00eentre care trei cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni, au murit \u015fi alte nou\u0103 persoane au fost r\u0103nite \u00een accidentul rutier care a avut loc \u00een Bulgaria, a informat s\u00e2mb\u0103t\u0103 Ministerul Afacerilor Externe.",
        "summary": "Nicolae Ciuc\u0103 a transmis, s\u00e2mb\u0103t\u0103, un mesaj de condolean\u0163e familiilor rom\u00e2nilor care \u015fi-au pierdut via\u0163a \u00een accidentul rutier petrecut \u00een Bulgaria \u00een noaptea de vineri spre s\u00e2mb\u0103t\u0103 .\nAcesta a dat asigur\u0103ri c\u0103 institu\u0163iile statului fac toate demersurile necesare pentru aducerea \u00een \u0163ar\u0103 a celor r\u0103ni\u0163i \u00een tragicul incident.\nPatru persoane, \u00eentre care trei cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni, au murit \u015fi alte nou\u0103 persoane au fost r\u0103nite \u00een accidentul rutier care a avut loc \u00een Bulgaria, a informat s\u00e2mb\u0103t\u0103 Ministerul Afacerilor Externe.\n\u00cen ceea ce prive\u0219te rom\u00e2nii r\u0103ni\u021bi \u00een tragicul accident, Nicolae Ciuc\u0103 le transmite s\u0103n\u0103tate \u015fi recuperare c\u00e2t mai rapid\u0103.\nPatru persoane, \u00eentre care trei cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni, au murit \u015fi alte nou\u0103 persoane au fost r\u0103nite \u00een accidentul rutier care a avut loc \u00een Bulgaria, a informat s\u00e2mb\u0103t\u0103 Ministerul Afacerilor Externe."
    },
    {
        "title": "Taiwanul nu este o parte a SUA, ci un teritoriu chinezesc, afirm\u0103 ministrul chinez de externe",
        "text": "Ministrul chinez de externe, Wang Yi, a declarat duminic\u0103 c\u0103 Taiwanul nu face parte din Statele Unite, ci din teritoriul chinez.\n\nStatele Unite s-au angajat \u00een ,,sofisme\u201d cu privire la chestiunea Taiwanului, iar ac\u021biunile Chinei cu privire la Taiwan au fost corecte, a declarat Wang.\n\n,,Statele Unite sunt obi\u0219nuite s\u0103 creeze mai \u00eent\u00e2i o problem\u0103, iar apoi s\u0103 o foloseasc\u0103 pentru a-\u0219i realiza propriile planuri strategice\u201d , a conchis Wang.\n\nMinistrul chinez de externe, Wang Yi, a declarat duminic\u0103 c\u0103 Taiwanul nu face parte din Statele Unite, ci din teritoriul chinez, \u00een cea mai recent\u0103 invita\u021bie diplomatic\u0103 \u00eempotriva politicii americane de la vizita \u00een Taiwan a pre\u0219edintelui Camerei Reprezentan\u021bilor din SUA, Nancy Pelosi, potrivit Baha.com.\n\nStatele Unite s-au angajat \u00een ,,sofisme\u201d cu privire la chestiunea Taiwanului, iar ac\u021biunile Chinei cu privire la Taiwan au fost corecte, adecvate \u0219i legale, precum \u0219i menite s\u0103 protejeze suveranitatea sacr\u0103 \u0219i integritatea teritorial\u0103 a \u021b\u0103rii, a declarat Wang \u00een timpul unei vizite \u00een Bangladesh.\n\nWashingtonul a f\u0103cut \u0219i alte mi\u0219c\u0103ri gre\u0219ite prin ,,tolerarea\u201d separati\u0219tilor care sus\u021bin mi\u0219carea pentru ,,independen\u021ba Taiwanului\u201d \u0219i prin subminarea ,,\u00een mod deliberat\u201d a p\u0103cii \u00een Str\u00e2mtoarea Taiwan, a subliniat cel mai \u00eenalt diplomat de la Beijing.\n\n,,Statele Unite sunt obi\u0219nuite s\u0103 creeze mai \u00eent\u00e2i o problem\u0103, iar apoi s\u0103 o foloseasc\u0103 pentru a-\u0219i realiza propriile planuri strategice. Exist\u0103 semne c\u0103 Statele Unite \u00eencearc\u0103 s\u0103-\u0219i repete vechile trucuri \u00een planificarea vizitei lui Pelosi \u0219i profit\u0103 de ocazie pentru a-\u0219i spori desf\u0103\u0219urarea militar\u0103 \u00een regiune\u201e, a conchis Wang.",
        "summary": "Ministrul chinez de externe, Wang Yi, a declarat duminic\u0103 c\u0103 Taiwanul nu face parte din Statele Unite, ci din teritoriul chinez.\nStatele Unite s-au angajat \u00een ,,sofisme\u201d cu privire la chestiunea Taiwanului, iar ac\u021biunile Chinei cu privire la Taiwan au fost corecte, a declarat Wang.\n,,Statele Unite sunt obi\u0219nuite s\u0103 creeze mai \u00eent\u00e2i o problem\u0103, iar apoi s\u0103 o foloseasc\u0103 pentru a-\u0219i realiza propriile planuri strategice\u201d , a conchis Wang.\nMinistrul chinez de externe, Wang Yi, a declarat duminic\u0103 c\u0103 Taiwanul nu face parte din Statele Unite, ci din teritoriul chinez, \u00een cea mai recent\u0103 invita\u021bie diplomatic\u0103 \u00eempotriva politicii americane de la vizita \u00een Taiwan a pre\u0219edintelui Camerei Reprezentan\u021bilor din SUA, Nancy Pelosi, potrivit Baha.com.\n,,Statele Unite sunt obi\u0219nuite s\u0103 creeze mai \u00eent\u00e2i o problem\u0103, iar apoi s\u0103 o foloseasc\u0103 pentru a-\u0219i realiza propriile planuri strategice."
    },
    {
        "title": "Grecia este criticat\u0103 pentru \u201ee\u0219ecul s\u0103u cronic\u201d \u00een privin\u021ba protej\u0103rii naturii",
        "text": "Un incendiu de propor\u0163ii \u00eentr-un parc na\u0163ional din Grecia dezv\u0103luie ,,e\u015fecul cronic\u201d al acestei \u0163\u0103ri de a proteja natura, denun\u0163\u0103 mai multe organiza\u0163ii de protec\u0163ia mediului.\n\nPrintre habitatele subfinan\u021bate \u0219i cu personal insuficient din Grecia, parcul na\u021bional Dadia este \u2013 pe h\u00e2rtie \u2013 una dintre cele mai bine protejate zone ale Greciei.\n\nGrecia a fost trimis\u0103 \u00een repetate r\u00e2nduri \u00een fa\u021ba Cur\u021bii Europene de Justi\u021bie pentru c\u0103 nu \u0219i-a protejat habitatele naturale.\n\nLa c\u00e2teva zile dup\u0103 ce unul dintre cele mai importante parcuri na\u021bionale din Grecia a sc\u0103pat cu greu de distrugerea masiv\u0103 a unui incendiu care a f\u0103cut ravagii timp de peste o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, Ministerul Mediului din aceast\u0103 \u021bar\u0103 s-a felicitat.\n\nPrintre habitatele subfinan\u021bate \u0219i cu personal insuficient din Grecia, parcul na\u021bional Dadia este \u2013 pe h\u00e2rtie \u2013 una dintre cele mai bine protejate zone ale Greciei, fiind unul dintre cele mai importante locuri de reproducere din Europa pentru vulturi \u0219i alte p\u0103s\u0103ri de prad\u0103.\n\n,,Respectul \u0219i protec\u021bia mediului a fost \u0219i r\u0103m\u00e2ne un angajament fundamental al guvernului nostru\u201e, a spus ministrul mediului, Costas Skrekas, \u00eentr-o declara\u021bie.\n\nNumeroase grupuri de mediu din Grecia nu sunt \u00eens\u0103 de acord\n\nSpyros Psaroudas, directorul grupului de protec\u0163ie a faunei Callisto, denun\u0163\u0103 un \u201ee\u015fec cronic\u201d \u00een ceea ce prive\u015fte protec\u0163ia naturii \u00een Grecia, afirm\u00e2nd c\u0103 guvernul conservator \u00eencearc\u0103 s\u0103 creeze un mediu favorabil afacerilor \u00een detrimentul faunei s\u0103lbatice.\n\n,,Exist\u0103 o lips\u0103 de coordonare \u00eentre ministere \u015fi de atribuire clar\u0103 a responsabilit\u0103\u0163ilor (\u2026) toate acestea duc la activit\u0103\u0163i ilegale care nu sunt niciodat\u0103 sanc\u0163ionate\u201e, a subliniat la r\u00e2ndul ei Nadia Andreanidou, de la Asocia\u0163ia mediteranean\u0103 pentru protec\u0163ia \u0163estoaselor marine (Medasset).\n\n,,Este un cerc vicios care duce la o proast\u0103 gestionare a ariilor protejate\u201d, a declarat ea, potrivit presei franceze.\n\nInginerul silvic Dimitris Vasilakis, care a participat la elaborarea planului opera\u0163ional al Dadia, a explicat c\u0103 parcul dispune de doar patru p\u0103durari pentru patrularea unei suprafe\u0163e de 800 de kilometri p\u0103tra\u0163i.\n\nServiciul forestier din Soufli, care gestioneaz\u0103 Parcul Na\u0163ional Dadia, prime\u015fte anual mai pu\u0163in de 50.000 de euro de la statul elen, adic\u0103 o cincime din previziuni, potrivit lui Vasilakis.\n\nChiar \u015fi \u00een timp ce parcul ardea \u00een urm\u0103 cu dou\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, guvernul a \u00eencercat s\u0103 adopte o nou\u0103 lege care, potrivit mai multor ONG-uri, reducea \u015fi mai mult protec\u0163ia parcurilor na\u0163ionale.\n\nVid juridic\n\n\u00cen cea de-a \u015faptea zi de incendiu, proiectul de lege a fost retras \u00een mod nea\u015fteptat de c\u0103tre guvern pentru ,,consult\u0103ri suplimentare\u201e. Textul ar fi permis activit\u0103\u0163i suplimentare \u00een zonele protejate \u2013 \u00een special drumuri, situri turistice \u015fi instala\u0163ii de stocare a energiei electrice \u015fi de telecomunica\u0163ii.\n\nGrecia a fost trimis\u0103 de mai multe ori \u00een fa\u0163a Cur\u0163ii de Justi\u0163ie a Uniunii Europene pentru incapacitatea sa de a-\u015fi proteja habitatele naturale.\n\n\u00cen decembrie 2020, Curtea a reamintit Greciei c\u0103, dup\u0103 cum a recunoscut, \u0163ara a instituit m\u0103suri de protec\u0163ie pentru mai pu\u0163in de 20% din cele 240 de zone protejate.\n\nPotrivit grupurilor de protec\u0163ie a mediului, una dintre principalele omisiuni este lipsa garan\u0163iilor legale \u015fi a normelor care reglementeaz\u0103 partea greac\u0103 a re\u0163elei europene Natura 2000 \u2013 care include locurile de reproducere \u015fi de odihn\u0103 pentru speciile rare \u015fi pe cale de dispari\u0163ie, protejate de legisla\u0163ia european\u0103.\n\nCharikleia Minotou, directoarea programului de protec\u0163ie a \u0163estoaselor Caretta-Caretta al Parcului Na\u0163ional Marin din Zakynthos, administrat de sec\u0163ia greac\u0103 a World Wildlife Fund, sus\u0163ine c\u0103 autorit\u0103\u0163ile nu dau curs ,,sutelor\u201d de pl\u00e2ngeri \u015fi amenzi \u00eempotriva dezvolt\u0103rilor ilegale.\n\nAccent pe energie\n\nPotrivit lui Minotou, guvernul lui Kyriakos Mitsotakis pune accentul pe explorarea hidrocarburilor. Chiar \u00eenainte de invazia Rusiei \u00een Ucraina, Grecia a rezervat situri de explorare \u00een Marea Ionic\u0103.\n\n\u00cen februarie, mai multe balene cu cioc au e\u015fuat pe coast\u0103 \u00een timpul unor cercet\u0103ri seismice \u00een Marea Ionic\u0103. Cu toate acestea, agen\u0163ia na\u0163ional\u0103 de gestionare a hidrocarburilor a negat c\u0103 activit\u0103\u0163ile sale ar fi fost cauza.\n\n\u00cen 2020, Grecia a creat un nou organism na\u0163ional pentru gestionarea parcurilor sale, Agen\u0163ia pentru mediu natural \u015fi schimb\u0103ri climatice (Necca), \u00eens\u0103 ONG-urile se pl\u00e2ng c\u0103 sunt excluse, la fel ca autorit\u0103\u0163ile locale. ,,Avem nevoie de parcuri na\u0163ionale \u00een care societatea local\u0103 s\u0103 participe \u015fi s\u0103 fie reprezentat\u0103 \u00een mod democratic\u201d, a subliniat Psaroudas.",
        "summary": "Grecia a fost trimis\u0103 \u00een repetate r\u00e2nduri \u00een fa\u021ba Cur\u021bii Europene de Justi\u021bie pentru c\u0103 nu \u0219i-a protejat habitatele naturale.\n,,Respectul \u0219i protec\u021bia mediului a fost \u0219i r\u0103m\u00e2ne un angajament fundamental al guvernului nostru\u201e, a spus ministrul mediului, Costas Skrekas, \u00eentr-o declara\u021bie.\n,,Este un cerc vicios care duce la o proast\u0103 gestionare a ariilor protejate\u201d, a declarat ea, potrivit presei franceze.\nGrecia a fost trimis\u0103 de mai multe ori \u00een fa\u0163a Cur\u0163ii de Justi\u0163ie a Uniunii Europene pentru incapacitatea sa de a-\u015fi proteja habitatele naturale.\nChiar \u00eenainte de invazia Rusiei \u00een Ucraina, Grecia a rezervat situri de explorare \u00een Marea Ionic\u0103."
    },
    {
        "title": "Circula\u021bia trenurilor, \u00eentrerupt\u0103 \u00eentre dou\u0103 mari ora\u0219e europene din cauza furtului de material feroviar",
        "text": "Actele de vandalism au for\u021bat oprirea trenurilor, provoc\u00e2nd cozi \u0219i nervozitatea multor pasageri care se aflau \u00een vacan\u021b\u0103 sau aveau leg\u0103turi cu alte mijloace de transport.\n\nPoli\u021bi\u0219tii au arestat un t\u00e2n\u0103r de 19 ani \u00een leg\u0103tur\u0103 cu actele de vandalism.\n\nAVE a \u00eembarcat primii pasageri cu cinci ore \u00eent\u00e2rziere \u0219i sper\u0103 s\u0103 normalizeze traficul.\n\nDiminea\u021ba de luni a fost foarte complicat\u0103 pentru trenul spaniol de mare vitez\u0103. Un furt de material feroviar a \u00eentrerupt complet circula\u021bia trenului AVE \u00eentre Madrid \u0219i Figueres -care trece \u0219i prin Barcelona-, ceea ce a provocat cozi \u0219i nervi pasagerilor, \u00een special \u00een sta\u021biile Atocha \u0219i Sants.\n\nTraficul pe linia de mare vitez\u0103 dintre Madrid \u0219i Catalonia a fost \u00eentrerupt luni. Un act de vandalism care a avut loc la primele ore ale dimine\u021bii a provocat \u00eent\u00e2rzieri \u0219i suspend\u0103ri \u00een trenurile AVE, AVLO \u0219i Ouigo \u00eencep\u00e2nd cu ora 6 diminea\u021ba, c\u00e2nd era programat\u0103 prima c\u0103l\u0103torie.\n\n\u00cen jurul orei 2.30 au fost detectate probleme la sistemele de comunica\u021bii, de semnalizare, de telegestiune a energiei, la detectoarele de c\u0103dere de obiecte \u0219i la alte dispozitive de siguran\u021b\u0103 \u00eentre L\u2019Arbo\u00e7 \u0219i Figueres-Vilafant, potrivit Adif.\n\nPoli\u021bia a arestat un t\u00e2n\u0103r de 19 ani din localitatea Santa Oliva (Tarragona) \u00een leg\u0103tur\u0103 cu jaful comis. B\u0103rbatul a fost surprins \u00eentr-o zon\u0103 de \u0219ine \u0219i s-a opus arest\u0103rii, potrivit El Pais.\n\n\ud83d\ude84Suspesos els trens entre Madrid i Barcelona. Un acte vand\u00e0lic entre les estacions de Sants i Camp de Tarragona obliga a suspendre de moment qualsevol AVE des de Madrid.\n\n\n\n\ud83d\ude86Molta gent a l\u2019estaci\u00f3 d\u2019Atocha preocupada perqu\u00e8 anava a Barcelona per agafar un creuer o un vol @324cat pic.twitter.com/9ZujmAJCf3\u2014 Iv\u00e1n Guti\u00e9rrez (@ivanngutierrez) August 8, 2022",
        "summary": "AVE a \u00eembarcat primii pasageri cu cinci ore \u00eent\u00e2rziere \u0219i sper\u0103 s\u0103 normalizeze traficul.\nUn furt de material feroviar a \u00eentrerupt complet circula\u021bia trenului AVE \u00eentre Madrid \u0219i Figueres -care trece \u0219i prin Barcelona-, ceea ce a provocat cozi \u0219i nervi pasagerilor, \u00een special \u00een sta\u021biile Atocha \u0219i Sants.\nTraficul pe linia de mare vitez\u0103 dintre Madrid \u0219i Catalonia a fost \u00eentrerupt luni.\nB\u0103rbatul a fost surprins \u00eentr-o zon\u0103 de \u0219ine \u0219i s-a opus arest\u0103rii, potrivit El Pais.\n\ud83d\ude86Molta gent a l\u2019estaci\u00f3 d\u2019Atocha preocupada perqu\u00e8 anava a Barcelona per agafar un creuer o un vol @324cat pic.twitter.com/9ZujmAJCf3\u2014 Iv\u00e1n Guti\u00e9rrez (@ivanngutierrez) August 8, 2022"
    },
    {
        "title": "STUDIU. Oamenii petrec cel mai mult timp pe YouTube",
        "text": "Utilizatorii de internet petrec cel mai mult timp pe YouTube, potrivit cifrelor compilate de agen\u021bia Anadolu.\n\n\u00cen contextul \u00een care s\u00e2mb\u0103t\u0103 se \u00eemplinesc 31 de ani de la apari\u021bia primului site de internet, Google s-a dovedit a fi cel mai vizitat site, cu 47,8 miliarde de acces\u0103ri, potrivit companiei americane Semrush, specializat\u0103 \u00een marketingul motoarelor de c\u0103utare.\n\nAlte site-uri populare la acea vreme, precum Myspace \u0219i AOL, au disp\u0103rut \u00een timp.\n\nUtilizatorii de internet petrec cel mai mult timp pe YouTube, potrivit cifrelor compilate de agen\u021bia Anadolu.\n\n\u00cen contextul \u00een care s\u00e2mb\u0103t\u0103 se \u00eemplinesc 31 de ani de la apari\u021bia primului site de internet, Google s-a dovedit a fi cel mai vizitat site, cu 47,8 miliarde de acces\u0103ri, potrivit companiei americane Semrush, specializat\u0103 \u00een marketingul motoarelor de c\u0103utare.\n\nCu toate acestea, nu a fost \u00eentotdeauna a\u0219a \u00een ultimele aproximativ trei decenii, dup\u0103 ce primul site web, realizat de omul de \u0219tiin\u021b\u0103 britanic Tim Berners-Lee \u0219i care con\u021binea informa\u021bii despre proiectul World Wide Web, a fost f\u0103cut public pe 6 august 1991.\n\nSite-ul a \u00eenceput s\u0103 func\u021bioneze la 20 decembrie 1990. \u00cens\u0103, la acea vreme, era accesibil doar de la Organiza\u021bia European\u0103 pentru Cercetare Nuclear\u0103 (CERN).\n\n\u00cen 2001, cele mai populare site-uri web erau MSN, Yahoo \u0219i eBay, de\u0219i primele dou\u0103 \u00ee\u0219i vor pierde locul \u00een favoarea Yahoo \u0219i Google p\u00e2n\u0103 \u00een 2007.\n\nAlte site-uri populare la acea vreme, precum Myspace \u0219i AOL, au disp\u0103rut \u00een timp.\n\nGoogle, Facebook \u0219i YouTube au fost clasate ca fiind cele mai populare site-uri web \u00een 2012.\n\n\u00cen prezent, exist\u0103 aproximativ 2 miliarde de site-uri web. Dup\u0103 Google, YouTube se afl\u0103 pe primul loc \u00een topul popularit\u0103\u021bii, cu 46,8 miliarde de vizite, urmat de Facebook cu 10,6 miliarde, Wikipedia cu 5,8 miliarde \u0219i Twitter cu 4,8 miliarde.\n\nPe de alt\u0103 parte, potrivit urm\u0103ritorului de trafic de site-uri web Similarweb, YouTube este site-ul web pe care utilizatorii petrec cel mai mult timp \u2013 aproximativ 22 de minute pe vizit\u0103. Acesta este urmat de Google, Twitter, Facebook \u0219i Instagram.\n\nPotrivit datelor furnizate de Statista, \u00een aprilie 2022, existau 5 miliarde de utilizatori activi de internet, ceea ce reprezint\u0103 peste 60% din popula\u021bia mondial\u0103. Dintre ace\u0219tia, 93% sunt \u0219i pe re\u021belele sociale.",
        "summary": "Utilizatorii de internet petrec cel mai mult timp pe YouTube, potrivit cifrelor compilate de agen\u021bia Anadolu.\nUtilizatorii de internet petrec cel mai mult timp pe YouTube, potrivit cifrelor compilate de agen\u021bia Anadolu.\nGoogle, Facebook \u0219i YouTube au fost clasate ca fiind cele mai populare site-uri web \u00een 2012.\nDup\u0103 Google, YouTube se afl\u0103 pe primul loc \u00een topul popularit\u0103\u021bii, cu 46,8 miliarde de vizite, urmat de Facebook cu 10,6 miliarde, Wikipedia cu 5,8 miliarde \u0219i Twitter cu 4,8 miliarde.\nPe de alt\u0103 parte, potrivit urm\u0103ritorului de trafic de site-uri web Similarweb, YouTube este site-ul web pe care utilizatorii petrec cel mai mult timp \u2013 aproximativ 22 de minute pe vizit\u0103."
    },
    {
        "title": "Nou tip de fraud\u0103 online. Indivizii \u00ee\u015fi atribuie identitatea unor persoane din conducerea Europol, FBI sau a Poli\u0163iei Rom\u00e2ne",
        "text": "IGPR avertizeaz\u0103 asupra unui nou tip de fraud\u0103 online, f\u0103cut\u0103 de indivizi care \u00ee\u015fi atribuie identitatea unor persoane din conducerea Europol, FBI sau a Poli\u0163iei Rom\u00e2ne, prin care cer plata unor amenzi pentru a evita emiterea unor mandate de arestare.\n\nPersoanele v\u0103t\u0103mate ar fi fost informate c\u0103 fac obiectul unor presupuse proceduri judiciare, ca urmare a acces\u0103rii unor site-uri, \u00een care sunt prezentate ac\u0163iuni cu un caracter sexual explicit, cu minori.\n\nAcestora li s-ar fi solicitat plata unor sume de bani, cu titlu de amend\u0103 penal\u0103, \u00eentr-un termen scurt, pentru a evita demararea unei proceduri judiciare \u015fi emiterea unui mandat de arestare preventiv\u0103, pe numele destinatarului emailului.\n\nIGPR avertizeaz\u0103 asupra unui nou tip de fraud\u0103 online, f\u0103cut\u0103 de indivizi care \u00ee\u015fi atribuie identitatea unor persoane din conducerea Europol, FBI sau a Poli\u0163iei Rom\u00e2ne, prin care cer plata unor amenzi pentru a evita emiterea unor mandate de arestare.\n\n\u00cen perioada 5-8 august 2022, Poli\u0163ia Rom\u00e2n\u0103 a fost sesizat\u0103 cu privire la existen\u0163a mai multor cazuri de fraude online, prin transmiterea unor mesaje prin email, \u00een care anumite persoanele \u015fi-ar fi atribuit identitatea unor lucr\u0103tori cu func\u0163ii de conducere din cadrul Europol, Interpol, FBI sau Poli\u0163ia Rom\u00e2n\u0103.\n\nPersoanele v\u0103t\u0103mate ar fi fost informate c\u0103 fac obiectul unor presupuse proceduri judiciare, ca urmare a acces\u0103rii unor site-uri, \u00een care sunt prezentate ac\u0163iuni cu un caracter sexual explicit, cu minori.\n\nAcestora li s-ar fi solicitat plata unor sume de bani, cu titlu de amend\u0103 penal\u0103, \u00eentr-un termen scurt, pentru a evita demararea unei proceduri judiciare \u015fi emiterea unui mandat de arestare preventiv\u0103, pe numele destinatarului emailului.\n\n\u201e\u00cen situa\u0163ia \u00een care primi\u0163i astfel de email-uri, nesolicitate, v\u0103 recomand\u0103m s\u0103 nu r\u0103spunde\u0163i, s\u0103 nu accesa\u0163i eventualele linkuri sau ata\u015famente \u015fi s\u0103 v\u0103 adresa\u0163i celei mai apropiate unit\u0103\u0163i de poli\u0163ie sau online, pe portalul de peti\u0163ii al Poli\u0163iei Rom\u00e2ne\u201d, arat\u0103 IGPR.",
        "summary": "IGPR avertizeaz\u0103 asupra unui nou tip de fraud\u0103 online, f\u0103cut\u0103 de indivizi care \u00ee\u015fi atribuie identitatea unor persoane din conducerea Europol, FBI sau a Poli\u0163iei Rom\u00e2ne, prin care cer plata unor amenzi pentru a evita emiterea unor mandate de arestare.\nPersoanele v\u0103t\u0103mate ar fi fost informate c\u0103 fac obiectul unor presupuse proceduri judiciare, ca urmare a acces\u0103rii unor site-uri, \u00een care sunt prezentate ac\u0163iuni cu un caracter sexual explicit, cu minori.\nAcestora li s-ar fi solicitat plata unor sume de bani, cu titlu de amend\u0103 penal\u0103, \u00eentr-un termen scurt, pentru a evita demararea unei proceduri judiciare \u015fi emiterea unui mandat de arestare preventiv\u0103, pe numele destinatarului emailului.\nIGPR avertizeaz\u0103 asupra unui nou tip de fraud\u0103 online, f\u0103cut\u0103 de indivizi care \u00ee\u015fi atribuie identitatea unor persoane din conducerea Europol, FBI sau a Poli\u0163iei Rom\u00e2ne, prin care cer plata unor amenzi pentru a evita emiterea unor mandate de arestare.\nPersoanele v\u0103t\u0103mate ar fi fost informate c\u0103 fac obiectul unor presupuse proceduri judiciare, ca urmare a acces\u0103rii unor site-uri, \u00een care sunt prezentate ac\u0163iuni cu un caracter sexual explicit, cu minori."
    },
    {
        "title": "80.000 de turi\u0219ti bloca\u021bi pe o insul\u0103 paradisiac\u0103 din cauza unui focar de COVID",
        "text": "Sta\u021biunea turistic\u0103 Sanya, pe insula Hainan din sudul Chinei, r\u0103m\u00e2ne izolat\u0103 pentru a treia zi consecutiv \u0219i aplic\u0103 restric\u021bii pentru locuitorii s\u0103i \u0219i pentru aproximativ 80.000 de turi\u0219ti.\n\nDe la \u00eenceputul acestei luni \u2013 v\u00e2rful sezonului turistic \u00een Sanya \u2013 au fost raportate 983 de infec\u021bii, ceea ce a dus la anularea tuturor zborurilor \u0219i biletelor de tren care pleac\u0103 din ora\u0219.\n\nLa \u00eendemnul autorit\u0103\u021bilor, hotelurile au fost nevoite s\u0103 \u00eenjum\u0103t\u0103\u021beasc\u0103 pre\u021burile pentru oaspe\u021bii lor \u00een timpul carantinei.\n\nSta\u021biunea turistic\u0103 Sanya, pe insula Hainan din sudul Chinei, r\u0103m\u00e2ne izolat\u0103 pentru a treia zi consecutiv \u0219i aplic\u0103 restric\u021bii pentru locuitorii s\u0103i \u0219i pentru aproximativ 80.000 de turi\u0219ti, dup\u0103 ce s\u00e2mb\u0103t\u0103 a fost declarat un focar de COVID-19, relateaz\u0103 20Minutos. Autorit\u0103\u021bile insulare au decis s\u0103 ia aceste m\u0103suri dup\u0103 o cre\u0219tere constant\u0103 a num\u0103rului de cazuri pozitive, care a explodat brusc vineri, de la 24 de cazuri confirmate la 127 \u00een doar o zi.\n\nDe la \u00eenceputul acestei luni \u2013 v\u00e2rful sezonului turistic \u00een Sanya \u2013 au fost raportate 983 de infec\u021bii, ceea ce a dus la anularea tuturor zborurilor \u0219i biletelor de tren care pleac\u0103 din ora\u0219. Turi\u0219tii care vor s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 zona trebuie s\u0103 dea negativ la cinci teste PCR \u00een termen de \u0219apte zile, potrivit autorit\u0103\u021bilor.\n\nLa aeroportul din ora\u0219, sute de oameni au \u00eencercat f\u0103r\u0103 succes s\u0103 ob\u021bin\u0103 zboruri spre cas\u0103, mul\u021bi dintre ei fiind \u00eengrijora\u021bi c\u0103 vor \u00eent\u00e2rzia \u0219colarizarea copiilor lor. Al\u021bi turi\u0219ti s-au pl\u00e2ns de faptul c\u0103 tariful pentru un sejur mai lung este excesiv.\n\nLa \u00eendemnul autorit\u0103\u021bilor, hotelurile au fost nevoite s\u0103 \u00eenjum\u0103t\u0103\u021beasc\u0103 pre\u021burile pentru oaspe\u021bii lor \u00een timpul carantinei, \u00een fa\u021ba num\u0103rului mare de vizitatori bloca\u021bi \u00een Sanya. Cu toate acestea, potrivit presei locale, unii turi\u0219ti au fost nemul\u021bumi\u021bi de faptul c\u0103 tarifele lor au crescut de p\u00e2n\u0103 la patru ori.",
        "summary": "Sta\u021biunea turistic\u0103 Sanya, pe insula Hainan din sudul Chinei, r\u0103m\u00e2ne izolat\u0103 pentru a treia zi consecutiv \u0219i aplic\u0103 restric\u021bii pentru locuitorii s\u0103i \u0219i pentru aproximativ 80.000 de turi\u0219ti.\nDe la \u00eenceputul acestei luni \u2013 v\u00e2rful sezonului turistic \u00een Sanya \u2013 au fost raportate 983 de infec\u021bii, ceea ce a dus la anularea tuturor zborurilor \u0219i biletelor de tren care pleac\u0103 din ora\u0219.\nLa \u00eendemnul autorit\u0103\u021bilor, hotelurile au fost nevoite s\u0103 \u00eenjum\u0103t\u0103\u021beasc\u0103 pre\u021burile pentru oaspe\u021bii lor \u00een timpul carantinei.\nLa \u00eendemnul autorit\u0103\u021bilor, hotelurile au fost nevoite s\u0103 \u00eenjum\u0103t\u0103\u021beasc\u0103 pre\u021burile pentru oaspe\u021bii lor \u00een timpul carantinei, \u00een fa\u021ba num\u0103rului mare de vizitatori bloca\u021bi \u00een Sanya.\nCu toate acestea, potrivit presei locale, unii turi\u0219ti au fost nemul\u021bumi\u021bi de faptul c\u0103 tarifele lor au crescut de p\u00e2n\u0103 la patru ori."
    },
    {
        "title": "Un ora\u0219 din Alabama \u0219i-a desfiin\u021bat departamentul de poli\u021bie, dup\u0103 ce \u0219efului poli\u021biei a trimis o glum\u0103 rasist\u0103 colegilor poli\u021bi\u0219ti",
        "text": "Un ora\u0219 din Alabama a hot\u0103r\u00e2t s\u0103 \u00ee\u0219i dizolve departamentul de poli\u021bie din cauza unei glume rasiste trimise prin SMS.\n\nConsiliul ora\u0219ului Vincent a luat m\u0103suri \u00een urma comentariului.\n\n\u0218eful poli\u021biei din ora\u0219ul american a fost concediat.\n\nConsiliul ora\u015fului Vincent din statul american Alabama a votat pentru desfiin\u0163area for\u0163elor sale de Poli\u0163ie ca urmare a unor mesaje rasiste schimbate \u00eentre doi dintre ofi\u0163erii s\u0103i, relateaz\u0103 The Independent.\n\n\u00cen conversa\u021bia, care a ap\u0103rut recent pe re\u0163elele de socializare, un utilizator pe nume \u201e752\u201d a \u00eentrebat: \u201eCum numi\u0163i o sclav\u0103 \u00eens\u0103rcinat\u0103?\u201d La aceasta, o persoan\u0103, neidentificat\u0103 din mesaje, a r\u0103spuns cu semne de \u00eentrebare.\n\nUtilizatorul numit \u201e752\u201d a r\u0103spuns apoi: \u201eCumperi una, prime\u015fti una gratis\u201d.\n\nMesajele au fost prezentate \u00een aceea\u015fi zi \u00een care consiliul ora\u015fului s-a \u00eentrunit pentru a decide cu privire la aceast\u0103 problem\u0103. \u0218eful poli\u0163iei, James Srygley, a declarat c\u0103 departamentul \u201ea efectuat o anchet\u0103 intern\u0103\u201d \u015fi c\u0103 a luat \u201em\u0103surile disciplinare corespunz\u0103toare\u201d.\n\n\u0218eful poli\u021biei din ora\u0219ul american a fost concediat\n\nSrygley \u00eensu\u015fi a fost identificat drept unul dintre ofi\u0163erii care au fost concedia\u0163i. Adjunctul s\u0103u a fost de asemenea revocat, iar consiliul ora\u015fului a votat apoi desfiin\u0163area \u00eentregului departament.\n\nBiroul \u015ferifului din comitatul Shelby a spus c\u0103 aceste ac\u0163iuni sunt de condamnat.\n\nPopula\u0163ia ora\u015fului, aflat la sud-est de Birmingham, era de aproximativ 2.000 de cet\u0103\u0163eni \u00een 2021, cu mai pu\u0163in de 500 de afro-americani \u015fi doar opt hispanici.\n\nMi\u0219carea \u201eDefund the police\u201d care militeaz\u0103 pentru desfiin\u021barea sau t\u0103ierea radical\u0103 a fondurilor pentru sec\u021biile de poli\u021bie a ap\u0103rut \u00een Statele Unite \u00een urma uciderii afro-americanului George Floyd de c\u0103tre poli\u021bia din Minneapolis.",
        "summary": "\u0218eful poli\u021biei din ora\u0219ul american a fost concediat.\nUtilizatorul numit \u201e752\u201d a r\u0103spuns apoi: \u201eCumperi una, prime\u015fti una gratis\u201d.\n\u0218eful poli\u0163iei, James Srygley, a declarat c\u0103 departamentul \u201ea efectuat o anchet\u0103 intern\u0103\u201d \u015fi c\u0103 a luat \u201em\u0103surile disciplinare corespunz\u0103toare\u201d.\n\u0218eful poli\u021biei din ora\u0219ul american a fost concediatSrygley \u00eensu\u015fi a fost identificat drept unul dintre ofi\u0163erii care au fost concedia\u0163i.\nAdjunctul s\u0103u a fost de asemenea revocat, iar consiliul ora\u015fului a votat apoi desfiin\u0163area \u00eentregului departament."
    },
    {
        "title": "Un al doilea comandant de rang \u00eenalt al Jihadului Islamic a fost ucis \u00eentr-un raid aerian israelian",
        "text": "31 de palestinieni, dintre care cel pu\u021bin o treime civili \u0219i doi comandan\u021bi de rang \u00eenalt ai Jihadului Islamic, au fost uci\u0219i \u00een timpul luptelor care au avut loc \u00een Gaza.\n\nAtacul a avut loc dup\u0103 ce Israelul l-a ucis pe comandantul grup\u0103rii sus\u021binute de Iran \u00een nordul F\u00e2\u0219iei Gaza.\n\nMilitan\u021bii din Jihadul Islamic au continuat s\u0103 lanseze rachete spre Israel.\n\nUn al doilea comandant de rang \u00eenalt al Jihadului Islamic a fost ucis \u00eentr-un atac aerian israelian, \u00een timp ce \u00een Gaza continu\u0103 valul de lupte.\n\nGruparea militant\u0103 palestinian\u0103 Jihadul Islamic a declarat c\u0103 b\u0103rbatul era Khaled Mansour \u2013 oficialul lor de top pentru sudul F\u00e2\u0219iei Gaza. Lovitura din ora\u0219ul Rafah din sudul \u021b\u0103rii a ucis, de asemenea, doi militan\u021bi \u0219i al\u021bi cinci civili, inclusiv un copil \u0219i trei femei, a declarat grupul.\n\nPremierul interimar al Israelului, Yair Lapid, a confirmat c\u0103 For\u021bele de Ap\u0103rare ale Israelului (IDF) \u0219i Agen\u021bia de Securitate a Israelului, mai bine cunoscut\u0103 sub numele de Shin Bet, l-au ucis pe lider.\n\n\u201eAcesta este un efort opera\u021bional \u0219i con\u0219tient \u0219i o realizare extraordinar\u0103\u201d, a declarat el.\n\n\u201eAc\u021bion\u0103m \u00eentr-o manier\u0103 concentrat\u0103 \u0219i responsabil\u0103 pentru a minimiza r\u0103ul pentru cei care nu sunt implica\u021bi. Opera\u021biunea va continua at\u00e2ta timp c\u00e2t va fi necesar\u201d.\n\nAtacul a avut loc dup\u0103 ce Israelul l-a ucis pe comandantul grup\u0103rii sus\u021binute de Iran \u00een nordul F\u00e2\u0219iei Gaza \u00eentr-un raid aerian care a declan\u0219at cel mai grav conflict transfrontalier dintre Israel \u0219i militan\u021bii palestinieni de anul trecut.\n\nJihadul Islamic a declarat c\u0103 \u201enu va l\u0103sa s\u0103 se usuce s\u00e2ngele \u00eenainte de a bombarda a\u0219ez\u0103rile inamicului\u201d.\n\n\u00cen total, 31 de palestinieni, inclusiv \u0219ase copii \u0219i patru femei, au fost uci\u0219i p\u00e2n\u0103 acum \u00een lupte, potrivit Ministerului palestinian al S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, \u00een timp ce zeci de mii de israelieni au fugit \u00een ad\u0103posturi.\n\nMilitan\u021bii din Jihadul Islamic au continuat s\u0103 lanseze rachete spre Israel, iar armata israelian\u0103 a continuat atacurile aeriene asupra Gaza, de\u0219i intensitatea schimburilor a sc\u0103zut la primele ore ale zilei de duminic\u0103.",
        "summary": "Un al doilea comandant de rang \u00eenalt al Jihadului Islamic a fost ucis \u00eentr-un atac aerian israelian, \u00een timp ce \u00een Gaza continu\u0103 valul de lupte.\nGruparea militant\u0103 palestinian\u0103 Jihadul Islamic a declarat c\u0103 b\u0103rbatul era Khaled Mansour \u2013 oficialul lor de top pentru sudul F\u00e2\u0219iei Gaza.\nLovitura din ora\u0219ul Rafah din sudul \u021b\u0103rii a ucis, de asemenea, doi militan\u021bi \u0219i al\u021bi cinci civili, inclusiv un copil \u0219i trei femei, a declarat grupul.\n\u201eAcesta este un efort opera\u021bional \u0219i con\u0219tient \u0219i o realizare extraordinar\u0103\u201d, a declarat el.\nJihadul Islamic a declarat c\u0103 \u201enu va l\u0103sa s\u0103 se usuce s\u00e2ngele \u00eenainte de a bombarda a\u0219ez\u0103rile inamicului\u201d."
    },
    {
        "title": "UPDATE. Pacien\u0163ii din accidentul rutier din Bulgaria se men\u0163in \u00een stare grav\u0103, func\u0163iile vitale sunt stabile",
        "text": "Ministerul Afacerilor Externe precizeaz\u0103 c\u0103 Ambasada Rom\u00e2niei la Sofia a fost notificat\u0103 pe telefonul de urgen\u021b\u0103 de c\u0103tre un cet\u0103\u021bean rom\u00e2n cu privire la un accident rutier grav produs \u00een zona Veliko Tarnovo.\n\nAccidentul s-a produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, \u00een jurul orei 01:30.\n\n\u00cen urma accidentului, 3 rom\u00e2ni au fost declara\u0163i deceda\u0163i.\n\nPacien\u0163ii politraumatiza\u0163i din accidentul rutier din Bulgaria se men\u0163in \u00een stare grav\u0103, \u00een acest moment fiind stabili din punct de vedere al func\u0163iilor vitale, anun\u0163\u0103 Spitalului Clinic de Urgen\u0163\u0103 Bucure\u015fti \u2013 Floreasca.\n\nDintre cei cinci pacien\u0163i, trei sunt interna\u0163i \u00een Sec\u0163ia de Terapie Intensiv\u0103, necesit\u00e2nd m\u0103suri specifice acestei sec\u0163ii, iar doi sunt interna\u0163i \u00een saloane postoperatorii (terapie intensiv\u0103 intermediar\u0103).\n\nEchipele multidisciplinare compuse din medici de terapie intensiv\u0103, chirurgie general\u0103, ortopedie, neurochirurgie \u00eei supravegheaz\u0103 permanent pe ace\u015fti pacien\u0163i, adapt\u00e2nd tratamentul \u00een func\u0163ie de evolu\u0163ia lor, inclusiv interven\u0163ii chirurgicale \u00een zilele care urmeaz\u0103.\n\nUn autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, la bordul caruia se aflau 25 de pasageri, dintre care \u015fapte cet\u0103\u0163eni turci, iar restul rom\u00e2ni, a fost implicat s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163a \u00eentr-un accident rutier \u00een Bulgaria. Patru rom\u00e2ni au murit, potrivit Departamentului pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103.\n\nPotrivit DSU, accidentul s-a produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, \u00een jurul orei 01:30, \u00eentre satul Kutsina \u015fi Polikraishte (Regiunea Veliko Tarnovo). Conform datelor preliminare, din cei 25 de pasageri de na\u0163ionalitate rom\u00e2n\u0103 \u015fi turc\u0103, 9 sunt interna\u0163i \u00eentr-o unitate spitaliceasc\u0103 din Bulgaria. \u00cen urma accidentului, 4 rom\u00e2ni au fost declara\u0163i deceda\u0163i.",
        "summary": "Accidentul s-a produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, \u00een jurul orei 01:30.\nPacien\u0163ii politraumatiza\u0163i din accidentul rutier din Bulgaria se men\u0163in \u00een stare grav\u0103, \u00een acest moment fiind stabili din punct de vedere al func\u0163iilor vitale, anun\u0163\u0103 Spitalului Clinic de Urgen\u0163\u0103 Bucure\u015fti \u2013 Floreasca.\nDintre cei cinci pacien\u0163i, trei sunt interna\u0163i \u00een Sec\u0163ia de Terapie Intensiv\u0103, necesit\u00e2nd m\u0103suri specifice acestei sec\u0163ii, iar doi sunt interna\u0163i \u00een saloane postoperatorii (terapie intensiv\u0103 intermediar\u0103).\nEchipele multidisciplinare compuse din medici de terapie intensiv\u0103, chirurgie general\u0103, ortopedie, neurochirurgie \u00eei supravegheaz\u0103 permanent pe ace\u015fti pacien\u0163i, adapt\u00e2nd tratamentul \u00een func\u0163ie de evolu\u0163ia lor, inclusiv interven\u0163ii chirurgicale \u00een zilele care urmeaz\u0103.\nPotrivit DSU, accidentul s-a produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u0163\u0103, \u00een jurul orei 01:30, \u00eentre satul Kutsina \u015fi Polikraishte (Regiunea Veliko Tarnovo)."
    },
    {
        "title": "Firea: \u00cen primele trei luni ale anului, au fost adopta\u0163i 418 copii afla\u0163i \u00een grija statului",
        "text": "Ea spune c\u0103, \u00een 2021, a fost \u00eenregistrat un record absolut \u00een materie de adop\u0163ii.\n\n1653 de copii \u015fi-au g\u0103sit familii, cei mai mul\u0163i din ultimii 20 de ani.\n\nSimplificarea legisla\u0163iei \u00een privin\u0163a adop\u0163iei a contribuit decisiv la impulsionarea adop\u0163iei, iar acest trend trebuie s\u0103 fie p\u0103strat \u015fi chiar \u00eembun\u0103t\u0103\u0163it\u201d, a ad\u0103ugat ministrul Familiei.\n\n\u00cen primele trei luni ale anului 2022, au fost adopta\u0163i 418 copii afla\u0163i \u00een grija statului, cu 100 mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de aceea\u015fi perioad\u0103 a anului trecut, a anun\u0163at luni diminea\u0163a Gabriela Firea, ministrul Familiei.\n\n\u201eFamiliile din Rom\u00e2nia continu\u0103 s\u0103 adopte \u00eentr-un num\u0103r record! \u00cen primele trei luni ale anului, au fost adopta\u0163i 418 copii afla\u0163i \u00een grija statului, cu 100 mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de aceea\u015fi perioad\u0103 a anului trecut\u201d, a scris Gabriela Firea pe Facebook.\n\nEa spune c\u0103, \u00een 2021, a fost \u00eenregistrat un record absolut \u00een materie de adop\u0163ii. 1653 de copii \u015fi-au g\u0103sit familii, cei mai mul\u0163i din ultimii 20 de ani.\n\n\u201eO reu\u015fit\u0103 extraordinar\u0103 datorat\u0103, \u00een primul r\u00e2nd, dedica\u0163iei \u015fi profesionalismului colegilor de la Autoritatea Na\u0163ional\u0103 pentru Protec\u0163ia Copilului \u015fi Adop\u0163ie. Datele disponibile deja \u00een acest an, ne fac s\u0103 fim foarte optimi\u015fti. Simplificarea legisla\u0163iei \u00een privin\u0163a adop\u0163iei a contribuit decisiv la impulsionarea adop\u0163iei, iar acest trend trebuie s\u0103 fie p\u0103strat \u015fi chiar \u00eembun\u0103t\u0103\u0163it\u201d, a ad\u0103ugat ministrul Familiei.\n\nMinistrul Familiei sus\u0163ine c\u0103 una dintre priorit\u0103\u0163i este accelerarea procesului de \u00eenchidere a ultimelor centre de plasament din \u0163ar\u0103 \u015fi g\u0103sirea celor mai bune solu\u0163ii pentru copiii afla\u0163i \u00een \u00eengrijirea statului: fie reintegrarea lor \u00een familia natural\u0103 sau extins\u0103, fie adop\u0163ia, iar daca aceste variante nu sunt posibile \u2013 repartizarea acestor copii \u00een grija asisten\u0163ilor maternali sau g\u0103zduirea lor \u00een case de tip familial.\n\n\u201eLa sf\u00e2r\u015fitul lunii martie aveam \u00eenc\u0103, \u00een sistemul de protec\u0163ie special\u0103, aproximativ 45.000 de copii. Dintre ace\u015ftia, \u00een centrele de plasament sunt \u00een continuare peste 2.800 de copii, restul fiind deja \u00eengriji\u0163i \u00een case de tip familial, apartamente, de asisten\u0163i maternali, de rude sau fiind \u00een plasament la alte familii. Pare un num\u0103r mare \u015fi chiar este! \u015ei nu voi avea lini\u015fte p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd to\u0163i ace\u015fti copii nu-\u015fi vor g\u0103si o cas\u0103 pe care s\u0103 o considere acas\u0103\u201d, spune Gabriela Firea.",
        "summary": "Ea spune c\u0103, \u00een 2021, a fost \u00eenregistrat un record absolut \u00een materie de adop\u0163ii.\nSimplificarea legisla\u0163iei \u00een privin\u0163a adop\u0163iei a contribuit decisiv la impulsionarea adop\u0163iei, iar acest trend trebuie s\u0103 fie p\u0103strat \u015fi chiar \u00eembun\u0103t\u0103\u0163it\u201d, a ad\u0103ugat ministrul Familiei.\n\u00cen primele trei luni ale anului 2022, au fost adopta\u0163i 418 copii afla\u0163i \u00een grija statului, cu 100 mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de aceea\u015fi perioad\u0103 a anului trecut, a anun\u0163at luni diminea\u0163a Gabriela Firea, ministrul Familiei.\n\u00cen primele trei luni ale anului, au fost adopta\u0163i 418 copii afla\u0163i \u00een grija statului, cu 100 mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de aceea\u015fi perioad\u0103 a anului trecut\u201d, a scris Gabriela Firea pe Facebook.\nSimplificarea legisla\u0163iei \u00een privin\u0163a adop\u0163iei a contribuit decisiv la impulsionarea adop\u0163iei, iar acest trend trebuie s\u0103 fie p\u0103strat \u015fi chiar \u00eembun\u0103t\u0103\u0163it\u201d, a ad\u0103ugat ministrul Familiei."
    },
    {
        "title": "L\u0103custele \u201emiros\u201d cancerul \u2013 o descoperire major\u0103 pentru a face din cancer o \u201eboal\u0103 tratabil\u0103\u201d",
        "text": "Insectele ar putea fi cheia pentru detectarea cancerului, deoarece l\u0103custele nu numai c\u0103 pot \u201eadulmeca\u201d celulele canceroase, dar ar putea face distinc\u021bia \u00eentre diferite linii de celule canceroase.\n\nL\u0103custele \u201emiros\u201d cancerul \u2013 o descoperire major\u0103 pentru a face din cancer o \u201eboal\u0103 tratabil\u0103\u201d.\n\nCercet\u0103torii au decis s\u0103 \u00eencerce s\u0103 foloseasc\u0103 l\u0103custele pentru a detecta celulele canceroase, deoarece acestea au fost folosite de oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 timp de zeci de ani \u00een experimente similare.\n\nL\u0103custele ar putea fi folosite pentru a detecta cancerul \u00een stadiul s\u0103u incipient, au dezv\u0103luit oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103.\n\nInsectele miros diferen\u021bele dintre celulele s\u0103n\u0103toase \u0219i cele canceroase, ceea ce deschide u\u0219a c\u0103tre noi modalit\u0103\u021bi de depistare a bolii la oameni.\n\nCreierul lor trimite diferi\u021bi senzori chimici atunci c\u00e2nd simt mirosul celulelor canceroase, pe care cercet\u0103torii ar putea s\u0103 \u00eei foloseasc\u0103 pentru a crea noi aparate de detectare.\n\nTot ce ar fi necesar pentru aceste aparate ar fi o mostr\u0103 din respira\u021bia pacien\u021bilor, care trece printr-un mic dispozitiv care imit\u0103 sim\u021bul olfactiv al l\u0103custelor.\n\nProfesorul asistent de inginerie biomedical\u0103 de la Michigan State University, Debajit Saha, a declarat: \u201eTeoretic, ai putea respira printr-un dispozitiv, iar acesta ar fi capabil s\u0103 detecteze \u0219i s\u0103 diferen\u021bieze mai multe tipuri de cancer \u0219i chiar \u00een ce stadiu se afl\u0103 boala\u201d.\n\nOamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 lucreaz\u0103 la dispozitive similare de peste 15 ani, a ad\u0103ugat el, dar p\u00e2n\u0103 acum nu au reu\u0219it s\u0103 ob\u021bin\u0103 rezultate.\n\nDac\u0103 ar reu\u0219i, ar putea avea un impact uria\u0219 asupra ratelor de supravie\u021buire a cancerului \u00een \u00eentreaga lume, prin accelerarea timpilor de detectare.\n\nCercet\u0103torii au decis s\u0103 \u00eencerce s\u0103 foloseasc\u0103 l\u0103custele pentru a detecta celulele canceroase, deoarece acestea au fost folosite de oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 timp de zeci de ani \u00een experimente similare.\n\nAcest lucru a \u00eensemnat c\u0103 \u0219tiau cum func\u021bioneaz\u0103 creierul l\u0103custelor, ceea ce a accelerat experimentul.\n\nAce\u0219tia au descoperit c\u0103 creierul l\u0103custelor a detectat diferitele \u201emirosuri\u201d chimice din celulele canceroase, \u00een compara\u021bie cu celulele s\u0103n\u0103toase.\n\nNu numai c\u0103 insectele puteau s\u0103 detecteze cancerul, dar au observat \u0219i linii de cancer diferite una de cealalt\u0103.\n\nOamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 inten\u021bioneaz\u0103 s\u0103 foloseasc\u0103 descoperirile pentru a crea un dispozitiv portabil de detectare.\n\nMedicii ar putea cere pacien\u021bilor s\u0103 respire \u00een dispozitiv, oferind astfel prima linie de ap\u0103rare \u00eempotriva bolii.\n\nProfesorul Christopher Contag, de la Institutul de \u0218tiin\u021b\u0103 \u0219i Inginerie Cantitativ\u0103 a S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, a declarat: \u201eDepistarea timpurie este at\u00e2t de important\u0103 \u0219i ar trebui s\u0103 folosim orice instrument posibil pentru a ajunge acolo, fie c\u0103 este proiectat, fie c\u0103 ne este oferit de milioane de ani de selec\u021bie natural\u0103.\n\n\u201eDac\u0103 vom reu\u0219i, cancerul va fi o boal\u0103 tratabil\u0103.\u201d",
        "summary": "Insectele ar putea fi cheia pentru detectarea cancerului, deoarece l\u0103custele nu numai c\u0103 pot \u201eadulmeca\u201d celulele canceroase, dar ar putea face distinc\u021bia \u00eentre diferite linii de celule canceroase.\nL\u0103custele \u201emiros\u201d cancerul \u2013 o descoperire major\u0103 pentru a face din cancer o \u201eboal\u0103 tratabil\u0103\u201d.\nL\u0103custele ar putea fi folosite pentru a detecta cancerul \u00een stadiul s\u0103u incipient, au dezv\u0103luit oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103.\nInsectele miros diferen\u021bele dintre celulele s\u0103n\u0103toase \u0219i cele canceroase, ceea ce deschide u\u0219a c\u0103tre noi modalit\u0103\u021bi de depistare a bolii la oameni.\nAce\u0219tia au descoperit c\u0103 creierul l\u0103custelor a detectat diferitele \u201emirosuri\u201d chimice din celulele canceroase, \u00een compara\u021bie cu celulele s\u0103n\u0103toase."
    },
    {
        "title": "31 de palestinieni au fost uci\u0219i \u00een timpul opera\u021biunii Israelului \u00een F\u00e2\u0219ia Gaza. \u0218ase dintre ace\u0219tia sunt copii",
        "text": "Jurnalistul israelian Gideon Levy a declarat c\u0103 \u00een spatele ultimelor lovituri aeriene ale Israelului \u00een Gaza se afl\u0103 probabil motive politice.\n\nBilan\u021bul atacului israelian din Gaza a crescut la 31 de mor\u021bi, dintre care \u0219ase copii; peste 260 de persoane au fost r\u0103nite.\n\nMinisterul Afacerilor Externe din Qatar a avertizat c\u0103 atacurile Israelului asupra Gaza din ultimele zile vor duce la o escaladare periculoas\u0103 \u0219i la valuri de violen\u021b\u0103.\n\nGuvernul israelian a confirmat c\u0103 au loc negocieri mediate de Egipt pentru oprirea bombardamentelor asupra pozi\u0163iilor grupului militant Jihadul Islamic. Conform organiza\u0163iei fundamentaliste Hamas, care de\u0163ine controlul asupra F\u00e2\u015fiei Gaza, liderii Jihadului Islamic au respins un plan pentru un armisti\u0163iu umanitar temporar, informeaz\u0103 site-ul Ynetnews.com. Totu\u015fi, negocierile intermediate de Egipt vizeaz\u0103 oprirea total\u0103 a confrunt\u0103rilor militare \u00eentre Israel \u015fi Jihadul Islamic.\n\nDuminic\u0103 diminea\u0163\u0103, Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii din F\u00e2\u015fia Gaza a anun\u0163at c\u0103 bilan\u0163ul bombardamentelor israeliene a ajuns la 31 de mor\u0163i, inclusiv \u015fase copii, \u015fi 265 de r\u0103ni\u0163i. \u00cens\u0103 armata israelian\u0103 sus\u0163ine c\u0103 printre victime se num\u0103r\u0103 mul\u0163i terori\u015fti \u015fi c\u0103 nou\u0103 civili au fost uci\u015fi de rachete palestiniene care au c\u0103zut \u00een F\u00e2\u015fia Gaza. \u00cen opera\u0163iuni au fost asasina\u0163i doi lideri ai filialei locale a organiza\u0163iei Jihadul Islamic, Tayseer Jabari \u015fi Khaled Mansour, conform cotidianului The Times of Israel.\n\nMinisterul palestinian al S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a anun\u021bat c\u0103 num\u0103rul persoanelor ucise \u00een atacul israelian asupra F\u00e2\u0219iei Gaza a crescut la 29. Bilan\u021bul include \u0219ase copii \u0219i patru femei, a precizat ministerul.\n\nDe asemenea, alte 265 de persoane au fost r\u0103nite de la \u00eenceputul asaltului israelian asupra Gaza, vineri. Ap\u0103rarea civil\u0103 din Gaza a anun\u021bat starea de urgen\u021b\u0103 \u00een F\u00e2\u0219ie, \u00een urma asaltului israelian asupra enclavei palestiniene \u00eencep\u00e2nd de vineri.\n\n\u201eAm f\u0103cut fa\u021b\u0103 situa\u021biei cu curaj, desf\u0103\u0219ur\u00e2nd 21 de misiuni [de la \u00eenceputul asaltului asupra Gaza\u201d, a declarat un purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al ap\u0103r\u0103rii civile \u00een timpul unei conferin\u021be de pres\u0103. \u201eIeri, ocupa\u021bia a distrus cl\u0103diri reziden\u021biale f\u0103r\u0103 s\u0103 se preocupe de femei, copii sau b\u0103tr\u00e2ni\u201d.\n\n\u201eAu comis un masacru \u00een Rafah, ucig\u00e2nd \u0219apte persoane, inclusiv dou\u0103 femei \u0219i un copil. Atacul din Rafah a avariat, de asemenea, opt cl\u0103diri reziden\u021biale. echipele noastre au lucrat neobosit pentru a c\u0103uta victimele printre d\u0103r\u00e2m\u0103turi\u201d.\n\n\u201eDar nu avem suficiente resurse pentru a r\u0103spunde la aceste atacuri. Avem un deficit de echipamente din cauza asediului asupra F\u00e2\u0219iei din ultimii 15 ani. Facem apel la comunitatea interna\u021bional\u0103 s\u0103 permit\u0103 intrarea imediat\u0103 a ajutorului medical \u0219i a echipamentelor de urgen\u021b\u0103\u201d, a ad\u0103ugat el.\n\nJurnalistul israelian Gideon Levy a declarat c\u0103 \u00een spatele ultimelor lovituri aeriene ale Israelului \u00een Gaza se afl\u0103 probabil motive politice. \u201eTimp de c\u00e2teva zile ni s-a spus c\u0103 a\u0219ez\u0103rile din sudul grani\u021bei cu Gaza trebuie s\u0103 fie sub stare de asediu pentru c\u0103 exist\u0103 un pericol \u2013 nimeni nu \u0219tia exact care este pericolul\u201d, a declarat Levy.\n\nIsraelul a sus\u021binut apoi c\u0103 situa\u021bia era \u201einsuportabil\u0103\u201d. \u201eGaza poate fi 16 ani sub asediu \u0219i acest lucru este suportabil, dar unele ora\u0219e din sudul Israelului nu pot suporta patru zile de izolare\u201d, a ad\u0103ugat el. \u201eSunt foarte suspicios c\u0103 are leg\u0103tur\u0103 cu alegerile\u201d.",
        "summary": "Jurnalistul israelian Gideon Levy a declarat c\u0103 \u00een spatele ultimelor lovituri aeriene ale Israelului \u00een Gaza se afl\u0103 probabil motive politice.\nBilan\u021bul atacului israelian din Gaza a crescut la 31 de mor\u021bi, dintre care \u0219ase copii; peste 260 de persoane au fost r\u0103nite.\nGuvernul israelian a confirmat c\u0103 au loc negocieri mediate de Egipt pentru oprirea bombardamentelor asupra pozi\u0163iilor grupului militant Jihadul Islamic.\nMinisterul palestinian al S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a anun\u021bat c\u0103 num\u0103rul persoanelor ucise \u00een atacul israelian asupra F\u00e2\u0219iei Gaza a crescut la 29.\nFacem apel la comunitatea interna\u021bional\u0103 s\u0103 permit\u0103 intrarea imediat\u0103 a ajutorului medical \u0219i a echipamentelor de urgen\u021b\u0103\u201d, a ad\u0103ugat el."
    },
    {
        "title": "SUA afirm\u0103 c\u0103 sprijin\u0103 dreptul Israelului de a se ap\u0103ra \u0219i \u00eendeamn\u0103 s\u0103 nu se mai ajung\u0103 la escaladare",
        "text": "Militan\u021bii palestinieni au lansat peste 400 de rachete asupra Israelului.\n\nStatele Unite sunt \u00een contact cu oficialii israelieni \u0219i cu al\u021bii din regiune pentru a preveni o nou\u0103 escaladare.\n\nTamim Ghassan Hijazi, din ora\u0219ul Bani Suhaila, a fost ucis \u00eentr-un atac asupra ora\u0219ului Khan Younis din sudul \u021b\u0103rii.\n\nStatele Unite au sprijinit pe deplin dreptul Israelului de a se ap\u0103ra, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 Departamentul de Stat, \u0219i a \u00eendemnat toate p\u0103r\u021bile s\u0103 evite o nou\u0103 escaladare, \u00een timp ce atacurile aeriene israeliene au lovit Gaza, \u00een timp ce gruparea militant\u0103 Jihadul Islamic a lansat rachete spre Israel.\n\nCel pu\u021bin 24 de palestinieni, inclusiv \u0219ase copii, au fost uci\u0219i \u0219i 203 r\u0103ni\u021bi \u00een cele dou\u0103 zile de tiruri, potrivit Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii din Gaza. De asemenea, Departamentul de Stat s-a declarat \u00eengrijorat de rapoartele privind decesele de civili \u0219i a cerut o anchet\u0103 \u201e\u00een timp util \u0219i am\u0103nun\u021bit\u0103\u201d cu privire la aceste victime.\n\nMilitan\u021bii palestinieni au lansat peste 400 de rachete asupra Israelului \u2013 cele mai multe dintre ele au fost interceptate, declan\u0219\u00e2nd sirenele de raid aerian \u0219i trimi\u021b\u00e2nd oamenii s\u0103 fug\u0103 la ad\u0103posturile antiaeriene. Nu au fost raportate victime grave, a declarat serviciul de ambulan\u021b\u0103 israelian.\n\nUn purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al Departamentului de Stat a declarat pentru Reuters c\u0103 Statele Unite sunt \u00een contact cu oficialii israelieni \u0219i cu al\u021bii din regiune pentru a preveni o nou\u0103 escaladare.\n\nO delega\u021bie egiptean\u0103 de informa\u021bii condus\u0103 de generalul-maior Ahmed Abdelkhaliq a sosit s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u00een Israel \u0219i se va deplasa \u00een Gaza pentru discu\u021bii de mediere, au declarat dou\u0103 surse de securitate egiptene. Acestea sperau s\u0103 ob\u021bin\u0103 o zi de \u00eencetare a focului pentru a putea purta discu\u021biile, au ad\u0103ugat sursele.",
        "summary": "Statele Unite sunt \u00een contact cu oficialii israelieni \u0219i cu al\u021bii din regiune pentru a preveni o nou\u0103 escaladare.\nTamim Ghassan Hijazi, din ora\u0219ul Bani Suhaila, a fost ucis \u00eentr-un atac asupra ora\u0219ului Khan Younis din sudul \u021b\u0103rii.\nStatele Unite au sprijinit pe deplin dreptul Israelului de a se ap\u0103ra, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 Departamentul de Stat, \u0219i a \u00eendemnat toate p\u0103r\u021bile s\u0103 evite o nou\u0103 escaladare, \u00een timp ce atacurile aeriene israeliene au lovit Gaza, \u00een timp ce gruparea militant\u0103 Jihadul Islamic a lansat rachete spre Israel.\nUn purt\u0103tor de cuv\u00e2nt al Departamentului de Stat a declarat pentru Reuters c\u0103 Statele Unite sunt \u00een contact cu oficialii israelieni \u0219i cu al\u021bii din regiune pentru a preveni o nou\u0103 escaladare.\nAcestea sperau s\u0103 ob\u021bin\u0103 o zi de \u00eencetare a focului pentru a putea purta discu\u021biile, au ad\u0103ugat sursele."
    },
    {
        "title": "Filmul de ac\u021biune \u201eBullet Train\u201d, pe primul loc \u00een box office-ul nord-american",
        "text": "Filmul ,,Bullet Train\u201d, produs de Sony Pictures, a ajuns pe primul loc \u00een box office-ul nord-american.\n\nRegizat de David Leitch, ,,Bullet Train\u201d se concentreaz\u0103 pe un asasin (Pitt) care \u00eent\u00e2lne\u0219te o serie de inamici \u00een timp ce se afl\u0103 \u00een misiune la bordul unui tren rapid din Japonia.\n\nLa sf\u00e2r\u0219itul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare, dou\u0103 titluri independente vor fi lansate \u00een cinematografe: ,,Summering\u201d , de la Bleecker Street Media, \u0219i ,,Mack & Rita\u201e, de la Gravitas Premiere.\n\nFilmul de ac\u0163iune ,,Bullet Train\u201d a debutat pe primul loc \u00een box office-ul nord-american, potrivit estim\u0103rilor firmei de specialitate Exhibitor Relations, scrie Los Angeles Times.\n\nAdaptare a unui roman japonez de succes, lungmetrajul prezint\u0103 \u015fapte criminali, mai mult sau mai pu\u0163in urm\u0103ri\u0163i de ghinion, care \u00eencearc\u0103 s\u0103 se lichideze \u00eentr-un tren de mare vitez\u0103 \u00eentre Tokyo \u015fi Kyoto.\n\nCu Brad Pitt, Aaron Taylor-Johnson \u015fi Sandra Bullock \u00een rolurile principale, ,,Bullet Train\u201d a ob\u0163inut \u00eencas\u0103ri de 30,1 milioane de dolari \u00een primul weekend \u00een cinematografe. ,,Un demaraj solid\u201e, dup\u0103 cum remarca David A. Gross de la Franchise Entertainment Research.\n\nDe asemenea, \u00een acest weekend a fost lansat \u00een cinematografe \u0219i filmul ,,Easter Sunday\u201e, de la Universal Pictures, care a ajuns pe pozi\u021bia a opta, cu 5,3 milioane de dolari. Regizat\u0103 de Jay Chandrasekhar \u0219i av\u00e2ndu-l \u00een rol principal pe Jo Koy, comedia de s\u0103rb\u0103tori a ob\u021binut un rating dur de 45% pe Rotten Tomatoes \u0219i o not\u0103 de B-plus din partea publicului chestionat de CinemaScore.\n\nLa sf\u00e2r\u0219itul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare, dou\u0103 titluri independente vor fi lansate \u00een cinematografe: ,,Summering\u201d , de la Bleecker Street Media, \u0219i ,,Mack & Rita\u201e, de la Gravitas Premiere.",
        "summary": "Filmul ,,Bullet Train\u201d, produs de Sony Pictures, a ajuns pe primul loc \u00een box office-ul nord-american.\nRegizat de David Leitch, ,,Bullet Train\u201d se concentreaz\u0103 pe un asasin (Pitt) care \u00eent\u00e2lne\u0219te o serie de inamici \u00een timp ce se afl\u0103 \u00een misiune la bordul unui tren rapid din Japonia.\nFilmul de ac\u0163iune ,,Bullet Train\u201d a debutat pe primul loc \u00een box office-ul nord-american, potrivit estim\u0103rilor firmei de specialitate Exhibitor Relations, scrie Los Angeles Times.\nCu Brad Pitt, Aaron Taylor-Johnson \u015fi Sandra Bullock \u00een rolurile principale, ,,Bullet Train\u201d a ob\u0163inut \u00eencas\u0103ri de 30,1 milioane de dolari \u00een primul weekend \u00een cinematografe.\nDe asemenea, \u00een acest weekend a fost lansat \u00een cinematografe \u0219i filmul ,,Easter Sunday\u201e, de la Universal Pictures, care a ajuns pe pozi\u021bia a opta, cu 5,3 milioane de dolari."
    },
    {
        "title": "ANM: Cod galben de canicul\u0103 \u015fi disconfort termic ridicat \u00een Capital\u0103 \u015fi \u00een 19 jude\u0163e. Alte zone, sub aten\u0163ionare de ploi \u015fi vijelii",
        "text": "ANM: Urmeaz\u0103 un cod galben de canicul\u0103 \u00een Capital\u0103 \u015fi \u00een 19 jude\u0163e. Mai multe zone sunt vizate de aten\u0163ionare de ploi \u015fi vijelii.\n\nMeteorologii au actualizat Codul galben de canicul\u0103 valabil luni \u015fi mar\u0163i, \u00een Bucure\u015fti \u015fi 19 jude\u0163e din sud \u015fi sud-est.\n\n\u00cen \u00een majoritatea regiunilor, p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii, vor fi perioade cu instabilitatea atmosferic\u0103 accentuat\u0103.\n\nMeteorologii au actualizat Codul galben de canicul\u0103 valabil luni \u015fi mar\u0163i, \u00een Bucure\u015fti \u015fi 19 jude\u0163e din sud \u015fi sud-est \u015fi anun\u0163\u0103 disconfort termic ridicat. \u00cen alte zone din 19 jude\u0163e, cu prec\u0103dere montane, va fi Cod portocaliu de ploi \u015fi vijelii.\n\nConform alertei Cod galben actualizate, luni \u015fi mar\u0163i valul de c\u0103ldur\u0103 va persista \u00een regiunile sudice \u015fi sud-estice, unde disconfortul termic va fi ridicat, iar indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 (ITU) va dep\u0103\u015fi pragul critic de 80 de unit\u0103\u0163i. Temperaturile maxime se vor situa \u00een general \u00eentre 33 \u015fi 37 de grade, iar cele minime nu vor cobor\u00ee sub 18\u202621 de grade.\n\nZonele vizate sunt Bucure\u015ftiul \u015fi jude\u0163ele Prahova, D\u00e2mbovi\u0163a, Arge\u015f, V\u00e2lcea, Dolj, Mehedin\u0163i, Gorj, Vrancea, Gala\u0163i, Buz\u0103u, Br\u0103ila, Tulcea, Ialomi\u0163a, Constan\u0163a, Ilfov, C\u0103l\u0103ra\u015fi, Giurgiu, Teleorman \u015fi Olt.\n\nInstabilitatea atmosferic\u0103 accentuat\u0103\n\n\u00cen intervalul luni ora 12.00 \u2013 miercuri ora 10.00 la munte, \u00een Transilvania, Banat, Cri\u015fana, Maramure\u015f, nordul Olteniei \u015fi nord vestul Munteniei, va fi Cod galben. Mai ales dup\u0103-amiaza \u015fi seara, vor fi perioade cu instabilitate atmosferic\u0103 accentuat\u0103. Aceasta se va manifesta prin averse toren\u0163iale, desc\u0103rc\u0103ri electrice, intensific\u0103ri ale v\u00e2ntului \u015fi pe alocuri vijelii \u015fi grindin\u0103. \u00cen intervale scurte de timp sau prin acumulare cantit\u0103\u0163ile de ap\u0103 vor dep\u0103\u015fi 25\u202635 l/mp \u015fi izolat 40\u202660 l/mp.\n\n\u00cen \u00een majoritatea regiunilor, p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii, vor fi perioade cu instabilitatea atmosferic\u0103 accentuat\u0103.\n\nUn Cod portocaliu va fi \u00een vigoare de luni ora 16.00 p\u00e2n\u0103 miercuri ora 10.00. \u00cen zonele montane \u015fi submontane vor fi perioade cu averse toren\u0163iale, iar \u00een intervale scurte de timp, dar mai ales prin acumulare se vor \u00eenregistra cantit\u0103\u0163i de ap\u0103 de 40\u202660 l/mp \u015fi pe arii restr\u00e2nse de peste 70\u202680 l/mp. Acestea vor fi asociate \u015fi cu desc\u0103rc\u0103ri electrice, intensific\u0103ri ale v\u00e2ntului \u015fi izolat grindin\u0103.\n\nJude\u0163ele vizate, total sau par\u0163ial, sunt Maramure\u015f, Bistri\u0163a-N\u0103s\u0103ud, Harghita, Mure\u015f, Bra\u015fov, Covasna, Prahova, Arge\u015f, V\u00e2lcea, Mehedin\u0163i, Gorj, Sibiu, Alba, Cluj, Bihor, Arad, Timi\u015f, Cara\u015f Severin \u015fi Hunedoara.",
        "summary": "ANM: Urmeaz\u0103 un cod galben de canicul\u0103 \u00een Capital\u0103 \u015fi \u00een 19 jude\u0163e.\nMeteorologii au actualizat Codul galben de canicul\u0103 valabil luni \u015fi mar\u0163i, \u00een Bucure\u015fti \u015fi 19 jude\u0163e din sud \u015fi sud-est.\nMeteorologii au actualizat Codul galben de canicul\u0103 valabil luni \u015fi mar\u0163i, \u00een Bucure\u015fti \u015fi 19 jude\u0163e din sud \u015fi sud-est \u015fi anun\u0163\u0103 disconfort termic ridicat.\n\u00cen alte zone din 19 jude\u0163e, cu prec\u0103dere montane, va fi Cod portocaliu de ploi \u015fi vijelii.\nUn Cod portocaliu va fi \u00een vigoare de luni ora 16.00 p\u00e2n\u0103 miercuri ora 10.00."
    },
    {
        "title": "Ion Cristoiu: S-a pus \u00een mi\u015fcare Opera\u0163iunea: Tragerea pe sfoar\u0103 a PSD!",
        "text": "Ion Cristoiu: De multe ori, Klaus Iohannis l-a folosit pe Alexandru Muraru pe post de Pahon\u0163u al politicii rom\u00e2ne\u015fti. Avem toate datele pentru a crede c\u0103 declara\u0163ia lui Alexandru Muraru nu e rodul unei treziri cu fa\u0163a la cear\u015faf. Ea se vrea un test lansat de Klaus\u0103 Iohannis pentru a vedea dac\u0103 Nicolae Ciuc\u0103 n-ar putea r\u0103m\u00eene premier p\u00een\u0103 \u00een 2024.\n\nIon Cristoiu: Klaus Iohannis vrea ca Nicolae Ciuc\u0103 s\u0103 fie candidatul PNL la preziden\u0163iale. Nu pentru c\u0103 l-ar vrea pe Nicolae Ciuc\u0103 pre\u015fedinte, ci pentru c\u0103 favoritul s\u0103u de adev\u0103ratelea, Mircea Geoan\u0103, trebuie s\u0103 aibe dinspre Dreapta un fel de Viorica D\u0103ncil\u0103 pentru Klaus Iohannis.\n\nIon Cristoiu: \u015ei PSD? PSD ce va face? Va \u00eenghi\u0163i g\u0103lu\u015fca? R\u0103spunsul trimite la ce-ar c\u00ee\u015ftiga fa\u0163\u0103 de ceea ce c\u00ee\u015ftig\u0103 \u00een prezent mini\u015ftrii \u015fi baronii locali PSD dac\u0103 ar avea premier pe Marcel Ciolacu. N-ar c\u00ee\u015ftiga nimic fa\u0163\u0103 de ceea ce li se ofer\u0103 din bel\u015fug \u00een guvernarea cu Nicolae Ciuc\u0103 premier.\n\nIon Cristoiu: De multe ori, Klaus Iohannis l-a folosit pe Alexandru Muraru pe post de Pahon\u0163u al politicii rom\u00e2ne\u015fti. Avem toate datele pentru a crede c\u0103 declara\u0163ia lui Alexandru Muraru nu e rodul unei treziri cu fa\u0163a la cear\u015faf. Ea se vrea un test lansat de Klaus\u0103 Iohannis pentru a vedea dac\u0103 Nicolae Ciuc\u0103 n-ar putea r\u0103m\u00eene premier p\u00een\u0103 \u00een 2024.\n\nIon Cristoiu: Klaus Iohannis vrea ca Nicolae Ciuc\u0103 s\u0103 fie candidatul PNL la preziden\u0163iale. Nu pentru c\u0103 l-ar vrea pe Nicolae Ciuc\u0103 pre\u015fedinte, ci pentru c\u0103 favoritul s\u0103u de adev\u0103ratelea, Mircea Geoan\u0103, trebuie s\u0103 aibe dinspre Dreapta un fel de Viorica D\u0103ncil\u0103 pentru Klaus Iohannis.\n\nIon Cristoiu: \u015ei PSD? PSD ce va face? Va \u00eenghi\u0163i g\u0103lu\u015fca? R\u0103spunsul trimite la ce-ar c\u00ee\u015ftiga fa\u0163\u0103 de ceea ce c\u00ee\u015ftig\u0103 \u00een prezent mini\u015ftrii \u015fi baronii locali PSD dac\u0103 ar avea premier pe Marcel Ciolacu. N-ar c\u00ee\u015ftiga nimic fa\u0163\u0103 de ceea ce li se ofer\u0103 din bel\u015fug \u00een guvernarea cu Nicolae Ciuc\u0103 premier.\n\nAlexandru Muraru nu e nu numai Reprezentantul special al Guvernului Rom\u00e2niei pentru promovarea Politicilor, Memoriei, Combaterea antisemitismului, dar \u015fi liderul organiza\u0163iei jude\u0163ene Ia\u015fi.\n\n\u00cen aceast\u0103 ipostaz\u0103 el a f\u0103cut duminic\u0103, 7 iulie 2022, unei agen\u0163ii de pres\u0103 urm\u0103toarea Declara\u0163ie \u00een leg\u0103tur\u0103 cu prevederea din Acordul de Guvernare de rotire a premierului la anul astfel \u00eenc\u00eet locul lui Nicolae Ciuc\u0103 s\u0103 fie luat de un reprezentant al PSD:\n\n\u201eRom\u00e2nia nu a avut niciodat\u0103 un scenariu din acesta, al unei retrageri negociate din postul de premier. \u00centr-adev\u0103r, problema schimb\u0103rii premierului \u00een mai-iunie anul viitor apare \u00een protocolul coali\u0163iei. \u00cens\u0103, personal, cred c\u0103 trebuie s\u0103 vedem cum va ar\u0103ta situa\u0163ia geopolitic\u0103 la momentul acela, pentru c\u0103 a schimba un premier cu un an \u00eenainte de alegeri \u00een plin conflict la marginea grani\u0163elor Rom\u00e2niei nu cred c\u0103 fi un semnal bun. \u015ei Marcel Ciolacu a spus la un moment dat, \u00eenainte ca premierul Nicolae Ciuc\u0103 s\u0103 fie \u015fi pre\u015fedinte PNL c\u0103 dac\u0103 lucrurile merg bine \u00een coali\u0163ie \u015fi la guvernare nu este sigur c\u0103 va mai fi realizat\u0103 rotativa\u201d.\n\nMai departe baronul local PNL deap\u0103n\u0103 \u015fi alte argumente \u00een favoarea propunerii sale, cum ar fi faptul c\u0103 PSD \u015fi a\u015fa de\u0163ine ministere cheie sau c\u0103 o preluare de c\u0103tre PSD a func\u0163iei de premier ar duce la declan\u015farea luptei pentru putere \u00een partid.\n\nEsen\u0163ial r\u0103m\u00eene argumentul R\u0103zboiului din Ucraina.\n\nDe c\u00eend s-a declan\u015fat, el a fost \u00een Rom\u00e2nia argumentul pentru orice tic\u0103lo\u015fie. Au crescut pre\u0163urile nu pentru c\u0103 noi guvern\u0103m prost, ci pentru c\u0103 e r\u0103zboi la hotarele noastre. E nevoie ca Guvernul s\u0103 nu fie criticat, deoarece \u00een condi\u0163iile R\u0103zboiului de la grani\u0163ele noastre asta ar \u00eensemna destabilizarea \u0163\u0103rii.\n\nFolosirea acestui argument de c\u0103tre Alexandru Muraru trebuie ad\u0103ugat\u0103, pentru a realiza propor\u0163iile noi tic\u0103lo\u015fii (tragerea pe sfoar\u0103 a PSD), faptului c\u0103 Alexandru Muraru e un intim al lui Klaus Iohannis. Rare\u015f Bogdan, despre care a circulat \u015fi circul\u0103 zvonul c\u0103 ar fi un apropiat al Cotrocenilor, e un biet copil fa\u0163\u0103 de Alexandru Muraru \u00een materie apropiere de Klaus Iohannis.\n\nDe multe ori, Klaus Iohannis l-a folosit pe Alexandru Muraru pe post de Pahon\u0163u al politicii rom\u00e2ne\u015fti.\n\nAvem toate datele pentru a crede c\u0103 declara\u0163ia lui Alexandru Muraru nu e rodul unei treziri cu fa\u0163a la cear\u015faf. Ea se vrea un test lansat de Klaus\u0103 Iohannis pentru a vedea dac\u0103 Nicolae Ciuc\u0103 n-ar putea r\u0103m\u00eene premier p\u00een\u0103 \u00een 2024.\n\nCe interes ar avea Klaus Iohannis \u00een afacerea asta?\n\nUnul foarte simplu.\n\n\u00centre Klaus Iohannis \u015fi St\u0103p\u00eenii lui Mircea Geoan\u0103 s-a ajuns la un mi\u015f-ma\u015f:\n\nFunc\u0163ia de secretar general al NATO \u00een schimbul sprijinirii lui Mircea Geoan\u0103 la preziden\u0163iale.\n\nKlaus Iohannis vrea ca Nicolae Ciuc\u0103 s\u0103 fie candidatul PNL la preziden\u0163iale. Nu pentru c\u0103 l-ar vrea pe Nicolae Ciuc\u0103 pre\u015fedinte, ci pentru c\u0103 favoritul s\u0103u de adev\u0103ratelea, Mircea Geoan\u0103, trebuie s\u0103 aibe dinspre Dreapta un fel de Viorica D\u0103ncil\u0103 pentru Klaus Iohannis.\n\nDoar un candidat de mediocritatea exemplar\u0103 a lui Nicolae Ciuc\u0103 din partea Dreptei ar face posibil\u0103, \u00een turul al doilea, victoria unui candidat al St\u00eengii.\n\nCa s\u0103-i ias\u0103 aranjamentul Klaus Iohannis are nevoie de un Nicolae Ciuc\u0103 beneficiar \u00een fa\u0163a PNL al autorit\u0103\u0163ii de premier.\n\nDac\u0103 Nicolae Ciuc\u0103 e premier PNL n-ar avea curaj s\u0103-l refuze \u00een materie de candidatur\u0103.\n\nN. B. \u015ei PSD? PSD ce va face? Va \u00eenghi\u0163i g\u0103lu\u015fca?\n\nR\u0103spunsul trimite la ce-ar c\u00ee\u015ftiga fa\u0163\u0103 de ceea ce c\u00ee\u015ftig\u0103 \u00een prezent mini\u015ftrii \u015fi baronii locali PSD dac\u0103 ar avea premier pe Marcel Ciolacu.\n\nN-ar c\u00ee\u015ftiga nimic fa\u0163\u0103 de ceea ce li se ofer\u0103 din bel\u015fug \u00een guvernarea cu Nicolae Ciuc\u0103 premier.\n\nDimpotriv\u0103, exist\u0103 riscul ca un Marcel Ciolacu premier s\u0103 trag\u0103 de urechi vreun ministru PSD sau s\u0103 refuze vreun baron local.\n\nC\u00eet despre Marcel Ciolacu nici o problem\u0103.\n\nP\u0103i de ce avem DNA?\n\nNOT\u0102: Acest editorial este preluat integral de pe cristoiublog.ro",
        "summary": "Ion Cristoiu: Klaus Iohannis vrea ca Nicolae Ciuc\u0103 s\u0103 fie candidatul PNL la preziden\u0163iale.\nN-ar c\u00ee\u015ftiga nimic fa\u0163\u0103 de ceea ce li se ofer\u0103 din bel\u015fug \u00een guvernarea cu Nicolae Ciuc\u0103 premier.\nIon Cristoiu: Klaus Iohannis vrea ca Nicolae Ciuc\u0103 s\u0103 fie candidatul PNL la preziden\u0163iale.\nN-ar c\u00ee\u015ftiga nimic fa\u0163\u0103 de ceea ce li se ofer\u0103 din bel\u015fug \u00een guvernarea cu Nicolae Ciuc\u0103 premier.\nN-ar c\u00ee\u015ftiga nimic fa\u0163\u0103 de ceea ce li se ofer\u0103 din bel\u015fug \u00een guvernarea cu Nicolae Ciuc\u0103 premier."
    },
    {
        "title": "Imagini terifiante generate de inteligen\u021ba artificial\u0103 dezv\u0103luie cum ar putea ar\u0103ta ultima zi pe P\u0103m\u00e2nt",
        "text": "Un utilizator TikTok a generat pe un computer imagini despre cum ar putea fi ultimele momente ale apocalipsei, iar rezultatele sunt macabre \u0219i tulbur\u0103toare.\n\nUltima zi pe P\u0103m\u00e2nt pentru omenire este sper\u0103m foarte departe, dar asta nu a \u00eempiedicat imagina\u021bia s\u0103 se \u00eentrebe cum va fi.\n\nOameni asem\u0103n\u0103tori unor mon\u0219tri mutan\u021bi pot fi v\u0103zu\u021bi \u021bin\u00e2ndu-\u0219i telefoanele mobile \u00een m\u00e2n\u0103 pentru o fotografie rapid\u0103, \u00een timp ce \u00een spatele lor izbucnesc incendii mari \u0219i fum.\n\nUn utilizator de social media \u0219i-a propus s\u0103 pun\u0103 \u00eentrebarea despre cum ar putea fi ultimul selfie f\u0103cut pe planet\u0103 folosind imagini \u00eenfior\u0103toare de inteligen\u021b\u0103 artificial\u0103 (AI).\n\nNumit Robot Overloards, contul TikTok spune c\u0103 va posta zilnic \u201eimagini tulbur\u0103toare generate de inteligen\u021ba artificial\u0103\u201d despre cum arat\u0103 viitorul.\n\nAcesta a folosit generatorul de imagini DALL-E2 pentru a crea viziuni sumbre ale vie\u021bii oamenilor \u00een ultimele momente ale apocalipsei.\n\nCeea ce arat\u0103 sunt c\u00e2teva viziuni de-a dreptul terifiante despre cum s-ar putea sf\u00e2r\u0219i totul.\n\nOameni asem\u0103n\u0103tori unor mon\u0219tri mutan\u021bi pot fi v\u0103zu\u021bi \u021bin\u00e2ndu-\u0219i telefoanele mobile \u00een m\u00e2n\u0103 pentru o fotografie rapid\u0103, \u00een timp ce \u00een spatele lor izbucnesc incendii mari \u0219i fum.\n\nUn b\u0103rbat cu fa\u021ba \u00eens\u00e2ngerat\u0103 pare s\u0103 \u021bipe la groz\u0103via care \u00eel \u00eenconjoar\u0103.\n\nImaginile macabre au adunat aproape 20 de milioane de vizualiz\u0103ri \u00een trei post\u0103ri separate \u00een ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103.\n\nAu fost raportate un milion de persoane pe lista de a\u0219teptare, care func\u021bioneaz\u0103 fie prin utilizarea creditelor cump\u0103rate, fie prin utilizarea unui num\u0103r limitat de credite gratuite \u00een fiecare lun\u0103.\n\nVestea bun\u0103 este c\u0103, \u00een ciuda faptului c\u0103 poate crea o mul\u021bime de viziuni apocaliptice \u00eenfrico\u0219\u0103toare, ar trebui s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 doar un gadget online pentru distrac\u021bie.\n\nPotrivit Open AI: \u201eAm limitat capacitatea lui DALL-E 2 de a genera imagini violente, de ur\u0103 sau pentru adul\u021bi.\n\n\u201ePrin eliminarea celui mai explicit con\u021binut din datele de antrenament, am redus la minimum expunerea lui DALL-E 2 la aceste concepte.\n\n\u201eAm folosit, de asemenea, tehnici avansate pentru a preveni genera\u021biile fotorealiste ale fe\u021belor unor persoane reale, inclusiv cele ale unor personalit\u0103\u021bi publice.\u201d\n\nAlte post\u0103ri bizare ale Robot Overloards includ imagini AI despre cum se simte claustrofobia, cum arat\u0103 iadul \u0219i cum arat\u0103 interiorul min\u021bii unui criminal \u00een serie.",
        "summary": "Un utilizator TikTok a generat pe un computer imagini despre cum ar putea fi ultimele momente ale apocalipsei, iar rezultatele sunt macabre \u0219i tulbur\u0103toare.\nUltima zi pe P\u0103m\u00e2nt pentru omenire este sper\u0103m foarte departe, dar asta nu a \u00eempiedicat imagina\u021bia s\u0103 se \u00eentrebe cum va fi.\nNumit Robot Overloards, contul TikTok spune c\u0103 va posta zilnic \u201eimagini tulbur\u0103toare generate de inteligen\u021ba artificial\u0103\u201d despre cum arat\u0103 viitorul.\nAcesta a folosit generatorul de imagini DALL-E2 pentru a crea viziuni sumbre ale vie\u021bii oamenilor \u00een ultimele momente ale apocalipsei.\nCeea ce arat\u0103 sunt c\u00e2teva viziuni de-a dreptul terifiante despre cum s-ar putea sf\u00e2r\u0219i totul."
    },
    {
        "title": "Jum\u0103tate din \u0163\u0103rile UE se afl\u0103 \u00een prezent sub avertizare de secet\u0103. Plantele \u015fi culturile sunt grav afectate",
        "text": "Vremea c\u0103lduroas\u0103 \u015fi seceta prelungit\u0103 au produs pagube importante \u00een \u0163\u0103rile UE.\n\nAcestea se confrunt\u0103 cu recolte care se usuc\u0103, cu sc\u0103derea produc\u0163iei de energie \u015fi cu secarea rezervelor de ap\u0103, \u00een timp ce r\u0103zboiul din Ucraina determin\u0103 o cre\u015ftere a pre\u0163urilor la alimente \u015fi energie.\n\nDe la Fran\u0163a, \u00een vest, \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een Rom\u00e2nia, \u00een est, din Germania p\u00e2n\u0103 \u00een Grecia, o lips\u0103 \u201eextins\u0103 \u015fi persistent\u0103\u201d de precipita\u0163ii, combinat\u0103 cu valurile de c\u0103ldur\u0103, au provocat o secet\u0103 care se agraveaz\u0103.\n\nVremea c\u0103lduroas\u0103 \u015fi seceta prelungit\u0103 au produs pagube importante \u00een \u0163\u0103rile UE. Acestea se confrunt\u0103 cu recolte care se usuc\u0103, cu sc\u0103derea produc\u0163iei de energie \u015fi cu secarea rezervelor de ap\u0103, \u00een timp ce r\u0103zboiul din Ucraina determin\u0103 o cre\u015ftere a pre\u0163urilor la alimente \u015fi energie.\n\nAproape jum\u0103tate din teritoriul Uniunii Europene se afl\u0103 \u00een prezent sub avertizare de secet\u0103 sau sub un nivel de \u201ealert\u0103\u201d mai sever, ceea ce afecteaz\u0103 agricultura, produc\u0163ia de energie \u015fi aprovizionarea cu ap\u0103, a confirmat Comisia European\u0103, potrivit Sky News.\n\nDe la Fran\u0163a, \u00een vest, \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een Rom\u00e2nia, \u00een est, din Germania p\u00e2n\u0103 \u00een Grecia, o lips\u0103 \u201eextins\u0103 \u015fi persistent\u0103\u201d de precipita\u0163ii, combinat\u0103 cu valurile de c\u0103ldur\u0103, au provocat o secet\u0103 care se agraveaz\u0103.\n\nNoile date ale Observatorului European al Secetei (EDO) arat\u0103 c\u0103 aproximativ 45% din teritoriul blocului comunitar se afl\u0103 \u00een condi\u0163ii de \u201eavertizare\u201d, pe dou\u0103 dintre cele trei categorii de secet\u0103. De asemenea, 15% din teritoriu a trecut \u00een cea mai sever\u0103 stare de \u201ealert\u0103\u201d, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 plantele \u015fi culturile sunt grav afectate.\n\nCifrele arat\u0103 pu\u0163ine \u00eembun\u0103t\u0103\u0163iri fa\u0163\u0103 de perioada precedent\u0103 de 10 zile, \u00een care 46% din terenuri se aflau la nivelul de \u201eavertizare\u201d, cu solul uscat, \u015fi 13% \u00een teritoriul de \u201ealert\u0103\u201d.\n\nPreviziunile de vreme uscat\u0103 pentru multe \u0163\u0103ri \u00een lunile august \u015fi septembrie \u201eadaug\u0103 \u00eengrijorare la situa\u0163ia deja foarte critic\u0103 \u015fi, dac\u0103 se confirm\u0103, vor exacerba gravitatea secetei \u015fi impactul asupra agriculturii, energiei \u015fi aprovizion\u0103rii cu ap\u0103\u201d, a avertizat EDO \u00een iulie.",
        "summary": "Vremea c\u0103lduroas\u0103 \u015fi seceta prelungit\u0103 au produs pagube importante \u00een \u0163\u0103rile UE.\nDe la Fran\u0163a, \u00een vest, \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een Rom\u00e2nia, \u00een est, din Germania p\u00e2n\u0103 \u00een Grecia, o lips\u0103 \u201eextins\u0103 \u015fi persistent\u0103\u201d de precipita\u0163ii, combinat\u0103 cu valurile de c\u0103ldur\u0103, au provocat o secet\u0103 care se agraveaz\u0103.\nAproape jum\u0103tate din teritoriul Uniunii Europene se afl\u0103 \u00een prezent sub avertizare de secet\u0103 sau sub un nivel de \u201ealert\u0103\u201d mai sever, ceea ce afecteaz\u0103 agricultura, produc\u0163ia de energie \u015fi aprovizionarea cu ap\u0103, a confirmat Comisia European\u0103, potrivit Sky News.\nNoile date ale Observatorului European al Secetei (EDO) arat\u0103 c\u0103 aproximativ 45% din teritoriul blocului comunitar se afl\u0103 \u00een condi\u0163ii de \u201eavertizare\u201d, pe dou\u0103 dintre cele trei categorii de secet\u0103.\nDe asemenea, 15% din teritoriu a trecut \u00een cea mai sever\u0103 stare de \u201ealert\u0103\u201d, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 plantele \u015fi culturile sunt grav afectate."
    },
    {
        "title": "Un nou studiu arat\u0103 c\u0103 vaccinurile COVID-19 nu provoac\u0103 infertilitate",
        "text": "Noile descoperiri ale cercet\u0103torilor de la \u0218coala de S\u0103n\u0103tate Public\u0103 a Universit\u0103\u021bii din Boston indic\u0103 faptul c\u0103 vaccinarea \u00eempotriva COVID-19 nu afecteaz\u0103 fertilitatea, \u00eens\u0103 b\u0103rba\u021bii care sunt infecta\u021bi cu coronavirusul pot avea o fertilitate redus\u0103 pe termen scurt.\n\nVaccinarea cu SARS-CoV-2 la oricare dintre parteneri nu pare s\u0103 afecteze fertilitatea, potrivit noilor cercet\u0103ri conduse de cercet\u0103torii de la Boston University School of Public Health (BUSPH).\n\n\u00cen schimb, constat\u0103rile indic\u0103 faptul c\u0103 infec\u021bia cu COVID-19 \u00een r\u00e2ndul b\u0103rba\u021bilor poate reduce temporar fertilitatea \u2013 un rezultat care ar putea fi evitat prin vaccinare.\n\nNoile descoperiri ale cercet\u0103torilor de la \u0218coala de S\u0103n\u0103tate Public\u0103 a Universit\u0103\u021bii din Boston indic\u0103 faptul c\u0103 vaccinarea \u00eempotriva COVID-19 nu afecteaz\u0103 fertilitatea, \u00eens\u0103 b\u0103rba\u021bii care sunt infecta\u021bi cu coronavirusul pot avea o fertilitate redus\u0103 pe termen scurt.\n\nVaccinarea cu SARS-CoV-2 la oricare dintre parteneri nu pare s\u0103 afecteze fertilitatea, potrivit noilor cercet\u0103ri conduse de cercet\u0103torii de la Boston University School of Public Health (BUSPH).\n\nPublicat \u00een American Journal of Epidemiology, studiul prospectiv al cuplurilor care \u00eencercau s\u0103 conceap\u0103 nu a constatat nici o asociere \u00eentre vaccinarea COVID-19 \u0219i fecundabilitatea \u2013 probabilitatea de concep\u021bie pe ciclu menstrual \u2013 la partenerii de sex feminin sau masculin care au primit vaccinurile Pfizer-BioNTech, Moderna sau Johnson & Johnson.\n\n\u00cen schimb, constat\u0103rile indic\u0103 faptul c\u0103 infec\u021bia cu COVID-19 \u00een r\u00e2ndul b\u0103rba\u021bilor poate reduce temporar fertilitatea \u2013 un rezultat care ar putea fi evitat prin vaccinare.\n\n\u201eMulte persoane de v\u00e2rst\u0103 reproductiv\u0103 au invocat preocup\u0103rile legate de fertilitate ca motiv pentru a r\u0103m\u00e2ne nevaccinate\u201d, spune autorul principal al studiului, Dr. Amelia Wesselink, profesor asistent de cercetare \u00een domeniul epidemiologiei la BUSPH. \u201eStudiul nostru arat\u0103 pentru prima dat\u0103 c\u0103 vaccinarea COVID-19 la oricare dintre parteneri nu are leg\u0103tur\u0103 cu fertilitatea \u00een r\u00e2ndul cuplurilor care \u00eencearc\u0103 s\u0103 conceap\u0103 prin actul sexual. Timpul p\u00e2n\u0103 la sarcin\u0103 a fost foarte similar, indiferent de statutul de vaccinare.\u201d\n\nWesselink \u0219i colegii s\u0103i au analizat datele de sondaj privind vaccinarea \u0219i infec\u021bia cu SARS-CoV-2 \u0219i fecundabilitatea \u00een r\u00e2ndul femeilor \u0219i b\u0103rba\u021bilor participan\u021bi la studiul BUSPH Pregnancy Study Online (PRESTO), un studiu \u00een curs de desf\u0103\u0219urare finan\u021bat de NIH care \u00eenroleaz\u0103 femei care \u00eencearc\u0103 s\u0103 conceap\u0103 \u0219i le urm\u0103re\u0219te de la preconcep\u021bie p\u00e2n\u0103 la \u0219ase luni dup\u0103 na\u0219tere. Participan\u021bii au inclus 2.126 de femei din SUA \u0219i Canada, care au furnizat informa\u021bii privind sociodemografia, stilul de via\u021b\u0103, factorii medicali \u0219i caracteristicile partenerilor lor din decembrie 2020 p\u00e2n\u0103 \u00een septembrie 2021, iar participan\u021bii au fost urm\u0103ri\u021bi \u00een cadrul studiului p\u00e2n\u0103 \u00een noiembrie 2021.\n\nCercet\u0103torii au calculat probabilitatea per ciclu menstrual de concep\u021bie folosind datele auto-raportate ale ultimei perioade menstruale a participantelor, durata ciclului menstrual tipic \u0219i starea de sarcin\u0103. Ratele de fertilitate \u00een r\u00e2ndul participan\u021bilor de sex feminin care au primit cel pu\u021bin o doz\u0103 de vaccin au fost aproape identice cu cele ale participan\u021bilor de sex feminin nevaccina\u021bi. Fecundabilitatea a fost de asemenea, similar\u0103 \u00een cazul partenerilor de sex masculin care au primit cel pu\u021bin o doz\u0103 de vaccin COVID-19 \u00een compara\u021bie cu participan\u021bii de sex masculin nevaccina\u021bi. Analizele suplimentare care au luat \u00een considerare num\u0103rul de doze de vaccin, marca vaccinului, istoricul de infertilitate, ocupa\u021bia \u0219i regiunea geografic\u0103 nu au indicat, de asemenea, nici un efect al vaccin\u0103rii asupra fertilit\u0103\u021bii.\n\n\u00cen timp ce infec\u021bia cu SARS-CoV-2 nu a fost puternic asociat\u0103 cu fertilitatea, b\u0103rba\u021bii care au fost testa\u021bi pozitiv pentru COVID \u00een termen de 60 de zile de la un anumit ciclu au avut o fertilitate redus\u0103 \u00een compara\u021bie cu b\u0103rba\u021bii care nu au fost niciodat\u0103 testa\u021bi pozitiv sau cu b\u0103rba\u021bii care au fost testa\u021bi pozitiv cu cel pu\u021bin 60 de zile \u00eenainte. Aceste date vin \u00een sprijinul cercet\u0103rilor anterioare care au asociat infec\u021bia cu SARS-CoV-2 la b\u0103rba\u021bi cu o calitate slab\u0103 a spermei \u0219i alte disfunc\u021bii reproductive.\n\n\u201eAceste date ofer\u0103 dovezi lini\u0219titoare c\u0103 vaccinarea COVID la oricare dintre parteneri nu afecteaz\u0103 fertilitatea \u00een r\u00e2ndul cuplurilor care \u00eencearc\u0103 s\u0103 conceap\u0103\u201d, spune autorul principal al studiului, Dr. Lauren Wise, profesor de epidemiologie la BUSPH. \u201eDesignul prospectiv al studiului, dimensiunea mare a e\u0219antionului \u0219i popula\u021bia studiat\u0103 eterogen\u0103 din punct de vedere geografic sunt punctele forte ale studiului, la fel ca \u0219i controlul nostru asupra multor variabile, cum ar fi v\u00e2rsta, statutul socio-economic, condi\u021biile de s\u0103n\u0103tate preexistente, ocupa\u021bia \u0219i nivelul de stres.\u201d\n\nDe asemenea, noile date ajut\u0103 la eliminarea preocup\u0103rilor legate de vaccinurile COVID-19 \u0219i fertilitatea, care au ap\u0103rut \u00een urma unor rapoarte anecdotice despre femei care au suferit modific\u0103ri ale ciclului menstrual \u00een urma vaccin\u0103rii.",
        "summary": "\u00cen schimb, constat\u0103rile indic\u0103 faptul c\u0103 infec\u021bia cu COVID-19 \u00een r\u00e2ndul b\u0103rba\u021bilor poate reduce temporar fertilitatea \u2013 un rezultat care ar putea fi evitat prin vaccinare.\n\u00cen schimb, constat\u0103rile indic\u0103 faptul c\u0103 infec\u021bia cu COVID-19 \u00een r\u00e2ndul b\u0103rba\u021bilor poate reduce temporar fertilitatea \u2013 un rezultat care ar putea fi evitat prin vaccinare.\n\u201eStudiul nostru arat\u0103 pentru prima dat\u0103 c\u0103 vaccinarea COVID-19 la oricare dintre parteneri nu are leg\u0103tur\u0103 cu fertilitatea \u00een r\u00e2ndul cuplurilor care \u00eencearc\u0103 s\u0103 conceap\u0103 prin actul sexual.\nFecundabilitatea a fost de asemenea, similar\u0103 \u00een cazul partenerilor de sex masculin care au primit cel pu\u021bin o doz\u0103 de vaccin COVID-19 \u00een compara\u021bie cu participan\u021bii de sex masculin nevaccina\u021bi.\nAceste date vin \u00een sprijinul cercet\u0103rilor anterioare care au asociat infec\u021bia cu SARS-CoV-2 la b\u0103rba\u021bi cu o calitate slab\u0103 a spermei \u0219i alte disfunc\u021bii reproductive."
    },
    {
        "title": "Motivul \u0219tiin\u021bific pentru care oamenii ro\u0219esc c\u00e2nd sunt jena\u021bi",
        "text": "\u00cenro\u0219irea este un reflex incontrolabil care le permite oamenilor s\u0103 ne \u00een\u021beleag\u0103 emo\u021biile.\n\nRo\u0219ea\u021ba obrajilor, a fe\u021bei \u0219i a g\u00e2tului este adesea declan\u0219at\u0103 de emo\u021bia complex\u0103 a jenei.\n\nPersoanele care se \u00eenro\u0219esc u\u0219or se tem c\u0103 vor fi judecate pentru asta, de\u0219i \u0219tim mai mult ca niciodat\u0103 despre cum ro\u0219im, \u00eentrebarea de ce s-ar putea s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 mereu un mister.\n\n\u00cenro\u0219irea este un reflex incontrolabil care le permite oamenilor s\u0103 ne \u00een\u021beleag\u0103 emo\u021biile.\n\nRo\u0219ea\u021ba obrajilor, a fe\u021bei \u0219i a g\u00e2tului este adesea declan\u0219at\u0103 de emo\u021bia complex\u0103 a jenei.\n\nPersoanele care se \u00eenro\u0219esc u\u0219or se tem c\u0103 vor fi judecate pentru asta, de\u0219i \u0219tim mai mult ca niciodat\u0103 despre cum ro\u0219im, \u00eentrebarea de ce s-ar putea s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 mereu un mister.\n\nP\u0103rintele evolu\u021biei, biologul Charles Darwin, a scris pe larg despre ro\u0219ea\u021b\u0103 \u00een cartea sa \u201eExpresia emo\u021biilor la om \u0219i la animale\u201d. El nu a g\u0103sit nici o dovad\u0103 a acestei tr\u0103s\u0103turi \u00een regnul animal, descriind \u00eenro\u0219irea ca fiind \u201ecea mai ciudat\u0103 \u0219i mai uman\u0103 dintre toate expresiile\u201d. Dup\u0103 cum a expus Darwin, nu numai c\u0103 acest comportament este involuntar, dar faptul de a spune cuiva c\u0103 se \u00eenro\u0219e\u0219te poate cre\u0219te de fapt r\u0103spunsul de \u00eenro\u0219ire. Aceast\u0103 observa\u021bie a fost verificat\u0103 de oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 137 de ani mai t\u00e2rziu. A\u0219adar, cum \u0219i de ce ne \u00eenro\u0219im \u0219i mai tare?\n\nComportamentele, voluntare \u0219i involuntare, sunt cauzate de sistemul nervos. Partea simpatic\u0103 a sistemului nostru nervos func\u021bioneaz\u0103 involuntar \u0219i ne ajut\u0103 s\u0103 r\u0103spundem la pericolele din mediul \u00eenconjur\u0103tor prin declan\u0219area r\u0103spunsului de lupt\u0103, de fug\u0103 sau de \u00eenghe\u021bare. Atunci c\u00e2nd un animal se confrunt\u0103 cu amenin\u021b\u0103ri sau stres, sistemul nervos simpatic elibereaz\u0103 semnale chimice pentru a preg\u0103ti un r\u0103spuns defensiv. Se elibereaz\u0103 hormonul adrenalin\u0103, ritmul cardiac cre\u0219te, pupilele se dilat\u0103 \u0219i se asigur\u0103 rezerve de s\u00e2nge \u00een anumite regiuni ale corpului.\n\nVenele noastre faciale sunt unice \u00een ceea ce prive\u0219te sensibilitatea lor la semnalele sistemului nervos (prin intermediul psihofiziologiei). Vasele de s\u00e2nge faciale sunt dense cu receptori de detectare a adrenalinei. Atunci c\u00e2nd adrenalina este eliberat\u0103, pere\u021bii vaselor cresc \u00een circumferin\u021b\u0103, permi\u021b\u00e2nd un flux sanguin mai mare \u00eentr-un proces numit vasodilata\u021bie, iar noi ro\u0219im. \u00cen momente de suferin\u021b\u0103 sau de disconfort social, pielea noastr\u0103 sub\u021bire \u0219i f\u0103r\u0103 p\u0103r de pe fa\u021b\u0103 permite tuturor s\u0103 fie martori la acest \u00eentreg proces fiziologic.\n\nEritrofobia, teama de a ro\u0219i estr un diagnostic psihologic cunoscut ca declan\u0219ator al tulbur\u0103rii de anxietate social\u0103\n\nEritrofobia, teama de a ro\u0219i, este un diagnostic psihologic recunoscut, cunoscut ca declan\u0219ator al tulbur\u0103rii de anxietate social\u0103. \u00cen cazuri extreme, atunci c\u00e2nd terapia sau alte abord\u0103ri au e\u0219uat, o interven\u021bie chirurgical\u0103 numit\u0103 simpaticotomie endotoracic\u0103 poate reduce \u00eenro\u0219irea. \u00cen timpul interven\u021biei chirurgicale, o parte din nervii fe\u021bei sunt t\u0103ia\u021bi, t\u0103ind semnalizarea nervoas\u0103 \u0219i oferind u\u0219urare persoanelor cu eritrofobie \u0219i persoanelor care se \u00eenro\u0219esc prea mult.\n\nCeea ce ne face s\u0103 ne sim\u021bim st\u00e2njeni\u021bi se schimb\u0103 de la o cultur\u0103 la alta, dar, potrivit c\u0103r\u021bii \u201eShame Across Culture\u201d, ro\u0219ea\u021ba ca r\u0103spuns la jen\u0103 este o expresie pan-uman\u0103. Nu depinde de cultur\u0103 sau de \u00eenv\u0103\u021bare \u0219i, \u00een schimb, reprezint\u0103 un aspect cheie al biologiei noastre sociale. Caracterul greu de conectat al \u00eenro\u0219irii a fost p\u0103strat de-a lungul genera\u021biilor de presiune evolutiv\u0103. Acest lucru \u00eenseamn\u0103 c\u0103 probabil \u00eendepline\u0219te o func\u021bie important\u0103.\n\nStresul \u0219i frica ne declan\u0219eaz\u0103 sistemul nervos simpatic, provoc\u00e2nd vasodilata\u021bie. O surs\u0103 major\u0103 de stres \u0219i \u00eengrijorare o reprezint\u0103 interac\u021biunile sociale. Este probabil ca tenul \u00eenchis \u0219i p\u0103rul mai dens al primilor no\u0219tri str\u0103mo\u0219i hominizi s\u0103 fi ascuns \u00eenro\u0219irea fe\u021bei. Vasodilata\u021bia fe\u021bei a r\u0103mas ascuns\u0103 ca la alte animale. Astfel, \u00eenro\u0219irea fe\u021belor noastre s-ar fi putut dezvolta \u00eenainte ca primatele antice s\u0103 aib\u0103 inteligen\u021ba necesar\u0103 pentru a o interpreta. Dar, pe m\u0103sur\u0103 ce pielea fe\u021bei umane s-a schimbat \u0219i creierul nostru a crescut, a fost expus un mod cu totul nou de a detecta emo\u021biile celorlal\u021bi.\n\nDac\u0103 \u00eenc\u0103lc\u0103m o regul\u0103 sau o a\u0219teptare, acest lucru \u00eei poate \u00eenfuria pe cei din grupul nostru social. \u00cenro\u0219irea ne permite s\u0103 ne afi\u0219\u0103m starea emo\u021bional\u0103 \u0219i s\u0103 evit\u0103m interac\u021biunile agresive. Atunci c\u00e2nd oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 au \u00eenro\u0219it obrajii oamenilor \u00een fotografii, participan\u021bii la studiu au evaluat aceste persoane ca fiind mai jenate, mai sincere \u00een scuzele lor \u0219i au fost mai predispu\u0219i s\u0103 \u00eei ierte cu c\u00e2t fe\u021bele lor erau mai ro\u0219ii. Atunci c\u00e2nd ro\u0219im, oamenii pot vedea c\u0103 nu numai c\u0103 ne recunoa\u0219tem f\u0103r\u0103delegea, dar \u0219i c\u0103 sim\u021bim jen\u0103, ru\u0219ine \u0219i regret.\n\n\u00cenro\u0219irea schimb\u0103 modul \u00een care judec\u0103m ac\u021biunile oamenilor\n\n\u00cenro\u0219irea schimb\u0103 modul \u00een care judec\u0103m ac\u021biunile celorlal\u021bi. \u00centr-un studiu, participan\u021bii au jucat un joc pe calculator \u00eempotriva unui juc\u0103tor necunoscut care era de fapt fals. Atunci c\u00e2nd participantul a fost tr\u0103dat de juc\u0103torul fals, oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 i-au ar\u0103tat participantului o imagine cu fa\u021ba transgresorului lor. Participan\u021bii au fost mai iert\u0103tori \u0219i mai predispu\u0219i s\u0103 aib\u0103 \u00eencredere \u00eentr-un juc\u0103tor \u00eenro\u0219it, i-au \u00eencredin\u021bat mai mul\u021bi bani de joc \u0219i au prezis o probabilitate mai mic\u0103 ca juc\u0103torul \u00eenro\u0219it s\u0103 le \u00eencalce din nou \u00eencrederea.\n\nLa fel cum participan\u021bii la studiu au folosit \u00eenro\u0219irea pentru a m\u0103sura ru\u0219inea, poate c\u0103 str\u0103mo\u0219ii no\u0219tri au folosit \u00eenro\u0219irea ca un indiciu social non-verbal care indica remu\u0219carea. O mul\u021bime de animale au comportamente pe care le folosesc pentru a evita lupta, numite semne de lini\u0219tire, iar \u00eenro\u0219irea este unul dintre ale noastre. Folosindu-ne fe\u021bele, putem folosi ro\u0219ea\u021ba ca poligraf al st\u0103rii de spirit a cuiva \u0219i putem evita \u00eenc\u0103ier\u0103rile inutile.\n\nPentru o vreme, am crezut c\u0103 suntem destul de speciali. Pe m\u0103sur\u0103 ce cuno\u0219tin\u021bele noastre despre lumea natural\u0103 cresc, un set din ce \u00een ce mai mic de comportamente \u0219i caracteristici pot fi considerate ca fiind prin excelen\u021b\u0103 umane.\n\nTimp de peste un secol, au existat pu\u021bine dovezi c\u0103 alte specii \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219esc comportamentul social de \u00eenro\u0219ire cu oamenii. Cu toate acestea, recent, cercet\u0103torii care au lucrat cu papagali macaws de talie mare au descoperit ro\u0219ea\u021ba facial\u0103 afi\u0219at\u0103 de p\u0103s\u0103rile care se angajeaz\u0103 social cu oamenii. Dac\u0103 se dovede\u0219te c\u0103 alte p\u0103s\u0103ri observ\u0103 \u0219i r\u0103spund social la culoarea obrazului colegilor lor, atunci \u00eenro\u0219irea ar putea s\u0103 nu mai fie unic\u0103 pentru oameni, infirm\u00e2nd ipoteza lui Charles Darwin.\n\nDe\u0219i nu vom \u0219ti niciodat\u0103 care au fost presiunile exacte la care au fost supu\u0219i primii no\u0219tri str\u0103mo\u0219i care au dus la faptul c\u0103 ro\u0219ea\u021ba a devenit un semnal social integral, putem totu\u0219i studia efectul pe care ro\u0219ea\u021ba \u00eel are asupra interac\u021biunilor sociale. Cercet\u0103torii \u00eencearc\u0103, de asemenea, s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 ce \u00eei face pe oameni s\u0103 ro\u0219easc\u0103 prea mult \u0219i ce tratamente pot fi dezvoltate. Faptul c\u0103 nu este vorba doar de prea mul\u021bi receptori de adrenalin\u0103 sugereaz\u0103 c\u0103 exist\u0103 o latur\u0103 psihologic\u0103 a \u00eenro\u0219irii pe care trebuie s\u0103 o explor\u0103m \u00een continuare.",
        "summary": "Ro\u0219ea\u021ba obrajilor, a fe\u021bei \u0219i a g\u00e2tului este adesea declan\u0219at\u0103 de emo\u021bia complex\u0103 a jenei.\nRo\u0219ea\u021ba obrajilor, a fe\u021bei \u0219i a g\u00e2tului este adesea declan\u0219at\u0103 de emo\u021bia complex\u0103 a jenei.\nAceast\u0103 observa\u021bie a fost verificat\u0103 de oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 137 de ani mai t\u00e2rziu.\nCaracterul greu de conectat al \u00eenro\u0219irii a fost p\u0103strat de-a lungul genera\u021biilor de presiune evolutiv\u0103.\nAtunci c\u00e2nd participantul a fost tr\u0103dat de juc\u0103torul fals, oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 i-au ar\u0103tat participantului o imagine cu fa\u021ba transgresorului lor."
    }
]