[
    {
        "title": "Tragedie la metrou. Un b\u0103rbat a murit dup\u0103 ce a c\u0103zut \u00een fa\u021ba trenului la Pia\u021ba Unirii. Se ia \u00een calcul sinuciderea",
        "text": "Un b\u0103rbat a fost strivit de trenul care intra \u00een sta\u021bie dup\u0103 ce acesta a c\u0103zut pe \u015finele de la Pia\u0163a Unirii 1. Metrorex a precizat c\u0103 ar fi vorba despre o tentativ\u0103 de suicid. Ambulan\u021ba a ajuns la fa\u021ba locului, dar a fost prea t\u00e2rziu.\n\nCircula\u021bia trenurilor a fost reorganizat\u0103 la linia 1 \u015fi se circul\u0103 \u00een sistem pendul\u0103 \u00eentre sta\u0163iile Mihai Bravu \u015fi Eroilor 1 \u015fi Eroilor 1 \u2013 Cr\u00e2nga\u015fi.\n\n\u201eMetrorex informeaz\u0103 c\u0103 ast\u0103zi, 07.08.2022, la ora 14:39, \u00een sta\u0163ia de metrou Pia\u021ba Unirii 1, un c\u0103l\u0103tor a c\u0103zut \u00een calea de rulare, pe firul 2, posibil\u0103 tentativ\u0103 de suicid. Circula\u021bia trenurilor a fost reorganizat\u0103 la linia 1 \u015fi se circul\u0103 \u00een sistem pendul\u0103 intre sta\u0163iile Mihai Bravu \u015fi Eroilor 1 \u015fi Eroilor 1 \u2013 Cr\u00e2nga\u015fi. Echipajul SMURD a sosit imediat la fa\u0163a locului \u015fi a intervenit pentru a acorda primul ajutor. Conform procedurilor interne, organele abilitate \u00eempreun\u0103 cu Metrorex vor deschide o anchet\u0103 de cercetare pentru a se stabili \u00eemprejurarile \u00een care s-a produs evenimentul.\n\nVom reveni cu detalii c\u00e2nd circula\u0163ia va fi reluat\u0103 \u00een condi\u0163ii normale.\u201d, se arat\u0103 \u00een comunicatul Metrorex.\n\nO femeie s-a aruncat \u00een fa\u021ba metroului\n\n\u00cen urm\u0103 cu o lun\u0103, o femeie a c\u0103zut pe \u0219inele metroului la Pia\u021ba Victoriei 1. Smurdul a g\u0103sit-o incon\u0219tient\u0103 sub tren, dar \u00een via\u021b\u0103. La scurt timp, \u00eens\u0103, aceasta a intrat \u00een stop cardio-respiratoriu. Medicii au \u00eencercat s\u0103 o resusciteze minute \u00een \u0219ir, dar a fost prea t\u00e2rziu.\n\n\u201eMetrorex informeaz\u0103 c\u0103 ast\u0103zi, 10.07.2022, la ora 15:03, \u00een sta\u021bia de metrou Pia\u021ba Victoriei 1, o c\u0103l\u0103toare a c\u0103zut \u00een calea de rulare, pe firul 2, posibil\u0103 tentativ\u0103 de suicid.\n\nCircula\u021bia trenurilor a fost reorganizat\u0103 \u0219i se circul\u0103 \u00een sistem pendul\u0103 \u00eentre sta\u021biile Pipera \u0219i Aviatorilor pe firul 2. Echipajul SMURD a sosit imediat la fa\u021ba locului \u0219i a intervenit pentru a acorda primul ajutor. P\u00e2n\u0103 la preluarea victimei de c\u0103tre echipajul medical, sta\u021bia de metrou Pia\u021ba Victoriei 1 este \u00eenchis\u0103 pentru publicul c\u0103l\u0103tor \u0219i trenurile nu circul\u0103 prin aceast\u0103 sta\u021bie.\n\nConform procedurilor interne, organele abilitate \u00eempreun\u0103 cu Metrorex vor deschide o anchet\u0103 de cercetare pentru a se stabili \u00eemprejur\u0103rile \u00een care s-a produs evenimentul. Vom reveni cu detalii c\u00e2nd circula\u021bia va fi reluat\u0103 \u00een condi\u021bii normale\u201d, a anun\u021bat Metrorex.",
        "summary": "Un b\u0103rbat a fost strivit de trenul care intra \u00een sta\u021bie dup\u0103 ce acesta a c\u0103zut pe \u015finele de la Pia\u0163a Unirii 1.\nAmbulan\u021ba a ajuns la fa\u021ba locului, dar a fost prea t\u00e2rziu.\nCircula\u021bia trenurilor a fost reorganizat\u0103 la linia 1 \u015fi se circul\u0103 \u00een sistem pendul\u0103 \u00eentre sta\u0163iile Mihai Bravu \u015fi Eroilor 1 \u015fi Eroilor 1 \u2013 Cr\u00e2nga\u015fi.\nO femeie s-a aruncat \u00een fa\u021ba metroului\u00cen urm\u0103 cu o lun\u0103, o femeie a c\u0103zut pe \u0219inele metroului la Pia\u021ba Victoriei 1.\nEchipajul SMURD a sosit imediat la fa\u021ba locului \u0219i a intervenit pentru a acorda primul ajutor."
    },
    {
        "title": "Cum s-a pr\u0103bu\u0219it economia Rusiei dup\u0103 invazia din Ucraina",
        "text": "Rusia este un exportator de top de m\u0103rfuri energetice \u0219i, la fel ca Ucraina, un exportator global cheie de m\u0103rfuri agricole.\n\nPotrivit raportului B\u0103ncii Centrale Europene publicat recent, exporturile Kremlinului se pr\u0103bu\u0219esc pe fondul sanc\u021biunilor occidentale, iar cele mai afectate domenii sunt cel petrolier, al gazelor naturale \u0219i al cerealelor.\n\nExporturile de petrol, aproape de nivelurile dinaintea invaziei\n\nCantitatea exporturilor de petrol ale Rusiei s-a redresat aproape de nivelurile de dinaintea invaziei, pe fondul reducerilor istorice ridicate \u0219i al unor deturn\u0103ri ale fluxurilor c\u0103tre \u021b\u0103rile asiatice mari.\n\nDup\u0103 invazia Ucrainei de c\u0103tre Rusia, transporturile s\u0103pt\u0103m\u00e2nale de petrol din Rusia au sc\u0103zut cu 15% la sf\u00e2r\u0219itul lunii martie 2022, comparativ cu nivelul din anul precedent.\n\nAceast\u0103 sc\u0103dere a fost deosebit de pronun\u021bat\u0103 pentru exporturile Rusiei \u00een Statele Unite, care a \u00eenregistrat o sc\u0103dere de 60% \u0219i \u00een Uniunea European\u0103, cu o sc\u0103dere de 35%.\n\nS-a observat c\u0103 pre\u021bul petrolului rusesc Ural a sc\u0103zut de la \u00eenceputul r\u0103zboiului \u0219i se vinde \u00een prezent cu o reducere mare fa\u021b\u0103 de petrolul Brent (-30%).\n\nDrept urmare, \u0219i pe fondul unei anumite volatilit\u0103\u021bi, \u00een prima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 a lunii iulie, fluxurile de petrol s-au apropiat de nivelul mediu din 2021, de\u0219i au sc\u0103zut semnificativ \u00een iunie.\n\nRusia a \u00eencercat s\u0103-\u0219i schimbe fluxurile de petrol, dup\u0103 pierderea pie\u021belor din SUA, Marea Britanie \u0219i Europa, reu\u0219ind s\u0103 creasc\u0103 exporturile c\u0103tre China cu 11% \u0219i India cu 14%, \u00een luna iunie 2022, fa\u021b\u0103 de 6% \u0219i 2% \u00eenainte de r\u0103zboi.\n\nFluxurile de gaze din Rusia au \u00eencetat pentru mai multe \u021b\u0103ri europene\n\nExporturile de gaze naturale ale Rusiei c\u0103tre UE au fost, de asemenea, reduse semnificativ, sc\u0103z\u00e2nd cu 35% \u00een iunie fa\u021b\u0103 de nivelul din 2021.\n\nOdat\u0103 cu \u00eenceputul r\u0103zboiului, fluxurile de gaze din Rusia au \u00eencetat c\u0103tre Bulgaria, Danemarca, Finlanda, Lituania, \u021a\u0103rile de Jos \u0219i Polonia \u0219i reduceri voluntare sau limit\u0103ri par\u021biale au fost c\u0103tre Austria, Republica Ceh\u0103, Fran\u021ba, Germania, Italia \u0219i Slovacia.\n\nCa urmare, importurile totale de gaze \u00een UE din Rusia \u00een ultima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 a lunii iunie au sc\u0103zut cu 65% fa\u021b\u0103 de anul trecut.\n\n\u0218i exporturile de m\u0103rfuri agricole au sc\u0103zut semnificativ\n\nExporturile maritime de m\u0103rfuri agricole din Rusia au sc\u0103zut la \u00eenceputul invaziei, iar cele din Ucraina s-au oprit. La nivel global, Rusia \u0219i Ucraina au reprezentat \u00eempreun\u0103 24% din exporturile de gr\u00e2u \u0219i 14% din exporturile de porumb \u00een 2021.\n\nAstfel, la sf\u00e2r\u0219itul lunii iunie, exporturile s\u0103pt\u0103m\u00e2nale maritime de gr\u00e2u s-au situat cu 40% sub nivelul anului precedent, pe fondul direc\u021bion\u0103rii lor \u0219i spre alte \u021b\u0103ri precum Egipt \u0219i Turcia.\n\nP\u00e2n\u0103 de cur\u00e2nd, odat\u0103 cu blocarea complet\u0103 a porturilor din Marea Neagr\u0103, transporturile de cereale din Ucraina s-au oprit, agrav\u00e2nd preocup\u0103rile de securitate alimentar\u0103 la nivel mondial.\n\nSecuritatea alimentar\u0103 poate fi \u00een pericol \u00een \u021b\u0103rile care depind cel mai mult de exporturile de alimente ruse\u0219ti \u0219i ucrainene, av\u00e2nd \u00een vedere capacitatea lor limitat\u0103 de a diversifica furnizorii pe termen scurt.\n\n\u00cen general, importurile de m\u0103rfuri ale Rusiei au sc\u0103zut semnificativ de la \u00eenceputul r\u0103zboiului, \u00een special \u00een \u021b\u0103rile care i-au impus sanc\u021biuni.\n\nDatele vamale arat\u0103 c\u0103 exporturile c\u0103tre Rusia au sc\u0103zut semnificativ \u00een compara\u021bie cu nivelurile din 2021, deoarece comer\u021bul Rusiei a fost perturbat din cauza consecin\u021belor macroeconomice negative \u0219i legate de transport ale r\u0103zboiului, potrivit unui raport al B\u0103ncii Centrale Europene.",
        "summary": "Rusia este un exportator de top de m\u0103rfuri energetice \u0219i, la fel ca Ucraina, un exportator global cheie de m\u0103rfuri agricole.\nAceast\u0103 sc\u0103dere a fost deosebit de pronun\u021bat\u0103 pentru exporturile Rusiei \u00een Statele Unite, care a \u00eenregistrat o sc\u0103dere de 60% \u0219i \u00een Uniunea European\u0103, cu o sc\u0103dere de 35%.\n\u0218i exporturile de m\u0103rfuri agricole au sc\u0103zut semnificativExporturile maritime de m\u0103rfuri agricole din Rusia au sc\u0103zut la \u00eenceputul invaziei, iar cele din Ucraina s-au oprit.\nLa nivel global, Rusia \u0219i Ucraina au reprezentat \u00eempreun\u0103 24% din exporturile de gr\u00e2u \u0219i 14% din exporturile de porumb \u00een 2021.\n\u00cen general, importurile de m\u0103rfuri ale Rusiei au sc\u0103zut semnificativ de la \u00eenceputul r\u0103zboiului, \u00een special \u00een \u021b\u0103rile care i-au impus sanc\u021biuni."
    },
    {
        "title": "Zeci de mii de turi\u0219ti, bloca\u021bi pe o insul\u0103 din China, dup\u0103 descoperirea unor cazuri de coronavirus. Avioanele nu mai decoleaz\u0103",
        "text": "Duminic\u0103, au fost confirmate aproximativ 500 de cazuri de coronavirus \u00een ora\u015ful balnear Sanya, un ora\u0219 de peste 1 milion de locuitori. Acesta se afl\u0103 pe insula Hainan, supranumit\u0103 Hawaii-ul chinezesc.\n\n80.000 de turi\u0219ti au r\u0103mas bloca\u021bi pe insul\u0103, dup\u0103 ce toate zborurile au fost anulate\n\nToate zborurile care plecau din Sanya, un loc popular \u015fi \u00een r\u00e2ndul surferilor, au fost anulate \u00een cursul weekend-ului. De asemenea, a fost \u00eenchis \u0219i transportul feroviar, iar v\u00e2nzarea de bilete de tren a fost suspendat\u0103. Prin urmare, aproximativ 80.000 de turi\u0219ti au r\u0103mas bloca\u021bi pe insul\u0103.\n\nPot p\u0103r\u0103si insula doar turi\u0219tii care aduc dovada a nu mai pu\u021bin de cinci teste PCR negative \u00een cursul ultimelor \u0219apte zile.\n\nHotelurile din Sanya trebuie s\u0103 le ofere clien\u0163ilor o reducere de 50% din tariful de cazare p\u00e2n\u0103 la ridicarea restric\u0163iilor, conform anun\u0163ului unui reprezentant al autorit\u0103\u0163ilor f\u0103cut s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00een cadrul unei conferin\u0163e de pres\u0103.\n\n\u00cen ora\u0219ul Sanya, locurile publice frecventate de turi\u015fti, cum ar fi saloanele spa, barurile obi\u015fnuite \u015fi cele cu program karaoke, au fost \u00eenchise \u00eenc\u0103 de s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103. Doar locurile esen\u021biale, precum supermarket-urile \u015fi farmaciile au r\u0103mas deschise, potrivit Agerpres.\n\nChina, promotoare a strategiei \u201ezero COVID-19\u201d\n\nChina este singura mare economie din lume care continu\u0103 s\u0103 aplice strategia \u201ezero COVID-19\u201d, prin impunerea de lockdown-uri \u015fi de lungi perioade de carantin\u0103 care afecteaz\u0103 turismul local.\n\nFrontierele \u0163\u0103rii sunt \u00een prezent \u00eenchise total, situa\u0163ie \u00een care se afl\u0103 de la \u00eenceputul anului 2020, \u00eempiedic\u00e2nd intrarea \u00een \u0163ar\u0103 a turi\u015ftilor str\u0103ini.\n\nCu toate c\u0103 este o promotoare a strategiei \u201ezero Covid\u201d, \u00een luna mai, Organiza\u021bia Mondial\u0103 a S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii (OMS) a spus c\u0103 China ar trebui s\u0103-\u0219i reg\u00e2ndeasc\u0103 strategia strict\u0103 de Covid, menit\u0103 s\u0103 stopeze r\u0103sp\u00e2ndirea virusului.\n\nOMS a spus atunci c\u0103, odat\u0103 cu r\u0103sp\u00e2ndirea mai multor variante Omicron transmisibile, aceast\u0103 abordare nu este \u201esustenabil\u0103\u201d.\n\n\u201eVirusul evolueaz\u0103, schimb\u00e2ndu-\u0219i comportamentul\u201d, a spus doctorul Tedros Adhanom Ghebreyesu de la OMS. \u201eCu asta\u2026 schimbarea m\u0103surilor va fi foarte important\u0103\u201d.\n\nCu aceast\u0103 politic\u0103, China a reu\u0219it ca p\u00e2n\u0103 \u00een luna mai s\u0103 \u021bin\u0103 o rat\u0103 sc\u0103zut\u0103 a infect\u0103rilor cu COVID-19 \u0219i a deceselor. Au fost \u00een jur de trei decese la un milion de oameni \u00een China, comparativ cu aproximativ 3.000 \u00een SUA \u0219i 2.400 \u00een Marea Britanie, potrivit BBC.",
        "summary": "Duminic\u0103, au fost confirmate aproximativ 500 de cazuri de coronavirus \u00een ora\u015ful balnear Sanya, un ora\u0219 de peste 1 milion de locuitori.\nDe asemenea, a fost \u00eenchis \u0219i transportul feroviar, iar v\u00e2nzarea de bilete de tren a fost suspendat\u0103.\nOMS a spus atunci c\u0103, odat\u0103 cu r\u0103sp\u00e2ndirea mai multor variante Omicron transmisibile, aceast\u0103 abordare nu este \u201esustenabil\u0103\u201d.\n\u201eVirusul evolueaz\u0103, schimb\u00e2ndu-\u0219i comportamentul\u201d, a spus doctorul Tedros Adhanom Ghebreyesu de la OMS.\nCu aceast\u0103 politic\u0103, China a reu\u0219it ca p\u00e2n\u0103 \u00een luna mai s\u0103 \u021bin\u0103 o rat\u0103 sc\u0103zut\u0103 a infect\u0103rilor cu COVID-19 \u0219i a deceselor."
    },
    {
        "title": "De ce s\u0103 nu faci tratament pentru hipertensiune vara. \u201eCre\u0219te riscul de infarct miocardic\u201d. Informa\u021bii utile pentru cardiaci",
        "text": "Tratamentul pentru hipertensiune, vara, trebuie modificat sau exclus. Disconfortul cauzat de c\u0103ldur\u0103 este resim\u021bit la cote maxime de cardiaci, care se confrunt\u0103 cu varia\u021bii de tensiune, tulbur\u0103ri de ritm cardiac, dar \u0219i un risc crescut de infarct miocardic.\n\nHipertensivii trebuie s\u0103 elimile din medicamente vara pentru c\u0103 organismul risc\u0103 s\u0103 se transforme \u00een \u201eotrav\u0103.\u201d \u201ePentru a sc\u0103dea natural tensiunea arterial\u0103, corpul apeleaz\u0103 la vasodilata\u021bie periferic\u0103 \u0219i transpira\u021bie. Dac\u0103 acest efect se suprapune peste cel al medica\u021biei antihiperensive, se ajunge la st\u0103ri de r\u0103u precum ame\u021beal\u0103, sl\u0103biciune sau le\u0219in\u201d, a declarat cardiologul Lumini\u021ba Iliu\u021b\u0103.\n\nCardiacii risc\u0103 s\u0103 fac\u0103 infarct \u00een zilele extrem de c\u0103lduroase, iar temperaturile ridicate duc la pierderea mineralelor care asigur\u0103 func\u021bia normal\u0103 a inimii (potasiu \u0219i magneziu).\n\nRisc de infarct mai mare vara\n\n\u201eDeshidratarea \u0219i sc\u0103derea tensiunii arteriale se asociaz\u0103 cu o cre\u0219tere a ritmului cardiac, periculos at\u00e2t pentru persoanele s\u0103n\u0103toase (care pot suferi le\u0219inuri), dar mai ales pentru cei suferinzi de afec\u021biuni coronariene (depuneri de colesterol la nivelul arterelor care hr\u0103nesc inima).\n\nLovitura de gra\u021bie data de c\u0103ldur\u0103 pacien\u021bilor bolnavi de inim\u0103 este, de departe, infarctul. \u201eDac\u0103 inima are deja depuneri de colesterol, orice efort suplimentar asociat cu deshidraterea \u0219i oboseala cre\u0219te riscul de infarct miocardic. Senza\u021bia de \u201eprea cald\u201d, de sufocare \u0219i de durere intens\u0103 \u00een piept sunt c\u00e2teva dintre simptomele care pot anun\u021ba un posibil infarct\u201d, subliniaz\u0103 medicul.\n\nSfaturile cardiologilor\n\nMedicii au oferit \u0219i o serie de sfaturi pentru zilele c\u0103lduroase:\n\n1. Programa\u021bi un consult cardiologic la \u00eenceputul sezonului cald pentru adaptarea schemei terapeutice.\n\n2. Be\u021bi minimum 2,5 -3 litri de lichide \u00een 24 ore (ap\u0103, ceai, suc natural de fructe, supe, ciorbe). Evita\u021bi cafeaua \u00een cantit\u0103\u021bi mari (o ce\u0219cu\u021b\u0103/zi), ceaiul negru sau verde \u0219i alcoolul.\n\n3. Consuma\u021bi cu prioritate alimente slab calorice (legume \u0219i fructe), bogate \u00een vitamine \u0219i s\u0103ruri minerale. 4. De asemenea, consuma\u021bi alimente bogate \u00een minerale (potasiu, magneziu) cum sunt: legumele cu frunz\u0103 verde, bananele, ro\u0219iile, kiwi, fasolea boabe.\n\n5. Aten\u021bie la soare! Evita\u021bi s\u0103 ie\u0219iti din cas\u0103 la orele de v\u00e2rf \u0219i s\u0103 face\u021bi plimb\u0103ri prea lungi pe c\u0103ldur\u0103.\n\n6. Face\u021bi mi\u0219care \u00een fiecare zi, diminea\u021ba \u0219i seara pe r\u0103coare. Alege\u021bi sporturile de interior sau \u00eenotul, potrivit Doctorulzilei.",
        "summary": "Tratamentul pentru hipertensiune, vara, trebuie modificat sau exclus.\nCardiacii risc\u0103 s\u0103 fac\u0103 infarct \u00een zilele extrem de c\u0103lduroase, iar temperaturile ridicate duc la pierderea mineralelor care asigur\u0103 func\u021bia normal\u0103 a inimii (potasiu \u0219i magneziu).\n\u201eDac\u0103 inima are deja depuneri de colesterol, orice efort suplimentar asociat cu deshidraterea \u0219i oboseala cre\u0219te riscul de infarct miocardic.\nSfaturile cardiologilorMedicii au oferit \u0219i o serie de sfaturi pentru zilele c\u0103lduroase:1.\nEvita\u021bi cafeaua \u00een cantit\u0103\u021bi mari (o ce\u0219cu\u021b\u0103/zi), ceaiul negru sau verde \u0219i alcoolul."
    },
    {
        "title": "Poli\u021bia din Kosovo sus\u021bine c\u0103 o patrul\u0103 a fost atacat\u0103 \u00een apropierea grani\u021bei cu Serbia. C\u00e2te focuri de arm\u0103 s-au tras",
        "text": "Tensiunile dintre Pri\u015ftina \u015fi Belgrad au izbucnit recent \u015fi au ajuns la apogeu s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103, dup\u0103 ce Kosovo a declarat c\u0103 \u00eei va obliga pe s\u00e2rbii care tr\u0103iesc \u00een nord \u015fi folosesc la ma\u015fini numere de \u00eenmatriculare s\u00e2rbe\u015fti s\u0103 solicite pl\u0103cu\u0163e eliberate de institu\u0163iile din Pri\u015ftina.\n\nObliga\u0163ia este \u00een prezent am\u00e2nat\u0103. Etnicii s\u00e2rbi reprezint\u0103 aproximativ 5% din popula\u0163ia kosovar\u0103, format\u0103 \u00een propor\u0163ie de 90% din etnici albanezi.\n\n\u201eAu fost cel pu\u0163in zece \u00eempu\u015fc\u0103turi, trase aproape de o barc\u0103 a poli\u0163iei, dar nimeni nu a fost r\u0103nit\u201d, a declarat poli\u0163ia \u00eentr-un comunicat.\n\nPoli\u0163ia a spus c\u0103 patrula a fost atacat\u0103 \u00een apropierea ora\u015fului Zubin Potok, c\u00e2nd \u00eencerca s\u0103 lanseze o barc\u0103 pe lacul Gazivoda, parte a grani\u0163ei.\n\n\u00cencercarea de a atenua tensiunile dintre cele dou\u0103 p\u0103r\u021bi\n\n\u00cen \u00eencercarea de a atenua tensiunile, liderii ambelor p\u0103r\u0163i, pre\u015fedintele s\u00e2rb Aleksandar Vucic \u015fi prim-ministrul kosovar Albin Kurti, se vor \u00eent\u00e2lni la Bruxelles pe 18 august.\n\nAproximativ 50.000 de s\u00e2rbi tr\u0103iesc \u00een nordul Kosovo, dar ace\u015ftia nu recunosc declara\u0163ia sa de independen\u0163\u0103 din 2008 \u015fi men\u0163in leg\u0103turi str\u00e2nse cu Belgradul.\n\nKosovo este recunoscut de peste 100 de \u0163\u0103ri, \u00een principal occidentale, dar nu \u015fi de state precum Serbia, Rusia sau China. Pacea fragil\u0103 din Kosovo este men\u0163inut\u0103 de misiunea KFOR a NATO, care are 3.770 de militari. \u00cen momentul de fa\u0163\u0103, NATO doar monitorizeaz\u0103 situa\u0163ia, dar a spus c\u0103 este preg\u0103tit\u0103 s\u0103 intervin\u0103 \u00een conformitate cu mandatul s\u0103u dac\u0103 stabilitatea este pus\u0103 \u00een pericol, potrivit Reuters.\n\nTensiunile dintre Pri\u0219tina \u0219i Belgrad\n\nRecent, Executivul de la Pri\u0219tina a decis s\u0103 am\u00e2ne punerea \u00een aplicare a noilor reguli care \u00eei obligau pe oamenii din zonele majoritare etnice s\u00e2rbe s\u0103-\u0219i schimbe pl\u0103cu\u021bele de \u00eenmatriculare ale ma\u0219inilor eliberate de Serbia cu cele emise de Kosovo, \u00een urma conflictului cu \u00eempu\u0219c\u0103turi de duminic\u0103 seara.\n\nRegulile care ar fi urmat s\u0103 omogenizeze pl\u0103cu\u021bele de \u00eenmatriculare a ma\u0219inilor \u00een Kosovo ar fi trebuit s\u0103 intre \u00een vigoare la miezul nop\u021bii dintre 31 iulia \u0219i 1 august.\n\nDuminic\u0103, etnicii s\u00e2rbi din nord au baricadat drumurile \u0219i b\u0103rba\u021bi \u00eenarma\u021bi au tras focuri de arm\u0103 \u00een semn de protest.",
        "summary": "\u201eAu fost cel pu\u0163in zece \u00eempu\u015fc\u0103turi, trase aproape de o barc\u0103 a poli\u0163iei, dar nimeni nu a fost r\u0103nit\u201d, a declarat poli\u0163ia \u00eentr-un comunicat.\nPoli\u0163ia a spus c\u0103 patrula a fost atacat\u0103 \u00een apropierea ora\u015fului Zubin Potok, c\u00e2nd \u00eencerca s\u0103 lanseze o barc\u0103 pe lacul Gazivoda, parte a grani\u0163ei.\nAproximativ 50.000 de s\u00e2rbi tr\u0103iesc \u00een nordul Kosovo, dar ace\u015ftia nu recunosc declara\u0163ia sa de independen\u0163\u0103 din 2008 \u015fi men\u0163in leg\u0103turi str\u00e2nse cu Belgradul.\n\u00cen momentul de fa\u0163\u0103, NATO doar monitorizeaz\u0103 situa\u0163ia, dar a spus c\u0103 este preg\u0103tit\u0103 s\u0103 intervin\u0103 \u00een conformitate cu mandatul s\u0103u dac\u0103 stabilitatea este pus\u0103 \u00een pericol, potrivit Reuters.\nDuminic\u0103, etnicii s\u00e2rbi din nord au baricadat drumurile \u0219i b\u0103rba\u021bi \u00eenarma\u021bi au tras focuri de arm\u0103 \u00een semn de protest."
    },
    {
        "title": "Cea mai mare schimbare ce va avea loc pe P\u0103m\u00e2nt. Cum va ar\u0103ta planeta noastr\u0103 peste milioane de ani",
        "text": "\u00centr-o simulare recent\u0103, cercet\u0103torii au ilustrat traiectoria pl\u0103cilor tectonice de-a lungul a 200 de milioane de ani. Potrivit exper\u021bilor, mi\u0219carea lor va crea un supercontinent.\n\nContinentele P\u0103m\u00e2ntului nu au ar\u0103tat \u00eentotdeauna a\u0219a cum arat\u0103 ast\u0103zi. Ultimul supercontinent al P\u0103m\u00e2ntului a fost Pangea, care s-a format acum 310 milioane de ani \u015fi a \u00eenceput s\u0103 se fractureze acum 180 de milioanele ani pe m\u0103sur\u0103 ce pl\u0103cile tectonice s-au mi\u0219cat, ceea ce a permis formarea oceanului Atlantic.\n\n\u00cen ultimii aproximativ 3 miliarde de ani, planeta noast\u0103 a parcurs mai multe perioade \u00een care continentele s-au aglomerat mai \u00eent\u00e2i pentru a forma supercontinente imense \u0219i apoi s-au destr\u0103mat, conform autorului principal al studiului Michael Way, fizician la Institutul Goddard pentru Studii Spa\u021biale NASA \u00een New York.\n\nUltimul supercontinent al P\u0103m\u00e2ntului a fost Pangea\n\nCel mai recent supercontinent a fost Pangea, care a existat de la aproximativ 300 de milioane p\u00e2n\u0103 la 200 de milioane de ani \u00een urm\u0103 \u0219i a inclus ceea ce este acum Africa, Europa, America de Nord \u0219i America de Sud.\n\n\u00cenainte de Pangea a fost supercontinentul Rodinia, care a existat de la 900 de milioane p\u00e2n\u0103 la 700 de milioane de ani \u00een urm\u0103, iar \u00eenainte de aceasta a fost Nuna, care s-a format \u00een urm\u0103 cu 1,6 miliarde de ani \u0219i s-a destr\u0103mat \u00een urm\u0103 cu 1,4 miliarde de ani, potrivit Live Science.\n\nUrm\u0103torul supercontinent se va forma peste 200 de milioane de ani \u015fi exist\u0103 4 scenarii posibile de evolu\u021bie a pl\u0103cilor tectonice: Novopangea, Pangea Ultima, Aurica si Amasia.\n\nToate continentele se vor uni la un moment dat\n\n\u00cen noul scenariu, Novopangea, America de Nord si America de Sud se vor ciocni cu Antarctica, pe c\u00e2nd Africa se va contopi cu Eurasia. Toate continentele se vor uni la un moment dat \u015fi exper\u021bii cred c\u0103 acest scenariu e cel mai probabil.\n\nPangea Ultima va presupune existenta unui ocean \u00eemprejmuit de continentele de ast\u0103zi, unite \u00eentre ele, pe cand \u00een scenariul Amasia, toate continentele (cu excep\u021bia Antarcticii) se vor deplasa c\u0103tre nord.\n\nChiar daca simularea pentru noul supercontinent explic\u0103 4 scenarii posibile despre forma stratului superior al P\u0103m\u00e2ntului, cercet\u0103torii trebuie sa realizeze simul\u0103ri pentru nenum\u0103ra\u021bi alti factori precum clima, fauna, flora \u015fi supravie\u021buirea oamenilor \u00een fata acestor schimb\u0103ri spectaculoase.\n\nCe ar putea \u00eensemna asta pentru via\u021ba de pe P\u0103m\u00e2nt?\n\nPe m\u0103sur\u0103 ce zonele joase tropicale dispar, la fel va disp\u0103rea \u0219i incredibila biodiversitate pe care acestea o sus\u021bin. Cu toate acestea, ar putea ap\u0103rea noi specii care ar fi adaptate pentru a supravie\u021bui \u00een medii extrem de reci, a\u0219a cum au f\u0103cut-o \u00een timpul erelor glaciare anterioare.\n\n\u201eC\u00e2nd acorda\u021bi evolu\u021biei suficient timp, aceasta g\u0103se\u0219te o modalitate de a umple fiecare ni\u0219\u0103 ecologic\u0103\u201d, a spus fizicianul. \u0218i \u00eentr-o situa\u021bie ca aceasta, \u00een care frigul ar domina planeta timp de 100 de milioane de ani sau mai mult, \u201eeste mult timp pentru ca evolu\u021bia s\u0103 func\u021bioneze\u201d, a spus Michael Way, potrivit livescience.com.",
        "summary": "\u00centr-o simulare recent\u0103, cercet\u0103torii au ilustrat traiectoria pl\u0103cilor tectonice de-a lungul a 200 de milioane de ani.\nUltimul supercontinent al P\u0103m\u00e2ntului a fost PangeaCel mai recent supercontinent a fost Pangea, care a existat de la aproximativ 300 de milioane p\u00e2n\u0103 la 200 de milioane de ani \u00een urm\u0103 \u0219i a inclus ceea ce este acum Africa, Europa, America de Nord \u0219i America de Sud.\nUrm\u0103torul supercontinent se va forma peste 200 de milioane de ani \u015fi exist\u0103 4 scenarii posibile de evolu\u021bie a pl\u0103cilor tectonice: Novopangea, Pangea Ultima, Aurica si Amasia.\nToate continentele se vor uni la un moment dat \u015fi exper\u021bii cred c\u0103 acest scenariu e cel mai probabil.\nPe m\u0103sur\u0103 ce zonele joase tropicale dispar, la fel va disp\u0103rea \u0219i incredibila biodiversitate pe care acestea o sus\u021bin."
    },
    {
        "title": "Ce ma\u0219ini de\u021bine Traian B\u0103sescu. Fostul pre\u0219edinte, pasionat dintotdeauna de vitez\u0103 \u201eN-o s\u0103 uit niciodat\u0103\u201d",
        "text": "Traian B\u0103sescu a povestit c\u0103 a fost amendat de c\u00e2teva ori pentru c\u0103 a \u00eenc\u0103lcat legea. Fostul pre\u0219edinte a dezv\u0103luit c\u0103 este pasionat de ma\u0219ini din tinere\u021be \u0219i c\u0103 a avut de suferit \u00een prima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een care \u0219i-a luat permisul.\n\nB\u0103sescu a povestit c\u0103, \u00een anul 1981, la pu\u0163in timp dup\u0103 ce a ob\u0163inut permisul de conducere, a plecat de la Constan\u0163a la Suceava cu ma\u015fina pe care o avea atunci, o Lada 1200, \u0219i c\u0103 a fost prins \u00een timp ce mergea cu 120 de kilometri pe or\u0103.\n\n\u201eLa pu\u0163in timp dup\u0103 ce \u00eemi luasem permisul de conducere, aveam o Lada 1200 \u015fi primul lucru pe care l-am f\u0103cut a fost s\u0103 plec de la Constan\u0163a la Suceava, dac\u0103 v\u0103 pute\u0163i imagina, at\u00e2ta minte aveam. Deci, cu permisul luat ast\u0103zi, a doua zi m-am urcat cu so\u0163ia \u015fi cu fetele \u00een ma\u015fin\u0103 \u015fi am plecat de la Constan\u0163a la Suceava, 500 de kilometri. N-o s\u0103 uit niciodat\u0103, \u00een comuna Cleja, aproape de Bac\u0103u, m-a luat un radar, aveam \u2026 nu \u015ftiu dac\u0103 v\u0103 imagina\u0163i ce \u00eenseamn\u0103 120 la acea vreme \u015fi pe acele drumuri, din \u201981, cu Lada 1200\u201d, a spus B\u0103sescu \u00eentr-un interviu acordat \u00een anul 2009.\n\nCe ma\u0219ini a avut Traian B\u0103sescu\n\nTraian B\u0103sescu a precizat c\u0103 a avut mai multe ma\u0219ini, printre care Lada 1200, apoi Oltcit, Lada 1500, Audi 80, un alt Audi 80 model mai nou, un Mercedes \u0219i un Peugeot 407.\n\nB\u0103sescu a declarat c\u0103 singura lui ma\u0219in\u0103 nou\u0103 a fost Peugeot 407, \u00een rest a cump\u0103rat numai automobile second hand. El \u0219i-a mai achizi\u021bionat \u0219i un Volkswagen Golf, o Dacia Logan apar\u0163in\u00e2nd SPP, iar apoi \u00een anul 2010 a intrat \u00een posesia unei Dacia Duster, potrivit auto-expert.md\n\nRegretul lui Traian B\u0103sescu\n\nFost pre\u0219edinte al Rom\u00e2niei \u00eentre 2004 \u0219i 2014, Traian B\u0103sescu a avut parte de dou\u0103 mandate tumultoase, dar cel mai mare regret al s\u0103u are leg\u0103tur\u0103 cu via\u021ba personal\u0103. El a povestit c\u0103 \u00eei pare r\u0103u c\u0103 nu \u015fi-a invitat niciodat\u0103 socrul la Cotroceni \u015fi a respins propunerile Jandarmeriei privind ridicare la gradul de general \u00een rezerv\u0103.\n\n\u201eAcum \u00eemi pare r\u0103u c\u0103 nu l-am invitat niciodat\u0103 la Cotroceni, de Ziua Na\u0163ional\u0103, exact ca s\u0103 nu fie discu\u0163ii. \u015ei propunerile de a-l face general \u00een rezerv\u0103 le-am refuzat. De\u015fi au fost vreo patru propuneri ale Jandarmeriei, am zis c\u0103 toat\u0103 lumea va spune c\u0103 \u015fi-a f\u0103cut B\u0103sescu socrul general\u201d.",
        "summary": "Traian B\u0103sescu a povestit c\u0103 a fost amendat de c\u00e2teva ori pentru c\u0103 a \u00eenc\u0103lcat legea.\nFostul pre\u0219edinte a dezv\u0103luit c\u0103 este pasionat de ma\u0219ini din tinere\u021be \u0219i c\u0103 a avut de suferit \u00een prima s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een care \u0219i-a luat permisul.\nCe ma\u0219ini a avut Traian B\u0103sescuTraian B\u0103sescu a precizat c\u0103 a avut mai multe ma\u0219ini, printre care Lada 1200, apoi Oltcit, Lada 1500, Audi 80, un alt Audi 80 model mai nou, un Mercedes \u0219i un Peugeot 407.\nB\u0103sescu a declarat c\u0103 singura lui ma\u0219in\u0103 nou\u0103 a fost Peugeot 407, \u00een rest a cump\u0103rat numai automobile second hand.\nDe\u015fi au fost vreo patru propuneri ale Jandarmeriei, am zis c\u0103 toat\u0103 lumea va spune c\u0103 \u015fi-a f\u0103cut B\u0103sescu socrul general\u201d."
    },
    {
        "title": "O actri\u021b\u0103 din Rom\u00e2nia a fost scoas\u0103 din produc\u021bia unui film, de un politician. M\u0103rturisire incredibil\u0103 despre \u201e\u0219erp\u0103ria\u201d din lumea artistic\u0103",
        "text": "Actri\u021ba Alexandra Stroe a redat, \u00eentr-o postare publicat\u0103 pe contul de Facebook, un dialog pe care l-a avut cu Nicolae Pung\u0103, vicepre\u0219edinte al ALDE. Ea se afla la Palatul Mogo\u0219oaia, acolo unde participa la film\u0103rile unei produc\u021bii regizate de Dan Pi\u021ba. \u00cent\u00e2lnirea cu politicianul i-a stricat cheful.\n\nCum a fost scoas\u0103 Alexandra Stroe din filmul lui Dan Pi\u021ba\n\n\u201eBucuria pe care am sim\u021bit-o ieri, la prima mea zi de filmare \u00een filmul despre Br\u00e2ncoveni, care se turneaz\u0103 zilele astea la Palatul Mogo\u0219oaia, \u00een regia domnului Dan Pi\u021ba, mi-a fost brusc curmat\u0103 de \u00eent\u00e2lnirea \u00eent\u00e2mpl\u0103toarea cu domnul Nicolae Pung\u0103, vicepre\u0219edinte ALDE \u2013 Partidul Alianta Liberalilor si Democratilor, acela\u0219i care \u00een urm\u0103 cu c\u00e2\u021biva ani putea fi g\u0103sit pe la Palatul Copiilor, ca manager al teatrului Teatrul Stela Popescu \u2013 o sinecur\u0103 venit\u0103 pe filier\u0103 politic\u0103, bine\u00een\u021beles. Pe vremea aceea, profit\u00e2nd de pozi\u021bia sa de putere, dl Pung\u0103 \u0219i-a flexat pu\u021bin mu\u0219chii politici \u0219i m-a dat afar\u0103 dintr-un proiect la care lucrasem al\u0103turi de o echip\u0103 minunat\u0103. De\u0219i nu mai este managerul teatrului Stela Popescu, dl Pung\u0103 a ajuns director la alt palat, Palatul Mogo\u0219oaia Centrul de Cultur\u0103 \u201cPalatele Br\u00e2ncovene\u015fti de la Por\u0163ile Bucure\u015ftiului\u201d, o alt\u0103 sinecur\u0103, bine\u00een\u021beles. Mai jos v\u0103 relatez dialogul halucinant pe care l-am avut ieri cu Domnia Sa\u201d, a scris Alexandra Stroe, care a redat discu\u021bia:\n\n\u201eEu: Bun\u0103 ziua!\n\nEl: Bun\u0103 ziua!\n\nEu: Ce mai face\u021bi? C\u0103 de c\u00e2nd nu ne-am v\u0103zut, mult\u0103 vreme a trecut. (trecusem peste faptul ca a individul a urlat la mine \u0219i m-a \u00eenjurat, cu asistenta lui \u00een birou, pe vremea c\u00e2nd era director la Stela Popescu)\n\nEl: Mda. Tu e\u0219ti aici? La Dan Pi\u021ba?\n\nEu: Da, am venit s\u0103 filmez.\n\nEl: S\u0103 filmezi? Da\u2019 ce, e\u0219ti actri\u021b\u0103?\n\nEu: Dar ce altceva?\n\nEl: Nu \u0219tiu, credeam c\u0103 femeie de serviciu\u2026\n\nEu: Nu, actri\u021b\u0103.\n\nEL: Ba nu. Uite c\u0103 vorbesc eu s\u0103 nu mai fii!\n\nEu: Da, atunci s\u0103 m\u0103 preg\u0103tesc s\u0103 fac o nou\u0103 postare pe facebook?\n\nEl: Vorbesc serios, vorbesc s\u0103 nu mai fii. Nu mai filmezi c\u0103 nu vreau eu.\n\nEu: Pute\u021bi s\u0103 mai spune\u021bi o dat\u0103? S\u0103 scot mobilul s\u0103 filmez m\u0103car.\n\nEl: D-aia nu mai pot! M\u0103 doare-n cur! Fix \u00een cur m\u0103 doare. (\u00eemparte conducerea Palatului Mogo\u0219oaia cu un membru PNL, probabil de aici\u2026 \u00eencrederea c\u0103 poate face orice \u00een \u021bara asta care a devenit mo\u0219ia lui)\n\nEu: \u2026\n\nEl: \u021ai-am zis. M\u0103 duc s\u0103 vorbesc.\n\nColega care era de fa\u021b\u0103: Asta a fost pe bune, sau glumea\u021bi?\n\nEu, \u00eencerc\u00e2nd s\u0103-mi st\u0103p\u00e2nesc tremurul interior: \u2026\n\nPu\u021bin mai t\u00e2rziu, \u00een timp ce eu completam datele \u00een contract.\n\nD\u0103 t\u00e2rcoale mesei, vine \u00een ceafa mea \u0219i \u00eentreab\u0103:\n\nPung\u0103: Acum completeaz\u0103 contractul? C\u0103 nu e ok, nu trebuie s\u0103 fie aici.\n\nProducatorul: De ce?\n\nPung\u0103: Hai s\u0103-\u021bi zic.\n\n\u0218i au plecat. \u0218i mai t\u00e2rziu, \u00eel v\u0103d cu asistenta de regie, vorbind \u0219i ar\u0103t\u00e2nd spre mine\u201d, a scris actri\u021ba, care a continuat relatarea uluitoare.\n\nA primit vestea de la o asistent\u0103\n\n\u201eCert e c\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul zilei primesc mesaj de la respectiva asistent\u0103 c\u0103 nu mai pot veni m\u00e2ine la filmare (adic\u0103 azi). WOW! Adic\u0103\u2026 wow!\n\nDe diminea\u021b\u0103 m-am trezit url\u00e2nd \u00een g\u00e2nd. Acum nu mai \u0219tiu ce simt. M\u0103 g\u0103desc la pre\u0219edintele ALDE, Daniel Olteanu, care scria undeva pe facebook: \u201eTinerii frumo\u0219i \u0219i liberi ai acelor zile nu \u0219i-au pierdut vie\u021bile pentru ca revolu\u021bia lor s\u0103 fie piatr\u0103 de temelie pentru o Rom\u00e2nie a prostiei \u0219i a nesim\u021birii, a oportunismului \u0219i a imposturii, a du\u0219m\u0103niei \u0219i a dezbin\u0103rii.\n\nAstea sunt \u201ec\u0103pu\u0219ele\u201d care, \u00een ultimii 32 ani, au vl\u0103guit \u021bara \u0219i au sub\u021biat patriotismul p\u00e2n\u0103 la linia sensibil\u0103 pe care o indic\u0103 toate cercet\u0103rile sociologice care analizeaz\u0103 \u00eencrederea rom\u00e2nilor unii \u00een al\u021bii \u0219i \u00een institu\u021biile publice\u2026\u201d Presupun c\u0103 Domnia Sa nu f\u0103cea dec\u00e2t s\u0103-\u0219i caracterizeze o parte dintre membrii de partid.\n\nWow!\n\nS\u0103 ne \u00een\u021belegem, domnul Pung\u0103 nu este un balaur cu \u0219apte capete, ci un individ absolut normal. Genul pe l\u00e2ng\u0103 care treci \u0219i nu-l observi niciodat\u0103. Nu este nici prea prost, nici cel mai mitocan, nici cel mai corupt, nici cel mai nesim\u021bit, nici cel mai bogat (conform declara\u021biei de avere abia dac\u0103 c\u00e2\u0219tig\u0103 adunat c\u00e2teva mii de euro pe lun\u0103 din salariul de la Teatrul Masca \u2013 institu\u021bie public\u0103 de cultur\u0103; din salariul de la Teatrul Stela Popescu \u2013 institu\u021bie public\u0103 de cultur\u0103, din salariul de la Palatele Br\u00e2ncovene\u0219ti \u2013 institu\u021bie public\u0103 de cultur\u0103 \u2013 \u0219i din salariul de la firma pe care o de\u021bine 100%). A\u0219a c\u0103 nu \u00een\u021beleg de ce-mi vine s\u0103-l demonizez pe individul \u0103sta. Poate pentru c\u0103 dup\u0103 ce m-a dat afar\u0103 din proiectul de la Stela Popescu a reu\u0219it s\u0103 fac\u0103 acela\u0219i lucru \u0219i aici, nefiind implicat \u00ceN NICIUN FEL \u00een produc\u021bia filmului, ci doar folosindu-\u0219i influen\u021ba, voia, vrerea, mu\u0219chii politici\u2026 WOW!\n\nInspir \u2013 expir.\n\n\u2026 Din fericire am fost la mai multe castinguri vara asta, nu numai la filmul lui Dan Pi\u021ba, \u0219i \u0219tiu c\u0103 exist\u0103 oameni pe aceea\u0219i lungime de und\u0103 cu mine, care iubesc teatrul \u0219i vor s\u0103 fac\u0103 treab\u0103. \u0218i chiar dac\u0103 din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd se sparge bula \u0219i m\u0103 trezesc \u00een \u201eFerma Animalelor\u201d, dup\u0103 ce \u00eei \u00eemi iau doza de \u201enu mai vreau s\u0103 tr\u0103iesc \u00een lumea asta, a\u0219a cum e acum\u201d, \u00eemi adun sufletul de pe jos \u0219i m\u0103 duc cu el s\u0103 fac teatru.\n\nA\u0219a c\u0103 \u00een cur\u00e2nd v\u0103 voi invita la premiera unui spectacol \u2013 proiect \u00een care pus mult suflet \u2013 iar pe viitor sper s\u0103 v\u0103 invit \u0219i la alte spectacole pentru c\u0103 am fost \u0219i la alte castinguri pe care le-am luat. Mi-e fric\u0103 s\u0103 le numesc pentru c\u0103 sunt aproape sigur\u0103 c\u0103 domnul Pung\u0103 poate g\u0103si o cale s\u0103 m\u0103 scoat\u0103 din ele. De fapt individul nu este deloc creativ, calea fiind mereu aceea\u0219i: abuzul de putere.\n\nIt seems that Mr. Nicolae Pung\u0103 is really moving up in the world. Congrats, Mr. Nicolae Pung\u0103!\u201d",
        "summary": "De\u0219i nu mai este managerul teatrului Stela Popescu, dl Pung\u0103 a ajuns director la alt palat, Palatul Mogo\u0219oaia Centrul de Cultur\u0103 \u201cPalatele Br\u00e2ncovene\u015fti de la Por\u0163ile Bucure\u015ftiului\u201d, o alt\u0103 sinecur\u0103, bine\u00een\u021beles.\n(trecusem peste faptul ca a individul a urlat la mine \u0219i m-a \u00eenjurat, cu asistenta lui \u00een birou, pe vremea c\u00e2nd era director la Stela Popescu)El: Mda.\nColega care era de fa\u021b\u0103: Asta a fost pe bune, sau glumea\u021bi?\n\u0218i mai t\u00e2rziu, \u00eel v\u0103d cu asistenta de regie, vorbind \u0219i ar\u0103t\u00e2nd spre mine\u201d, a scris actri\u021ba, care a continuat relatarea uluitoare.\nM\u0103 g\u0103desc la pre\u0219edintele ALDE, Daniel Olteanu, care scria undeva pe facebook: \u201eTinerii frumo\u0219i \u0219i liberi ai acelor zile nu \u0219i-au pierdut vie\u021bile pentru ca revolu\u021bia lor s\u0103 fie piatr\u0103 de temelie pentru o Rom\u00e2nie a prostiei \u0219i a nesim\u021birii, a oportunismului \u0219i a imposturii, a du\u0219m\u0103niei \u0219i a dezbin\u0103rii."
    },
    {
        "title": "Cine este Maxim Ore\u0219kin, umbra lui Putin \u015fi arhitectul planurilor care au sc\u0103pat Rusia de colapsul economic",
        "text": "Datorit\u0103 lui Maxim Ore\u0219kin \u0163ara a rezistat \u015focurilor economice care amenin\u0163au s\u0103 distrug\u0103 fort\u0103rea\u0163a ruseasc\u0103. R\u0103zboiul Rusiei \u00eempotriva Ucrainei nu \u00eemplinise \u00eenc\u0103 o lun\u0103 \u0219i blitzkrieg-ul deja declan\u0219ase repercusiuni dure. Guvernul rus se str\u0103duia s\u0103 evite un default, iar rubla intrase \u00een picaj.\n\nPe 23 martie, Vladimir Putin a ripostat, cer\u00e2nd adversarilor Rusiei din Europa s\u0103-\u0219i pl\u0103teasc\u0103 \u00een ruble facturile masive pentru gazul natural.\n\nOre\u0219kin, consilierul economic \u00een v\u00e2rst\u0103 de 40 de ani al pre\u0219edintelui, a fost autorul pariului de a rupe contractele \u0219i de a r\u0103sturna acorduri vechi de decenii, potrivit oficialilor familiariza\u021bi cu problema.\n\nDe la \u00eenceputul invaziei, el a ap\u0103rut ca un membru cheie al cercului interior al lui Putin \u00een domeniul politicii economice, unul dintre cele c\u00e2teva persoane din interior cu experien\u021b\u0103 financiar\u0103 occidental\u0103 care ajut\u0103 acum la contraofensiva economic\u0103 a Kremlinului.\n\n\u201eAcum sunt ocupa\u021bi s\u0103 descopere cum s\u0103 ocoleasc\u0103 sanc\u021biunile \u0219i o fac cu succes\u201d, a spus Serghei Guriev, un economist care a consiliat guvernul \u00een primii ani ai epocii Putin, dar mai t\u00e2rziu a fugit la Paris, unde acum este rector la \u0218tiin\u021be Politice. \u201eDar to\u021bi banii c\u00e2\u0219tiga\u021bi sunt pentru a finan\u021ba r\u0103zboiul.\u201d\n\nDaune evitate\n\nAceste tactici au ajutat Kremlinul s\u0103 evite cele mai grave prejudicii economice atunci c\u00e2nd au fost impuse pentru prima dat\u0103 sanc\u021biunile.\n\nPrevizioni\u0219tii v\u0103d acum o contrac\u021bie la jum\u0103tate mai profund\u0103 \u00een acest an. Rubla \u0219i-a recuperat pierderile ini\u021biale, deoarece zeci de miliarde de dolari \u0219i euro inund\u0103 Rusia datorit\u0103 energiei \u0219i altor exporturi.\n\nPrin valorificarea influen\u021bei Rusiei asupra livr\u0103rilor de gaz c\u0103tre Europa, cererea de ruble a lui Ore\u0219kin i-a permis lui Putin s\u0103 par\u0103 c\u0103 lupt\u0103 \u00eempotriva atacului ini\u021bial al sanc\u021biunilor.\n\n\u00cen cele din urm\u0103, a for\u021bat UE s\u0103 dea \u00eenapoi, deoarece majoritatea consumatorilor importan\u021bi s-au \u00eenscris la noile condi\u021bii care includeau cerin\u021ba de a deschide conturi speciale la Gazprombank JSC, men\u021bin\u00e2nd creditorul liber de sanc\u021biuni.\n\n\u201eConsider c\u0103 efectul utiliz\u0103rii schemei de ruble pentru gaz este pozitiv\u201d, a spus Ore\u0219kin pentru Bloomberg, refuz\u00e2nd s\u0103 comenteze rolul s\u0103u \u00een conceperea acesteia.\n\nParcursul lui Ore\u0219kin\n\nOre\u0219kin a scornit \u00eenflorituri retorice care au devenit apoi discursuri preziden\u021biale. El a inventat o fraz\u0103 pe care Putin avea s\u0103 o repete de nenum\u0103rate ori, descriind confiscarea rezervelor interna\u021bionale ale Rusiei ca fiind de fapt \u201eo adev\u0103rat\u0103 ne\u00eendeplinire a obliga\u021biilor\u201d de c\u0103tre SUA \u0219i Uniunea European\u0103 fa\u021b\u0103 de Rusia.\n\nEl a contribuit, de asemenea, la elaborarea planurilor de limitare a consecin\u021belor, deoarece b\u0103ncile Rusiei sunt separate de serviciul de mesagerie financiar\u0103 SWIFT.\n\nPutin l-a luat cu el \u00eentr-o c\u0103l\u0103torie recent\u0103 \u00een Iran, care are zeci de ani de experien\u021b\u0103 \u00een lupta \u00eempotriva sanc\u021biunilor occidentale.\n\nOre\u0219kin \u00ee\u0219i folose\u0219te experien\u021ba occidental\u0103 pentru a reduce impactul sanc\u021biunilor asupra Rusiei\n\nFost bancher la unitatea din Rusia a Societe Generale SA, acum \u00ee\u0219i folose\u0219te experien\u021ba occidental\u0103 pentru a reduce impactul sanc\u021biunilor. Ore\u0219kin face parte dintr-un grup de oficiali care \u00eencearc\u0103 de mult\u0103 vreme s\u0103 traseze o linie fin\u0103 \u00eentre elaborarea unei politici economice favorabile investitorilor \u0219i represiunea \u00een cre\u0219tere a lui Putin.\n\nR\u0103zboiul a f\u0103cut acest act de echilibristic\u0103 aproape imposibil, Ore\u0219kin \u0219i colegii s\u0103i fiind lovi\u021bi de sanc\u021biuni, deoarece politicile lor economice servesc ma\u0219inii de r\u0103zboi a Kremlinului.\n\nOre\u0219kin face parte dintr-o genera\u021bie de tranzi\u021bie care \u0219i-a petrecut anii adolescen\u021bei \u00een tumultul anilor 1990, o perioad\u0103 de greut\u0103\u021bi \u0219i \u00eendr\u0103zneal\u0103 economic\u0103. Genera\u021bia de tehnocra\u021bi a lui Ore\u0219kin \u00eei mai include \u0219i pe viceguvernatorul B\u0103ncii Rusiei, Alexey Zabotkin, 44 de ani, \u0219i pe ministrul adjunct al Finan\u021belor, Vladimir Kolychev, 39 de ani.\n\nS-au dedicat construirii fort\u0103re\u021bei financiare ale lui Putin\n\nAbsolven\u021bi ai \u0219colilor economice de elit\u0103 ruse, ace\u0219tia \u0219i-au transformat experien\u021ba din locurile de munc\u0103 \u00een firmele creditorilor europeni \u00eentr-un stagiu la banca de investi\u021bii de stat VTB Capital, \u00eenainte de a c\u00e2\u0219tiga func\u021bii la v\u00e2rful statului.\n\nRenun\u021b\u00e2nd la sectorul privat, s-au dedicat construirii fort\u0103re\u021bei financiare a lui Putin. Cu c\u00e2t Putin a fost mai aspru cu criticii \u0219i rivalii din str\u0103in\u0103tate \u0219i din \u021bar\u0103, cu at\u00e2t au devenit mai indispensabili \u00een construirea rezisten\u021bei pentru a sus\u021bine economia \u00een fa\u021ba marilor \u0219ocuri.\n\n\u00cen timpul perioadei sale de trei ani la Ministerul de Finan\u021be, Ore\u0219kin s-a num\u0103rat printre oficialii care au conceput un mecanism pentru a deturna venituri de sute de miliarde de dolari din exporturile de petrol \u0219i gaze \u00eentr-un fond suveran pentru a fi folosit \u00een crizele de la Kremlin, cum ar fi primele valuri de sanc\u021biuni americane \u0219i europene dup\u0103 anexarea Crimeei \u00een 2014, informeaz\u0103 Bloomberg.",
        "summary": "Datorit\u0103 lui Maxim Ore\u0219kin \u0163ara a rezistat \u015focurilor economice care amenin\u0163au s\u0103 distrug\u0103 fort\u0103rea\u0163a ruseasc\u0103.\nPe 23 martie, Vladimir Putin a ripostat, cer\u00e2nd adversarilor Rusiei din Europa s\u0103-\u0219i pl\u0103teasc\u0103 \u00een ruble facturile masive pentru gazul natural.\nRubla \u0219i-a recuperat pierderile ini\u021biale, deoarece zeci de miliarde de dolari \u0219i euro inund\u0103 Rusia datorit\u0103 energiei \u0219i altor exporturi.\nR\u0103zboiul a f\u0103cut acest act de echilibristic\u0103 aproape imposibil, Ore\u0219kin \u0219i colegii s\u0103i fiind lovi\u021bi de sanc\u021biuni, deoarece politicile lor economice servesc ma\u0219inii de r\u0103zboi a Kremlinului.\nCu c\u00e2t Putin a fost mai aspru cu criticii \u0219i rivalii din str\u0103in\u0103tate \u0219i din \u021bar\u0103, cu at\u00e2t au devenit mai indispensabili \u00een construirea rezisten\u021bei pentru a sus\u021bine economia \u00een fa\u021ba marilor \u0219ocuri."
    },
    {
        "title": "\u00cen ce stare se afl\u0103 pacien\u021bii implica\u021bi \u00een tragedia din Bulgaria. Medicii de la Floreasca, detalii despre victime",
        "text": "Cei cinci au fost interna\u021bi imediat dup\u0103 accident \u00een spitalele din Bulgaria, iar dup\u0103 evaluarea lor medical\u0103 ace\u0219tia au fost adu\u0219i s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u00een Rom\u00e2nia, dup\u0103 ce elicoptere MAI au fost trimise s\u0103-i aduc\u0103 \u00een \u021bar\u0103 pe cei r\u0103ni\u021bi.\n\nDintre cei cinci pacien\u021bi, trei sunt interna\u021bi \u00een Sec\u021bia de Terapie Intensiv\u0103, necesit\u00e2nd m\u0103suri specifice acestei sec\u021bii, iar doi sunt interna\u021bi \u00een saloane postoperatorii (terapie intensiv\u0103 intermediar\u0103).\n\nEchipele multidisciplinare compuse din medici de terapie intensiv\u0103, chirurgie general\u0103, ortopedie, neurochirurgie \u00eei supravegheaz\u0103 permanent pe ace\u0219ti pacien\u021bi, adapt\u00e2nd tratamentul \u00een func\u021bie de evolu\u021bia lor, inclusiv interven\u021bii chirurgicale \u00een zilele care urmeaz\u0103.\n\nSunt \u0219i pacien\u021bi care au r\u0103mas \u00een Bulgaria, care au parte acolo de \u00eengrijiri medicale din partea medicilor.\n\nContext\n\nPatru persoane au murit, dintre care trei rom\u00e2ni, iar al\u0163i nou\u0103 au fost grav r\u0103ni\u0163i, noaptea trecut\u0103, \u00eentr-un accident de autocar produs \u00een Bulgaria.\n\nAccidentul s-a produs \u00een jurul orei 01.30, pe drumul dintre Ruse \u015fi Veliko Tarnovo, \u00eentre localit\u0103\u0163ile Kutsina \u015fi Polikraishte, din Bulgaria.\n\n\u00cen autorcat se aflau 26 de rom\u00e2ni care se \u00eentorceau de la Istanbul \u015fi mergeau c\u0103tre Bucure\u015fti. O ma\u0219in\u0103 \u00eenmatriculat\u0103 \u00een Olanda s-a oprit la o intersec\u021bie de pe marginea drumului. Autobuzul a virat brusc la dreapta, a p\u0103r\u0103sit carosabilul \u0219i a izbit ma\u0219ina oprit\u0103, arunc\u00e2nd-o la 30-40 de metri de la fa\u021ba locului.\n\nDup\u0103 ce a ie\u015fit de pe \u015fosea, a smuls din r\u0103d\u0103cini un copac \u015fi s-a oprit dup\u0103 aproximativ 250 de metri.\n\nChiar \u00eenainte de impact, trei oameni s-au dat jos din autoturism, lucru care le-a salvat via\u0163a. Ma\u015fina lor a fost efectiv strivit\u0103 de autocarul rom\u00e2nesc sc\u0103pat de sub control.\n\nCel mai probabil, cauza accidentului a fost viteza excesiv\u0103 \u015fi faptul c\u0103 \u015foferul autocarului rom\u00e2nesc ar fi putut adormi la volan.\n\nAsear\u0103, cinci pacien\u021bi grav r\u0103ni\u021bi au fost adu\u0219i cu elicopterele MAI la Spitalul Floreasca din Capital\u0103 pentru a primi \u00eengrijiri medicale. La nivelul Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii s-a constituit o echip\u0103 operativ\u0103 care este gata s\u0103 acorde suportul necesar victimelor.",
        "summary": "Dintre cei cinci pacien\u021bi, trei sunt interna\u021bi \u00een Sec\u021bia de Terapie Intensiv\u0103, necesit\u00e2nd m\u0103suri specifice acestei sec\u021bii, iar doi sunt interna\u021bi \u00een saloane postoperatorii (terapie intensiv\u0103 intermediar\u0103).\nSunt \u0219i pacien\u021bi care au r\u0103mas \u00een Bulgaria, care au parte acolo de \u00eengrijiri medicale din partea medicilor.\nAutobuzul a virat brusc la dreapta, a p\u0103r\u0103sit carosabilul \u0219i a izbit ma\u0219ina oprit\u0103, arunc\u00e2nd-o la 30-40 de metri de la fa\u021ba locului.\nMa\u015fina lor a fost efectiv strivit\u0103 de autocarul rom\u00e2nesc sc\u0103pat de sub control.\nCel mai probabil, cauza accidentului a fost viteza excesiv\u0103 \u015fi faptul c\u0103 \u015foferul autocarului rom\u00e2nesc ar fi putut adormi la volan."
    },
    {
        "title": "Istoria muzicii rom\u00e2ne\u0219ti. Cele mai penibile melodii uitate. Adrian Enache, \u00eentr-o reprezenta\u021bie care poate provoca un atac de r\u00e2s. Video",
        "text": "Cu trecerea timpului, au ap\u0103rut arti\u0219ti sau trupe care au dep\u0103\u0219it grani\u021bele succesului local \u0219i au dat lovitura pe pia\u021ba interna\u021bional\u0103: O-zone, Inna sau Alexandra Stan. A fost vorba despre culoare foarte bine speculate de oamenii care se specializaser\u0103 \u00een industrie.\n\nMuzica rom\u00e2neasc\u0103 s-a dezvoltat, at\u00e2t c\u00e2t a putut, \u00eentr-o \u021bar\u0103 \u00eenchis\u0103 aproape total, mai ales \u00een anii \u201980. Chiar dac\u0103 ascultau arti\u0219tii autohtoni, rom\u00e2nii s\u0103 d\u0103deau peste cap pentru a face rost de benzi de magnetofon, casete sau discuri piratate de bulgari. Diferen\u021ba \u00eentre ce se c\u00e2nta la noi \u0219i ABBA, Beatles, Queen, Michael Jackson, Tina Turner, Pink Floyd, Bee Gees, Modern Talking era incomparabil\u0103. Iar muzica extern\u0103 se procura greu.\n\nTumultuoasa istorie a muzicii rom\u00e2ne\u0219ti\n\nAu fost ani buni, dup\u0103 1989, \u00een care lucrurile nu s-au schimbat \u00een muzica rom\u00e2neasc\u0103. Acelea\u0219i personaje, multe lipsite de valoare, f\u0103r\u0103 viziune, f\u0103r\u0103 talent, lipsite de gusturile rafinate sau de tehnologia pe care se bazau omologii lor din afar\u0103.\n\nMuzica rom\u00e2neasc\u0103 se difuza doar la TVR \u0219i Radioul Public, iar cercul era unul \u00eenchis \u0219i str\u00e2mt \u00een care nu oricine avea acces. Evz.ro v\u0103 propune o istorie subiectiv\u0103 a muzicii rom\u00e2ne\u0219ti, trec\u00e2nd \u00een revist\u0103 mai multe perioade, curente, arti\u0219ti sau forma\u021bii. Pentru c\u0103, hit, \u0219lag\u0103r sau o \u00eencercare neizbutit\u0103, orice melodie treze\u0219te un sentiment. Iar asta este principala calitate a muzicii: \u00eei provoac\u0103 pe oameni s\u0103 simt\u0103.\n\nDe la \u00eenceputul anilor \u201990 a r\u0103mas \u00een istorie melodia \u201eFilme, tr\u0103im ca-n filme\u201d, interpretat\u0103 de Adrian Enache. Muzica \u00eei apar\u021bine regretatului compozitor Cornel Fugaru, iar versurile, so\u021biei sale, Mirela Fugaru.\n\nAdrian Enache s-a sim\u021bit \u00eentotdeauna bine pe scen\u0103\n\nAdrian Enache a devenit cunoscut de-a lungul timpului, datorit\u0103 sau din cauza stilului spumos prin care \u00eencearc\u0103 s\u0103 capteze aten\u021bia. Cabotin, c\u00e2nt\u0103re\u021bul a vrut s\u0103 epateze de c\u00e2te ori a avut ocazia. Interpretarea de la piesa respectiv\u0103 nu are termen de compara\u021bie. Melodia nu a fost un hit, dar fapt este c\u0103 Enache s-a d\u0103ruit \u00een totalitate. E de presupus c\u0103 a fost autodidact \u0219i nu a avut coregraf, fapt ce \u00eei poate scuza mi\u0219carea scenic\u0103.",
        "summary": "A fost vorba despre culoare foarte bine speculate de oamenii care se specializaser\u0103 \u00een industrie.\nMuzica rom\u00e2neasc\u0103 s-a dezvoltat, at\u00e2t c\u00e2t a putut, \u00eentr-o \u021bar\u0103 \u00eenchis\u0103 aproape total, mai ales \u00een anii \u201980.\nTumultuoasa istorie a muzicii rom\u00e2ne\u0219tiAu fost ani buni, dup\u0103 1989, \u00een care lucrurile nu s-au schimbat \u00een muzica rom\u00e2neasc\u0103.\nEvz.ro v\u0103 propune o istorie subiectiv\u0103 a muzicii rom\u00e2ne\u0219ti, trec\u00e2nd \u00een revist\u0103 mai multe perioade, curente, arti\u0219ti sau forma\u021bii.\nE de presupus c\u0103 a fost autodidact \u0219i nu a avut coregraf, fapt ce \u00eei poate scuza mi\u0219carea scenic\u0103."
    },
    {
        "title": "Leg\u0103turile familiei Biden cu oameni de afaceri din China. Sunt multe controverse la mijloc",
        "text": "Cei doi oameni de afaceri chinezi ar avea conexiuni \u00een mediul de afaceri cu compania fiului actualului pre\u0219edinte al SUA. Ace\u0219tia s-ar fi \u00eent\u00e2lnit cu Joe Biden la Casa Alb\u0103 \u00een anul 2014.\n\nUn e-mail a fost primit de Hunter Biden, fiul actulului pre\u0219edinte, la patru zile dup\u0103 \u00eent\u00e2lnirea de la Casa Alb\u0103, prin care chinezii se ofereau s\u0103-i repare o ma\u0219in\u0103.\n\n\u00cent\u00e2lnirea a fost a cincisprezecea care a avut loc \u00eentre Joe Biden \u0219i oameni de afaceri lega\u021bi de fiul lui, Hunter.\n\nVizita directorilor companiei energetice chineze Wanxiang la Casa Alb\u0103 s-a petrecut \u00een aripa de vest \u00een iulie 2014 \u0219i a primit aprobare doar pentru o zi. Aceasta a fost consemnat\u0103 \u00een jurnalele de vizitatori ai Casei Albe, conform infoactual.ro.\n\nLeg\u0103turile dintre Hunter Biden \u0219i oameni puternici din China\n\nPrin firma sa Rosemont Seneca Partners, Hunter a investit \u00eentr-o companie de ma\u0219ini, numit\u0103 Fisker, aceasta fiind cump\u0103rat\u0103 ulterior de Wanxiang. Dup\u0103 ce compania a intrat \u00een faliment \u00een 2013, Hunter a devenit creditor al companiei.\n\nHunter Biden a cump\u0103rat una dintre ma\u0219inile sport electrice ale firmei respctiv \u0219i a achitat suma 142.300 de dolari. De aici au ap\u0103rut \u0219i suspiciunile de corup\u021bie.\n\n\u00cen cadrul vizitei de la Casa Alb\u0103, pre\u0219edintele companiei Wanxiang America, Pin Ni, s-a \u00eent\u00e2lnit cu Joe Biden pe 25 iulie 2014. Patru zile mai t\u00e2rziu, tot el a fost cel care i-a trimis e-mail-ul lui Hunter Biden, prin care se oferea s\u0103-i repare ma\u0219ina.\n\n\u201eVinerea trecut\u0103, c\u00e2nd am vizitat DC, am auzit c\u0103 Fisker-ul t\u0103u nu este \u00een func\u021biune \u0219i nu a putut fi \u00eentre\u021binut. \u00cemi pare r\u0103u\u201d, a scris Ni. \u201eAr fi onoarea noastr\u0103 s\u0103 v\u0103 repar\u0103m Fisker-ul. A\u0219 dori s\u0103 v\u0103 sun s\u0103 v\u0103d ce putem face ca urm\u0103torul pas\u201d, se arat\u0103 \u00een e-mail-ul respectiv.\n\nAfacerile \u00een familie\n\nUn client al companiei Hunter Seneca Global Advisors, firma fiului actualului pre\u0219edinte, a \u00eencheiat un parteneriat cu Wanxiang \u00een 2012 pentru o fabric\u0103 de gaze naturale \u00een valoare de 1,25 miliarde dolari \u00een China.\n\nAtunci c\u00e2nd a fost semnat acordul dintre clientul lui Hunter, GreatPoint Energy, \u0219i Wanxiang, a fost prezent \u0219i vicepre\u0219edintele chinez de atunci, Xi Jinping, dezv\u0103luie Daily Mail.\n\nXi Jinping este un politician din Republica Popular\u0103 Chinez\u0103, cel mai recent lider chinez, ales la 15 noiembrie 2012 \u00een tripla func\u021bie de secretar general al Partidului Comunist Chinez, vicepre\u0219edinte al Republicii Populare Chineze \u0219i pre\u0219edinte al Comisiei Militare Centrale\n\nWanxiang este o companie important\u0103 chinez\u0103, care a cump\u0103rat Fisker \u00een februarie 2014. Ma\u0219inile hibride de lux pe care le produce au fost cump\u0103rate de celebrit\u0103\u021bi precum Leonardo DiCaprio \u0219i Justin Bieber.",
        "summary": "\u00cent\u00e2lnirea a fost a cincisprezecea care a avut loc \u00eentre Joe Biden \u0219i oameni de afaceri lega\u021bi de fiul lui, Hunter.\nLeg\u0103turile dintre Hunter Biden \u0219i oameni puternici din ChinaPrin firma sa Rosemont Seneca Partners, Hunter a investit \u00eentr-o companie de ma\u0219ini, numit\u0103 Fisker, aceasta fiind cump\u0103rat\u0103 ulterior de Wanxiang.\nDup\u0103 ce compania a intrat \u00een faliment \u00een 2013, Hunter a devenit creditor al companiei.\nHunter Biden a cump\u0103rat una dintre ma\u0219inile sport electrice ale firmei respctiv \u0219i a achitat suma 142.300 de dolari.\nAtunci c\u00e2nd a fost semnat acordul dintre clientul lui Hunter, GreatPoint Energy, \u0219i Wanxiang, a fost prezent \u0219i vicepre\u0219edintele chinez de atunci, Xi Jinping, dezv\u0103luie Daily Mail."
    },
    {
        "title": "Un om de \u015ftiin\u0163\u0103 de top \u00een domeniul rachetelor hipersonice din Rusia a fost arestat sub acuza\u0163ia de tr\u0103dare",
        "text": "\u0218ipliuk ar fi fost trimis la centrul de deten\u0163ie preventiv\u0103 Lefortovo din Moscova, potrivit informa\u021biilor date de directorul \u015ftiin\u0163ific al institutului, Vasili Fomin, agen\u0163iei ruse de \u015ftiri TASS.\n\nRe\u0163inerea sa vine dup\u0103 arestarea, la 27 iunie, a cercet\u0103torului \u015fef al institutului, Anatoli Maslov, suspectat c\u0103 a transferat date secrete de stat legate de rachetele hipersonice.\n\nPotrivit site-ului web al institutului, \u0218ipliuk conduce un laborator de tehnologie cu tuneluri de v\u00e2nt unice, construite special pentru simularea condi\u021biilor hipersonice.\n\nMai mul\u021bi oameni de baz\u0103 au fost acuza\u021bi de tr\u0103dare\n\nPe 30 iunie, tribunalul districtului Sovetsky din Novosibirsk a arestat un alt om de \u015ftiin\u0163\u0103, Dmitri Kolker, cercet\u0103tor la Institutul de Fizic\u0103 a Laserului din cadrul Filialei Siberiene a Academiei de \u015etiin\u0163e a Rusiei.\n\nKolker a fost re\u0163inut sub acuza\u0163ia de tr\u0103dare de stat pentru c\u0103 ar fi colaborat cu serviciile de securitate din China.\n\nKolker, care a fost diagnosticat cu cancer \u00een stadiul patru, a murit \u00een timp ce era transferat din centrul de deten\u0163ie preventiv\u0103.\n\nRusia, China \u015fi Statele Unite lucreaz\u0103 la dezvoltarea de arme hipersonice.\n\nAcestea sunt arme extrem de manevrabile care, teoretic, pot zbura la viteze hipersonice, ajust\u00e2nd \u00een acela\u015fi timp cursul \u015fi altitudinea pentru a zbura sub detectarea radar \u015fi pentru a ocoli ap\u0103rarea antirachet\u0103.\n\nSe crede c\u0103 Rusia are \u00een arsenalul s\u0103u un HGV, sistemul Avangard, despre care pre\u015fedintele rus Vladimir Putin a afirmat \u00een 2018 c\u0103 este \u201epractic invulnerabil\u201d, potrivit CNN.\n\nRusia a bombardat Ucraina cu arme hipersonice\n\nRachetele hipersonice pot zbura cu o vitez\u0103 de peste cinci ori mai mare dec\u00e2t sunetul. La \u00eenceputul lunii marti, s-a raportat c\u0103 Rusia a bombardat Ucraina cu acest tip de arme.\n\nRachetele hipersonice sunt considerate mai u\u0219or de manevrat dec\u00e2t rachetele conven\u021bionale \u0219i sunt capabile s\u0103 evite intercept\u0103rile din partea sistemului american de ap\u0103rare.\n\nAnul trecut, Rusia a declarat c\u0103 a testat cu succes o rachet\u0103 hipesonic\u0103 de pe o fregat\u0103 din Marea Alb\u0103, potrivit Mediafax.",
        "summary": "Kolker a fost re\u0163inut sub acuza\u0163ia de tr\u0103dare de stat pentru c\u0103 ar fi colaborat cu serviciile de securitate din China.\nKolker, care a fost diagnosticat cu cancer \u00een stadiul patru, a murit \u00een timp ce era transferat din centrul de deten\u0163ie preventiv\u0103.\nRusia a bombardat Ucraina cu arme hipersoniceRachetele hipersonice pot zbura cu o vitez\u0103 de peste cinci ori mai mare dec\u00e2t sunetul.\nLa \u00eenceputul lunii marti, s-a raportat c\u0103 Rusia a bombardat Ucraina cu acest tip de arme.\nAnul trecut, Rusia a declarat c\u0103 a testat cu succes o rachet\u0103 hipesonic\u0103 de pe o fregat\u0103 din Marea Alb\u0103, potrivit Mediafax."
    },
    {
        "title": "Con\u0163opi\u015fti din toate \u0163\u0103rile, uni\u0163i-v\u0103!",
        "text": "\u015ei atunci m-am str\u0103duit s\u0103 pricep singur, \u015fi poate m\u0103 ajuta\u0163i \u015fi dumneavoastr\u0103, s\u0103 aflu cam care ar fi ra\u0163iunea pentru care Guvernul dore\u015fte s\u0103 ridice din nou salariile angaja\u0163ilor de la stat, cu procente \u00eentre 15 \u015fi 50 la sut\u0103. Zilele acestea a fost pus\u0103 \u00een dezbatere public\u0103, adic\u0103 vacs, c\u0103 oricum nu \u0163ine nimeni seama de concluzii, un viitor OUG care prevede aceste m\u0103riri absolut spectaculoase de salarii, pentru cei care lucreaz\u0103 la stat.\n\nConform viitorului OUG, care nu am nicio \u00eendoial\u0103 c\u0103 se va aplica \u00eentocmai, cam toat\u0103 func\u0163ion\u0103rimea se va \u00eenfrupta pe ruptele din banii de la buget. Truditorii din cadrul Ministerului Finan\u021belor, Ministerului Muncii, Ministerului Mediului, Ministerului Dezvolt\u0103rii, Ministerului Investi\u021biilor \u0219i Proiectelor europene, Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, Ministerului Educa\u021biei, Ministerului Culturii, Ministerului Transporturilor, Casei Na\u021bionale de Asigur\u0103ri de S\u0103n\u0103tate \u0219i institu\u021biile aflate \u00een subordinea acestora, func\u021bionarii publici din Administra\u021bia Preziden\u021bial\u0103, Secretariatul General al Guvernului, Ministerul Justi\u021biei precum \u0219i func\u021bionarii publici parlamentari din serviciile Parlamentului beneficiaz\u0103, cu to\u0163ii, \u00eentr-o veselie, de o majorare a salariului de baz\u0103 de 15%.\n\nNu au fost uita\u0163i nici func\u021bionarii publici din serviciile publice deconcentrate ale institu\u021biilor din subordinea, coordonarea sau sub autoritatea Ministerului mediului, Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, Ministerului Educa\u021biei, Ministerului Culturii, Ministerului Transporturilor \u0219i Ministerului Muncii, precum \u0219i din cadrul direc\u021biilor regionale \u0219i jude\u021bene de statistic\u0103. \u015ei ei, beneficiaz\u0103 de o majorare a salariului de baz\u0103 de 15%. Practic, nu a mai r\u0103mas nimeni pe dinafar\u0103.\n\n\u015ei pentru a dovedi c\u0103 suntem cu adev\u0103rat europeni, cea mai mare cre\u015ftere o vor avea : \u201e personalul din institu\u021biile \u0219i autorit\u0103\u021bile publice nominalizat \u00een echipele de proiecte finan\u021bate din fonduri europene nerambursabile, beneficiaz\u0103 de majorarea salariilor de baz\u0103, soldelor de func\u021bie/salariilor de func\u021bie, indemniza\u021biilor de \u00eencadrare cu p\u00e2n\u0103 la 50%, indiferent de num\u0103rul de proiecte \u00een care este implicat.\u201d\n\nMajor\u0103rile acestea, desigur, nu se fac pe ochi frumo\u015fi, de\u015fi \u00een foarte multe cazuri, acesta este singurul criteriu de angajare \u015fi promovare. Ci pentru merite deosebite. Cum ar fi \u201epentru complexitatea muncii depuse\u201d, dup\u0103 cum se arat\u0103 \u00een viitorul OUG. Corect, nu? Unde-i complexitate, acolo este \u015fi r\u0103splat\u0103.\n\nV\u0103 da\u0163i seama c\u00e2t\u0103 concentrare, c\u00e2t\u0103 complexitate, c\u00e2t\u0103 specializare, poate chiar un masterat sau, de ce nu, un doctorat, trebuie ca s\u0103 tai la ghi\u015feu o chitan\u0163\u0103 unui contribuabil? V\u0103 da\u0163i seama c\u00e2t\u0103 competen\u0163\u0103 \u015fi, din nou, complexitate, trebuie ca s\u0103 ai grij\u0103 de ni\u015fte dosare peste care nu se uit\u0103 nici dracu, niciodat\u0103. Ca s\u0103 nu mai vorbesc despre disciplin\u0103 de fier, mai r\u0103u ca la armat\u0103. De c\u00e2t\u0103 punctualitate trebuie s\u0103 dai dovad\u0103 ca la pr\u00e2nz, la fix, s\u0103 pleci \u00een pauza de mas\u0103 \u015fi apoi, la sf\u00e2r\u015fitul programului, adic\u0103 pe la patru sau cinci, s\u0103 rupi u\u015fa de la birou. S\u0103 nu stai m\u0103car un minut \u00een plus peste program.\n\nPentru a-mi r\u0103spunde la nedumerirea cu acest OUG, cred c\u0103 trebuie s\u0103 m\u0103 \u00eentorc pu\u0163in \u00een timp. Anume, la Congresul al XII-lea al PCR, unde \u00een cuv\u00e2ntarea sa, Nicolae Ceau\u015fescu a spus: \u201eAu continuat s\u0103 se afirme tot mai puternic, \u00een \u00eentreaga via\u0163\u0103 politico-social\u0103, rolul \u015fi concep\u0163ia revolu\u0163ionar\u0103 a clasei muncitoare \u2013 clasa conduc\u0103toare a societ\u0103\u0163ii\u201d. De aici am tras eu concluzia c\u0103 PCR se baza, \u00een primul r\u00e2nd, pe o clas\u0103 social\u0103 care s\u0103 \u00eel sus\u0163in\u0103. Clasa muncitoare. Deci, un partid, are nevoie \u015fi de o clas\u0103 social\u0103 care s\u0103-l sus\u0163in\u0103.\n\nDup\u0103 1989, dup\u0103 ce industria rom\u00e2neasc\u0103 a fost declarat\u0103 \u201emorman de fiare vechi\u201d, \u015fi distrus\u0103 sistematic, o dat\u0103 cu ea a disp\u0103rut \u015fi clasa muncitoare. Noile partide aveau \u00eens\u0103 nevoie de o clas\u0103 social\u0103 care s\u0103 le sus\u0163in\u0103. Pe care s\u0103 se bazeze, mai ales c\u0103 acum mai conta c\u00e2t de c\u00e2t \u015fi ce voteaz\u0103 aleg\u0103torul. O clas\u0103 social\u0103 care s\u0103 aib\u0103 caracteristicile clasei muncitoare: grupat\u0103, organizat\u0103 pe ierarhii, disciplinat\u0103. Prin disciplinat\u0103 \u00een\u0163eleg\u00e2nd c\u0103 este motivat\u0103 s\u0103 ias\u0103 \u00eencolonat\u0103 la vot \u015fi s\u0103 voteze cu cine d\u0103 mai mult.\n\n\u015ei atunci, politicienii de tip nou din Rom\u00e2nia, au plecat \u00een c\u0103utarea acestei noi clase conduc\u0103toare a societ\u0103\u0163ii noastre capitaliste multilateral dezvoltate.\n\nS\u0103 continu\u0103m, venind mai aproape \u00een timpurile noastre. 14 octombrie 2010. \u00cen Ministerul Finan\u0163elor Publice are loc un incident grav. Cateva sute de functionari s-au str\u00e2ns \u00een holul principal de la intrarea \u00een institu\u0163ie. \u00cen scurt timp li s-au al\u0103turat \u015fi al\u0163i colegi, iar ministrul de atunci, Gheorghe Ialomi\u0163eanu, a fost sechestrat ore bune de c\u0103tre protestatarii bucure\u015fteni. Imediat, au \u00eencetat lucrul \u015fi 100 de func\u0163ionari de la Constan\u0163a, apoi 200 \u00een Timi\u015f, dup\u0103 care au urmat la scurt timp Alba, Ia\u015fi, Buz\u0103u, Cluj, Bra\u015fov, Arad, Hunedoara, Satu Mare, Prahova, Mure\u015f, Gala\u0163i, Giurgiu, Pite\u015fti, D\u00e2mbovi\u0163a, Bihor, Harghita. A fost primul test, pe care func\u0163ionarii de la finan\u0163e l-au trecut cu brio. \u00cen mai pu\u0163in de o jum\u0103tate de zi, aproape toat\u0103 \u0163ara era paralizat\u0103 \u00een ceea ce prive\u015fte func\u0163ionarea institu\u0163iilor financiare de stat. O nou\u0103 clas\u0103 social\u0103 conduc\u0103toare, p\u0103rea c\u0103 se n\u0103scuse.\n\nA urmat \u201erepeti\u0163ia cu costume\u201d, cum se spune \u00een teatru. Pe data de 15 mai 2017, pentru \u00eenceput, nu mai pu\u0163in de 22.000 de func\u0163ionari din domeniul finan\u0163elor au pornit o grev\u0103 spontan\u0103. Ghi\u015feele au r\u0103mas \u00eenchise p\u00e2n\u0103 la orele 13 \u00een Capital\u0103, iar angaja\u0163ii au protestat \u00een fa\u0163a sediului Ministerului de Finan\u0163e. Protestul s-a \u00eentins imediat, astfel \u00eenc\u00e2t la orele 10, manifestau \u00een fa\u0163a institu\u0163iilor salaria\u0163ii din jude\u0163ele Maramure\u015f, C\u0103l\u0103ra\u015fi, D\u00e2mbovi\u0163a, Timi\u015f, Gorj, Buz\u0103u, Hunedoara, Arad, Boto\u015fani, Olt, Arge\u015f, Prahova, Satu-Mare, Mehedin\u0163i, Neam\u0163, Covasna, Alba Iulia, Ialomi\u0163a, Covasna, Ia\u015fi, Sibiu, Mures, V\u00e2lcea, Giurgiu, Dolj, Harghita. Dup\u0103 care protestul s-a extins rapid \u00een toat\u0103 \u0163ara.\n\nFusese descoperit\u0103 noua clas\u0103 pe care un partid politic se putea baza, a\u015fa cum f\u0103cuser\u0103 c\u00e2ndva comuni\u015ftii. Nu mai era de f\u0103cut dec\u00e2t un singur pas. Satisfacerea revendic\u0103rilor acestei clase sociale \u015fi, dac\u0103 se poate, \u015fi ceva pe deasupra. Pentru siguran\u0163\u0103.\n\nA\u015fa se face c\u0103 salariile angaja\u0163ilor la stat au tot crescut, dep\u0103\u015findu-le, \u00een unele cazuri, cu mult, pe cele ale angaja\u0163ilor de la privat, ceea ce este cu totul anormal \u00eentr-o societate capitalist\u0103. Conform datelor statistice, salariile angaja\u0163ilor la stat sunt mai mari \u00een medie cu 30 la sut\u0103 dec\u00e2t cele ale angaja\u0163ilor de la privat. A\u015fa se face c\u0103 num\u0103rul angaja\u0163ilor la stat a crescut de la lun\u0103 la lun\u0103. Se \u00eent\u0103rea numeric, noua clas\u0103 conduc\u0103toare. Conform datelor Ministerului de Finan\u0163e, num\u0103rul angaja\u021bilor la stat a crescut cu 2.251 persoane \u00een martie 2022, comparativ cu num\u0103rul din februarie, ajung\u00e2nd la 1.267.973 \u00een decembrie 2021. Desigur c\u0103 \u00een intervalul de timp scurs din 2022, acest num\u0103r a mai crescut, dar deocamdat\u0103 nu exist\u0103 o cifr\u0103 oficial\u0103.\n\nSe apropie alegerile \u015fi lor, acestei clase pe care se bazeaz\u0103 guvernan\u0163ii de acum, le vor mai cre\u015fte lefurile \u00eentre 15 \u015fi 50 la sut\u0103. Asta \u00een timp ce contractele de munc\u0103 part-time, sunt impozitate cu 50 la sut\u0103.\n\nMama voastr\u0103 de priva\u0163i! V\u0103 pune\u0163i voi cu guvernul liberal, m\u0103?! Con\u0163opi\u015fti din toate \u0163\u0103rile, uni\u0163i-v\u0103!",
        "summary": "De aici am tras eu concluzia c\u0103 PCR se baza, \u00een primul r\u00e2nd, pe o clas\u0103 social\u0103 care s\u0103 \u00eel sus\u0163in\u0103.\nDeci, un partid, are nevoie \u015fi de o clas\u0103 social\u0103 care s\u0103-l sus\u0163in\u0103.\nNoile partide aveau \u00eens\u0103 nevoie de o clas\u0103 social\u0103 care s\u0103 le sus\u0163in\u0103.\nO clas\u0103 social\u0103 care s\u0103 aib\u0103 caracteristicile clasei muncitoare: grupat\u0103, organizat\u0103 pe ierarhii, disciplinat\u0103.\nCon\u0163opi\u015fti din toate \u0163\u0103rile, uni\u0163i-v\u0103!"
    },
    {
        "title": "Conduc\u0103torul autoritar al Ungariei nu e un cadou pentru conservatorii americani",
        "text": "Din punctul meu de observa\u021bie privilegiat din Ungaria, unde tr\u0103iesc din 2007, pot s\u0103 v\u0103d un tipar familiar de declara\u021bii \u0219i ac\u021biuni anti-democratice lu\u00e2nd fiin\u021b\u0103 \u00een Texas, \u0219i \u00een SUA \u00een general. \u0218i \u0219tiu unde se poate ajunge, scrie The Hill.\n\nOrb\u00e1n poate c\u0103 nu e arhicunoscut \u00een Texas, dar a devenit modelul anumitor cercuri politice din SUA. Orb\u00e1n a fost premier pentru prima oar\u0103 \u00een 1998-2002. Dup\u0103 ce a pierdut realegerea, el a exploatat nemul\u021bumirea \u0219i ne\u00eencrederea manifestate tot mai mult de public fa\u021b\u0103 de politicieni pentru a c\u00e2\u0219tiga categoric alegerile din 2010. Avea o majoritate de dou\u0103 treimi \u00een parlament, ceea ce i-a permis s\u0103 modifice constitu\u021bia de mai multe ori pentru a transforma Ungaria deplin, conform viziunii sale.\n\nDin 2012 documentez pentru Human Rights Watch implementarea acestei viziuni a lui Orb\u00e1n \u2013 \u0219i m\u0103surile \u0219i practicile draconice de care s-a folosit \u00een acest scop. Orb\u00e1n a deturnat institu\u021bii publice, a atacat independen\u021ba justi\u021biei \u0219i n-a mai permis s\u0103 existe \u00een Ungaria aproape nici o publica\u021bie independent\u0103. A scos \u00een afara legii activit\u0103\u021bi democratice elementare ale organiza\u021biilor societ\u0103\u021bii civile, a atacat drepturile persoanelor LGBT \u0219i transsexuale \u0219i a interzis uniunile homosexuale. A \u00eencurajat tratamente nemiloase \u0219i violatoare de drepturi \u00eempotriva imigran\u021bilor \u0219i refugia\u021bilor \u0219i i-a \u00eencriminat pe cei care-i ajut\u0103.\n\nPoliticile lui chipurile \u201epro-familie\u201d nu fac de fapt nimic altceva dec\u00e2t s\u0103 cimenteze rolurile tradi\u021bionale ale sexelor \u0219i s\u0103 submineze egalitatea b\u0103rba\u021bilor cu femeile, reduc\u00e2nd femeile doar la func\u021bia lor de reproducere. Aderarea lui Orb\u00e1n, ini\u021bial subtil\u0103, la teoria rasist\u0103 a \u201eMarii \u00cenlocuiri\u201d, care afirm\u0103 c\u0103 elitele occidentale \u00eencearc\u0103 s\u0103 \u00eenlocuiasc\u0103 albii cu non-albi pentru a profita politic, a ajuns \u00een faza unui puseu \u0219ocant, risc\u00e2nd s\u0103-i \u00eemboldeasc\u0103 pe adep\u021bii suprema\u021biei albilor.\n\nOrb\u00e1n a me\u0219terit \u0219i la legile electorale, \u00eentr-at\u00e2t \u00eenc\u00e2t partidul lui are acum nevoie de mai pu\u021bin de o majoritate simpl\u0103 la alegeri pentru ca el s\u0103 poat\u0103 c\u00e2rmui cu o majoritate parlamentar\u0103 \u0219i s\u0103 poat\u0103 astfel continua s\u0103 eviscereze democra\u021bia Ungariei. El a f\u0103cut toate acestea folosindu-se de o retoric\u0103 na\u021bionalist\u0103 pentru a se cimenta pe sine \u0219i partidul s\u0103u \u00een rolul de ap\u0103r\u0103tori ai modului de via\u021b\u0103 unguresc, conservator-cre\u0219tin.\n\nLa sf\u00e2r\u0219itul lui iulie el a st\u00e2rnit un scandal interna\u021bional c\u00e2nd a \u021binut un discurs incredibil de rasist \u00eempotriva migra\u021biei \u00een fa\u021ba unor unguri din Rom\u00e2nia, sus\u021bin\u00e2nd c\u0103 vrea s\u0103 \u00eempiedice transformarea Ungariei \u00eentr-o \u021bar\u0103 cu \u201eras\u0103 mixt\u0103\u201d. Insist\u00e2nd \u0219i mai mult pe na\u021bionalismul alb, Orb\u00e1n a pretins c\u0103 \u021b\u0103rile \u00een care europenii tr\u0103iesc al\u0103turi de non-europeni \u201enu mai sunt na\u021biuni: ele nu sunt nimic mai mult dec\u00e2t conglomerate de popula\u021bii\u201d.\n\n\u00cen acela\u0219i discurs a f\u0103cut o trimitere voalat\u0103 la camerele de gazare naziste, sub forma unei glume. O consilier\u0103 a lui Orb\u00e1n a demisionat la scurt timp dup\u0103 discursul plin de bigotism, iar ministrul rom\u00e2n de externe \u0219i Comitetul Interna\u021bional Auschwitz al supravie\u021buitorilor Holocaustului i-au condamnat declara\u021biile.\n\n\u00cens\u0103 includerea lui Orb\u00e1n printre cei mai importan\u021bi oratori de la Dallas, la una dintre cele mai influente conferin\u021be ale conservatorilor \u0219i liderilor Partidului Republican din SUA, aparent nu va fi anulat\u0103. A\u0219adar, ce vor ei s\u0103 aud\u0103 de la acest aspirant la calitatea de autocrat? Ce lec\u021bii i-ar putea oferi el unei mi\u0219c\u0103ri care, istoric vorbind, se opune \u00een teorie guvern\u0103rii autocrate?\n\nDat\u0103 fiind retorica pe care o auzim din unele zone ale conservatorismului american, nici nu-i de mirare c\u0103 exist\u0103 o atrac\u021bie pentru Orb\u00e1n. \u00cens\u0103 atrac\u021bia pentru premierul ungar poate avea implica\u021bii p\u0103guboase pentru mi\u0219carea american\u0103; ea s-ar asocia cu un conduc\u0103tor care \u0219i-a petrecut mai mult de un deceniu erod\u00e2nd valori democratice fundamentale \u0219i disemin\u00e2nd o retoric\u0103 rasist\u0103.\n\n\u00cen loc s\u0103-l primeasc\u0103 cu bra\u021bele deschise pe Orb\u00e1n, liderii conservatori de la conferin\u021ba din Dallas (\u0219i nu numai) ar trebui s\u0103 clarifice c\u0103 valorile lui Orb\u00e1n \u2013 m\u0103sluirea alegerilor, zdrobirea diziden\u021bei \u0219i practicarea unui na\u021bionalism fundamentat pe rasism \u2013 sunt d\u0103un\u0103toare \u0219i nu sunt binevenite \u00een America. (Articol de Lydia Gall \u2013 cercet\u0103toare pe probleme europene la Human Rights Watch; Traducere: Andrei Suba, RADOR)",
        "summary": "Orb\u00e1n a fost premier pentru prima oar\u0103 \u00een 1998-2002.\nDin 2012 documentez pentru Human Rights Watch implementarea acestei viziuni a lui Orb\u00e1n \u2013 \u0219i m\u0103surile \u0219i practicile draconice de care s-a folosit \u00een acest scop.\nOrb\u00e1n a deturnat institu\u021bii publice, a atacat independen\u021ba justi\u021biei \u0219i n-a mai permis s\u0103 existe \u00een Ungaria aproape nici o publica\u021bie independent\u0103.\nA scos \u00een afara legii activit\u0103\u021bi democratice elementare ale organiza\u021biilor societ\u0103\u021bii civile, a atacat drepturile persoanelor LGBT \u0219i transsexuale \u0219i a interzis uniunile homosexuale.\nA \u00eencurajat tratamente nemiloase \u0219i violatoare de drepturi \u00eempotriva imigran\u021bilor \u0219i refugia\u021bilor \u0219i i-a \u00eencriminat pe cei care-i ajut\u0103."
    },
    {
        "title": "B\u0103rbatul care i-a ar\u0103tat u\u0219a Danielei Crudu, dest\u0103inuiri despre o rela\u021bie controversat\u0103. Ce a destr\u0103mat povestea de iubire",
        "text": "Mihai Costea (34 de ani) este unul dintre mul\u021bii fotbali\u0219ti rom\u00e2ni, care au dat impresia c\u0103 au poten\u021bial, dar care nu au reu\u0219it s\u0103 dep\u0103\u0219easc\u0103 un nivel mediocru. Fost juc\u0103tor la Universitatea Craiova \u0219i Steaua, cel poreclit \u201eNil\u0103\u201d s-a remarcat mai mult \u00een presa monden\u0103. Asta, datorit\u0103 rela\u021biei pe care a avut-o cu Daniela Crudu, pe parcursul a patru ani. Timp \u00een care a fost criticat de multe ori, public, de Gigi Becali.\n\nRela\u021bia dintre Mihai Costea \u0219i Daniela Crudu a durat patru ani\n\n\u00cen cele din urm\u0103, Costea a fost cel care a rupt rela\u021bia. \u201eDac\u0103 nu era Daniela, era alta. Nu regret nimic. Nu a fost nimic adev\u0103rat. Eu aveam antrenamentele mele, ea avea cariera ei, venea acas\u0103. Nici nu prea ie\u0219eam \u00een cluburi. Nu eram dispera\u021bi dup\u0103 distrac\u021bii. Aveam o via\u021b\u0103 lini\u0219tit\u0103, chiar dac\u0103 p\u0103ream noi altceva. (n.r \u2013 Gigi Becali) N-a fost de acord, de\u0219i i-am explicat de la \u00eenceput c\u0103 e o rela\u021bie serioas\u0103 \u0219i nu fac nimic gre\u0219it\u201d, a declarat Mihai Costea pentru cancan.ro.\n\n\u201eAm avut o rela\u021bie cu o fat\u0103 din V\u00e2lcea. \u00centre noi era a\u0219a\u2026devenise monotonie. Eu am avut o rela\u021bie serioas\u0103, sincer. \u0218i ea a renun\u021bat la multe pentru mine, \u0219i eu n-am renun\u021bat la ea, de\u0219i poate \u00eemi era mult mai bine, \u00een fotbal. Deci am f\u0103cut am\u00e2ndoi sacrificii, era ceva serios. Ea s-a transformat \u00een fat\u0103 de cas\u0103, iar mie \u00eemi pl\u0103cea mai mult cum era \u00eenainte. Am fost cu o fat\u0103 din V\u00e2lcea \u0219i am r\u0103mas cu ea. Nu \u00eemi pl\u0103cea s\u0103 apar. \u00cemi place s\u0103 am o via\u021b\u0103 privat\u0103 lini\u0219tit\u0103\u201d, a mai afirmat fostul atacant pentru sursa citat\u0103.\n\nGigi Becali voia s\u0103-i vad\u0103 desp\u0103r\u021bi\u021bi\n\nGigi Becali spera s\u0103 dea lovitura cu Mihai Costea, dat fotbalistul dezam\u0103gea. A\u0219a c\u0103 finan\u021batorul \u00eel critica, mai ales din cauza rela\u021biei cu Daniela Crudu.\n\n\u201eB\u0103iatul \u0103sta trebuie s\u0103 se trezeasc\u0103 o dat\u0103 dac\u0103 vrea s\u0103 nu-\u015fi ruineze cariera! S\u0103 o lase pe fata asta \u00een pace, am \u00een\u0163eles c\u0103 e o devoratorare de b\u0103rba\u0163i! El e un sportiv t\u00e2n\u0103r care trebuie s\u0103 se g\u00e2ndeasc\u0103 la via\u0163a \u015fi la serviciul lui. C\u00eet timp va sta cu ea nu va fi fotbalist, s-o lase! Mai s\u00eent femei pe lumea asta, nu trebuie s\u0103-\u0163i iei femeie de la televizor! Dac\u0103 o las\u0103, Mihai se va pune pe picioare.\n\nN-am nimic \u00eempotriv\u0103, dar de c\u00e2nd e cu Crudu\u0163a, lui Mihai \u00eei cam tremur\u0103 genunchii. Eu am un sfat pentru el: s\u0103 \u00abloveasc\u0103\u00bb repede \u015fi s\u0103 se culce! O s\u0103 le fac eu program de sex ca s\u0103 nu aib\u0103 b\u0103iatul probleme pe teren\u201d, tuna Becali.",
        "summary": "Timp \u00een care a fost criticat de multe ori, public, de Gigi Becali.\nRela\u021bia dintre Mihai Costea \u0219i Daniela Crudu a durat patru ani\u00cen cele din urm\u0103, Costea a fost cel care a rupt rela\u021bia.\n\u201eDac\u0103 nu era Daniela, era alta.\nNu a fost nimic adev\u0103rat.\nS\u0103 o lase pe fata asta \u00een pace, am \u00een\u0163eles c\u0103 e o devoratorare de b\u0103rba\u0163i!"
    },
    {
        "title": "Cum a decurs \u00eent\u00e2lnirea dintre mama aflat\u0103 dup\u0103 gratii \u0219i fiica sa. Dezv\u0103luirile lui Adrian Alexandrov, so\u021bul Elenei Udrea",
        "text": "Dup\u0103 patru luni, Elena Udrea, aflat\u0103 dup\u0103 gratii, a reu\u0219it s\u0103-\u0219i vad\u0103 feti\u021ba. Despre \u00eent\u00e2lnirea mam\u0103 fiic\u0103 a vorbit so\u021bul fostului ministru al Turismului, Adrian Alexandrov. Cel care a afirmat c\u0103, atunci c\u00e2nd \u0219i-a vizitat jum\u0103tatea, \u00een condi\u021biile \u00een care cei doi erau desp\u0103r\u021bi\u021bi de un geam de protec\u021bie, a evitat s\u0103 o ia \u0219i pe feti\u021b\u0103.\n\nDezv\u0103luirile f\u0103cute de so\u021bul Elenei Udrea, Adrian Alexandrov\n\n\u201eM-am g\u00e2ndit c\u0103 la un moment dat va fi nevoie s\u0103 ajung \u0219i cu copilul acolo \u0219i va trebui s\u0103 facem cam acela\u0219i lucru. Pe de alt\u0103 parte, nu m-am a\u0219teptat ca \u00een Rom\u00e2nia s\u0103 fie aceea\u0219i situa\u021bie, \u00een schimb am v\u0103zut c\u0103 \u0219i aici, la primele mele \u00eent\u00e2lniri \u00een deten\u021bia de la Ploie\u0219ti, exista totu\u0219i acela\u0219i dispozitiv de protec\u021bie \u0219i iar\u0103\u0219i am luat \u00een calcul situa\u021bia \u00een care va trebui s\u0103 vin s\u0103 o vizitez cu copilul acolo\u201d, a spus Alexandrov la Antena 3.\n\nAm refuzat s\u0103 o duc pe cea mic\u0103, v\u0103 imagina\u021bi c\u0103 are 3 ani \u0219i 10 luni, dup\u0103 trei luni \u00een care nu \u0219i-a v\u0103zut mama, s\u0103 o pun \u00een situa\u021bia \u00een care va trebui s\u0103 vorbeasc\u0103 cu ea printr-un geam. Nu! Am refuzat \u0219i bine\u00een\u021beles \u0219i Elena a fost de acord. \u00cens\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103 am avut prima vizit\u0103 \u00een camera mama \u0219i copilul. Adic\u0103 a fost o \u00eent\u00e2lnire fa\u021b\u0103 \u00een fa\u021b\u0103 \u00eentre Elena \u0219i copilul ei \u0219i a fost mediul decent \u0219i OK \u00een care aceast\u0103 prim\u0103 \u00eent\u00e2lnire dup\u0103 at\u00e2ta timp ar fi trebuit s\u0103 se desf\u0103\u0219oare.\n\nCamera este ok, este amenajat\u0103 cu juc\u0103rii, pere\u021bii picta\u021bi. A fost o \u00eent\u00e2lnire OK, o \u00eent\u00e2lnire decent\u0103\u201d, a explicat Alexandrov\n\nCum au preg\u0103tit terenul pentru fiica lor\n\n\u201eNoi am avut grij\u0103 ca \u00een timp s\u0103 reu\u0219im s\u0103 construim un scenariu, pentru c\u0103 ea (fiica lor \u2013 n.red.) este la v\u00e2rsta \u00een care \u00eenc\u0103 poate fi u\u0219or manipulat\u0103 \u0219i i-am creat un scenariu \u00een care mama este la birou, momentan nu poate s\u0103 vin\u0103 acas\u0103, iar \u00eent\u00e2lnirea dintre cele dou\u0103 clar a fost emo\u021bionant\u0103. Elena s-a ab\u021binut cu greu s\u0103 nu-\u0219i manifeste emo\u021biile. Pentru c\u0103 v\u0103 da\u021bi seama c\u0103 \u00een mintea copilului trebuia s\u0103 fie un moment de bucurie iar dac\u0103 \u00ee\u0219i vedea mama pl\u00e2ng\u00e2nd totul se putea transforma \u00eentr-o experien\u021b\u0103 traumatizant\u0103, ne\u00een\u021beleg\u00e2nd de ce dup\u0103 at\u00e2ta timp mama ei c\u00e2nd o vede \u00eencepe s\u0103 pl\u00e2ng\u0103.\n\nEste de ajuns c\u0103 pedepse\u0219ti un om pentru o infrac\u021biune, poate fi c\u0103 a furat un ou sau o g\u0103in\u0103, sau o infrac\u021biune, sau un abuz \u00een serviciu, dar nici eu nu am reu\u0219it s\u0103 \u00een\u021beleg de ce trebuie s\u0103 pedepse\u0219ti \u0219i un copil\u201d, a mai spus Adrian Alexandrov, referindu-se la prevederea legal\u0103 care face ca un copil s\u0103 \u00ee\u015fi vad\u0103 mama aflat\u0103 \u00een deten\u0163ie doar printr-un geam numit \u201edispozitiv de protec\u0163ie\u201d, a mai povestit partenerul Elenei Udrea.",
        "summary": "Dezv\u0103luirile f\u0103cute de so\u021bul Elenei Udrea, Adrian Alexandrov\u201eM-am g\u00e2ndit c\u0103 la un moment dat va fi nevoie s\u0103 ajung \u0219i cu copilul acolo \u0219i va trebui s\u0103 facem cam acela\u0219i lucru.\nAm refuzat \u0219i bine\u00een\u021beles \u0219i Elena a fost de acord.\n\u00cens\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103 am avut prima vizit\u0103 \u00een camera mama \u0219i copilul.\nAdic\u0103 a fost o \u00eent\u00e2lnire fa\u021b\u0103 \u00een fa\u021b\u0103 \u00eentre Elena \u0219i copilul ei \u0219i a fost mediul decent \u0219i OK \u00een care aceast\u0103 prim\u0103 \u00eent\u00e2lnire dup\u0103 at\u00e2ta timp ar fi trebuit s\u0103 se desf\u0103\u0219oare.\nA fost o \u00eent\u00e2lnire OK, o \u00eent\u00e2lnire decent\u0103\u201d, a explicat AlexandrovCum au preg\u0103tit terenul pentru fiica lor\u201eNoi am avut grij\u0103 ca \u00een timp s\u0103 reu\u0219im s\u0103 construim un scenariu, pentru c\u0103 ea (fiica lor \u2013 n.red.)"
    },
    {
        "title": "C\u00e2\u021bi rom\u00e2ni se uit\u0103 la televizor vara. Cele mai urm\u0103rite televiziuni, dup\u0103 media zilnic\u0103",
        "text": "Potrivit audien\u021belor din luna iulie, Digi Sport 1 a revenit \u00een top 10 audien\u0163e odat\u0103 cu reluarea meciurilor din Liga 1, dar \u015fi cu difuzarea c\u00e2torva partide din preliminariile europene.\n\nCele mai urm\u0103rite posturi de televiziune vara\n\nPe plan na\u021bional, Pro TV, cel mai urm\u0103rit post al lunii, a avut \u00een iulie o medie zilnic\u0103 de 520.000 de telespectatori. Cu toate acestea, postul a fost \u00een u\u015foar\u0103 sc\u0103dere fa\u0163\u0103 de luna iunie.\n\nKanal D a urcat peste Antena 1, dup\u0103 media pe zi. Postul a avut o medie zilnic\u0103 de 365.000 de persoane, \u00een timp ce Antena 1 avea 335.000 media.\n\nReg\u0103sim \u00een top zece audien\u0163e Happy Channel, cu o medie de aproape 80.000 de persoane, Antena Stars, cu 70.000 sau Digi Sport 1 cu 60.000.\n\nTVR 1 este a zecea televiziune \u00een topul audien\u0163elor, cu o medie la nivel na\u0163ional, de 51.000 de telespectatori. TVR 2 este la mic\u0103 distan\u0163\u0103 cu 46.000 de telespectatori media.\n\nAudien\u021bele din mediul urban\n\n\u00cen mediul urban, Pro TV a ob\u0163inut \u00een luna iulie cifre asem\u0103n\u0103toare cu cele din luna iunie: 250.000 de persoane, media zilnic\u0103 la ora\u015fe.\n\nLocul secund \u00eei apar\u0163ine Antenei 1, cu o medie de 170.000 de persoane, \u00een u\u015foar\u0103 sc\u0103dere fa\u0163\u0103 de iunie. Podiumul este completat de Kanal D, care a avut o medie de aproape 160.000 de telespectatori, u\u015for peste luna iunie.\n\nHappy Channel, canalul de femei al Antena Group, a avut, \u00een luna iulie, 42.000 de telespectatori, media zilnic\u0103, \u00een urban. Digi Sport 1 a urcat \u015fase locuri \u00een audien\u0163e, av\u00e2nd o medie de 37.000 de telespectatori.\n\nAntena Stars este \u00een top zece, cu o medie de 33.000 de telespectatori.\n\nPro TV, \u00een toate topurile\n\n\u0218i \u00een mediul urban, la persoanele cu v\u00e2rsta cuprins\u0103 \u00eentre 21 \u0219i 54 de ani, Pro TV a atras, pe publicul comercial o medie zilnic\u0103 de aproape 120.000 de persoane, la fel ca \u00een luna iunie.\n\nAntena 1, de pe pozi\u0163ia secund\u0103, a ob\u0163inut o medie de 74.000 de persoane, \u00een sc\u0103dere fa\u0163\u0103 de iunie. Iar Kanal D, ocupantul pozi\u0163iei trei, a avut o medie de 52.000 de privitori, pe publicul t\u00e2n\u0103r.\n\nClasamentul este completat de trei televiziuni de \u015ftiri, Romania TV (28.000 de telespectatori media), Antena 3 (22.000) \u015fi Digi24 (16.000).\n\nDigi Sport 1, care \u00een luna iunie era pe pozi\u0163ia 12 \u00een audien\u0163e, a fost \u00een iulie pe \u015fapte, cu o medie de 16.000 de telespectatori, la egalitate cu Digi24, potrivit informa\u021biilor date de paginademedia.ro.",
        "summary": "Cele mai urm\u0103rite posturi de televiziune varaPe plan na\u021bional, Pro TV, cel mai urm\u0103rit post al lunii, a avut \u00een iulie o medie zilnic\u0103 de 520.000 de telespectatori.\nPostul a avut o medie zilnic\u0103 de 365.000 de persoane, \u00een timp ce Antena 1 avea 335.000 media.\nAudien\u021bele din mediul urban\u00cen mediul urban, Pro TV a ob\u0163inut \u00een luna iulie cifre asem\u0103n\u0103toare cu cele din luna iunie: 250.000 de persoane, media zilnic\u0103 la ora\u015fe.\nHappy Channel, canalul de femei al Antena Group, a avut, \u00een luna iulie, 42.000 de telespectatori, media zilnic\u0103, \u00een urban.\nIar Kanal D, ocupantul pozi\u0163iei trei, a avut o medie de 52.000 de privitori, pe publicul t\u00e2n\u0103r."
    },
    {
        "title": "Una dintre cele mai atractive apari\u021bii ale Danei Budeanu. Fotografia care a pus fanii pe jar. \u201eSunt prea de\u0219teapt\u0103 s\u0103 fiu frumoas\u0103\u201d",
        "text": "Dana Budeanu s-a f\u0103cut remarcat\u0103 prin crea\u021biile sale, dar \u0219i prin colabor\u0103rile cu diverse vedete din Rom\u00e2nia. Cu toate astea, ea a devenit un personaj controversat din cauza emisiunilor sale \u00een care vorbea oamenilor din mediul virtual despre cum trebuie s\u0103 fie \u0219i s\u0103 se poarte.\n\nBudeanu le-a transmis mereu fanilor c\u0103 inteligen\u021ba este pe primul loc, dar nu a uitat nici s\u0103 posteze poze c\u00e2t mai sexy, av\u00e2nd un corp impecabil la 43 de ani.\n\nMesajul din ultima sa postare a st\u00e2rnit din nou aten\u021bia! \u00cen urm\u0103 cu ceva vreme, Dana Budeanu a publicat o poz\u0103 cu o descriere care a pus fanii pe jar. Din imagine se \u00een\u021belegea c\u0103 vedeta s-a logodit, mai ales dup\u0103 ce a transmis \u0219i mesajul: \u201eI don\u2019t date, I marry\u201d (n.r Eu nu ies la \u00eent\u00e2lniri, eu m\u0103 m\u0103rit).\n\nDe data aceasta, ea a l\u0103sat urm\u0103torul mesaj:\u201eI\u2019m too smart to be beautiful\u201d(n.r Sunt prea de\u0219teapt\u0103 ca s\u0103 fiu frumoas\u0103). Nu doar textul i-a \u0219ocat pe fani, ci \u0219i imaginea publicat\u0103. Dana Budeanu era \u00eembr\u0103cat\u0103 \u00eentr-o rochie roz din satin, decupat\u0103 \u00een mai multe p\u0103r\u021bi ale corpului \u0219i cu alte detalii, potrivit A1.\n\nDana Budeanu, pus\u0103 la punct\n\nDana Budeanu nu se axeaz\u0103 doar pe mod\u0103. Aceasta critic\u0103 \u0219i autorit\u0103\u021bile din \u021bar\u0103, iar Petre Daea, ministrul Agriculturii, nu a putut r\u0103m\u00e2ne indiferent. Creatoarea de mod\u0103 declarase c\u0103 \u00een Rom\u00e2nia nu se poate vorbi despre secet\u0103 \u0219i chiar a stat de vorb\u0103 cu agricultorii din toate zonele.\n\nEa a declarat c\u0103 \u201enoi nu avem pe nimeni care s\u0103 ias\u0103 \u0219i s\u0103 calmeze popula\u021bia \u0219i s\u0103 le spun\u0103 oamenilor c\u0103 este o minciun\u0103, c\u0103 o avem p\u00e2ine, c\u0103 toat\u0103 asta este o mascarad\u0103 ca s\u0103 poat\u0103 s\u0103 scumpeasc\u0103 ei \u0219i cerealele \u0219i dup\u0103 aceea s\u0103 scumpeasc\u0103 probabil p\u00e2ine. Nu este nicio secet\u0103. Vorbi\u021bi cu absolut toate rudele de la \u021bar\u0103, de oriunde\u201d. \u00cen acela\u0219i timp, ea a mai ad\u0103ugat c\u0103 este o stare normal\u0103, ca \u00een fiecare an vara. Mai mult, ea a \u00eencurajat oamenii \u201dSuna\u021bi la Dun\u0103re, suna\u021bi peste tot. Eu am vorbit cu \u021b\u0103rani din toate zonele, cu \u021b\u0103ranii din m\u00e2na c\u0103rora m\u00e2nca\u021bi. Nu este nicio secet\u0103\u201d.\n\nPetre Daea a \u021binut s\u0103 fac\u0103 lumina \u00een acest caz. \u201eEu apreciez partea pozitiv\u0103 pe care a interpretat-o doamna Budeanu, pentru c\u0103 dumneaei a transmis spre con\u0219tiin\u021ba public\u0103 acel semnal, s\u0103 nu intr\u0103m \u00een panic\u0103. S\u0103 nu intr\u0103m \u00een panic\u0103 \u0219i bine face, c\u0103 noi introducem \u00een panic\u0103. Sigur c\u0103 exist\u0103 acest fenomen. Eu nu pot s\u0103 spun c\u0103 nu exist\u0103 fenomenul de secet\u0103 \u00een Rom\u00e2nia\u201d.",
        "summary": "\u00cen urm\u0103 cu ceva vreme, Dana Budeanu a publicat o poz\u0103 cu o descriere care a pus fanii pe jar.\nDin imagine se \u00een\u021belegea c\u0103 vedeta s-a logodit, mai ales dup\u0103 ce a transmis \u0219i mesajul: \u201eI don\u2019t date, I marry\u201d (n.r Eu nu ies la \u00eent\u00e2lniri, eu m\u0103 m\u0103rit).\nDana Budeanu, pus\u0103 la punctDana Budeanu nu se axeaz\u0103 doar pe mod\u0103.\n\u201eEu apreciez partea pozitiv\u0103 pe care a interpretat-o doamna Budeanu, pentru c\u0103 dumneaei a transmis spre con\u0219tiin\u021ba public\u0103 acel semnal, s\u0103 nu intr\u0103m \u00een panic\u0103.\nS\u0103 nu intr\u0103m \u00een panic\u0103 \u0219i bine face, c\u0103 noi introducem \u00een panic\u0103."
    },
    {
        "title": "Exclusiv. Ciocnirea titanilor: SUA vs. China. Jandarmul lumii lupt\u0103 cu un tigru de h\u00e2rtie. Video",
        "text": "Sunt zile \u00een care un R\u0103zboi Mondial pare de neevitat. \u015ei totu\u015fi, pare de necrezut c\u0103 mai putem tr\u0103i \u00een secolul 21 o asemenea conflagra\u0163ie. Jurnalistul \u0219i scriitorul Ion Cristoiu are experien\u0163a istoriei \u015fi flerul actualit\u0103\u0163ii. E liber s\u0103 spun\u0103 ce g\u00e2nde\u015fte, lucid, f\u0103ra patim\u0103, dar cu nerv. Dialogul Maestrului cu Robert Turcescu a fost o lec\u0163ie de istorie a clipei, \u00een contextul momentului istoric pe care \u00eel tr\u0103im.\n\nSUA, campioana democra\u021biei cu for\u021ba\n\nE un cutremur mondial pe multiple planuri odat\u0103 cu noi zone de tensiune ca \u00een China sau Balcani, consider\u0103 invitatul, care nu uit\u0103 s\u0103 aminteasc\u0103 faptul c\u0103 \u0219i SUA are o parte de vin\u0103 pentru \u00eencr\u00e2ncenarea cu care Vladimir Putin nu d\u0103 \u00eenapoi din Ucraina. De altfel, renumitul jurnalist admite c\u0103 nu este foarte convins de bunele inten\u021bii ale americanilor, care sub pretextul c\u0103 sunt \u201egardienii democra\u021biei\u201d, \u0219i-au impus voin\u021ba \u00een prea multe r\u00e2nduri, \u00een zonele de conflict, trec\u00e2nd \u00een plan secund voin\u021ba popoarelor prinse \u00een conflict.\n\n\u201eUr\u0103sc ideea de a impune democra\u021bia. De ce s\u0103 exporte America democra\u021bie, de fapt dictatur\u0103, \u00een Afganistan?\u201d, a observat invitatul.\n\nCristoiu: Pe americani \u00eei intereseaz\u0103 s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 americanizarea\n\n\u00cen viziunea lui Ion Cristoiu, implicarea masiv\u0103 a Statelor Unite \u00een r\u0103zboiul din Ucraina, de la armament la informa\u021bii secrete \u0219i logistic\u0103, are \u00een spate o situa\u021bie de vulnerabilitate pe care liderul planetar nu vrea s\u0103 o recunoasc\u0103, ci o mascheaz\u0103 prin diferite ac\u021biuni extrem de abile, cum e recentul desant diplomatic al lui Nancy Pelosi \u00een Taiwan.\n\n\u201eIndustria american\u0103 are mari probleme. Pe americani \u00eei intereseaz\u0103 ca Occidentul s\u0103 nu fac\u0103 schimb\u0103ri, s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 americanizarea. (\u2026) R\u0103zboiul din Europa este un uria\u0219 avantaj pentru economia american\u0103, s\u0103 ne g\u00e2ndim doar la industria tehnicii militare. America este acum un t\u00e2rg de arme \u00een adev\u0103ratul sens al cuv\u00e2ntului. S\u0103 re\u021binem faptul c\u0103 la momentul actual se \u00eent\u00e2mpl\u0103 un lucru \u00een premier\u0103 \u00een istoria mondial\u0103. Anume, Zelenski face reclam\u0103 la armamentul american\u201d.\n\nChina, un tigru de h\u00e2rtie. Genial, dar insuficient de periculos\n\n\u00cen alt\u0103 ordine de idei, \u00een lupta dintre SUA \u0219i China pentru hegemonie mondial\u0103, gigantul asiatic d\u0103 dovad\u0103 de geniu, consider\u0103 renumitul gazetar. \u00cens\u0103 e vorba de geniu doar pe componenta economic\u0103 \u2013 a spus acesta \u00een studioul EVZ-Capital \u2013 unde chinezii au f\u0103cut un avans uluitor \u00een special \u00een domeniul tehnologiei \u0219i al inteligen\u021bei artificiale, risc\u00e2nd s\u0103 detroneze America de pe prima pozi\u021bie ca lider economic. Totu\u0219i \u00een materie de geopolitic\u0103 \u0219i strategie, China mai are mult de recuperat pentru a fi cu adev\u0103rat periculoas\u0103 fa\u021b\u0103 de America, cea care a dominat f\u0103r\u0103 discu\u021bie secolul 20.\n\n\u201e\u00cen acest moment, nici m\u0103car China nu este suficient de puternic\u0103 pentru a provoca frontal SUA. S\u0103 nu uit\u0103m \u00een analiz\u0103 c\u0103 principalul partener comercial al Chinei este SUA. (\u2026) La ce asist\u0103m noi? La preg\u0103tirile acestei confrunt\u0103ri. \u00cent\u00e2i a fost globalizarea \u00een v\u00e2rful c\u0103reia a stat America, extr\u0103g\u00e2nd bog\u0103\u021bie \u0219i putere. Globalizarea a creat, inevitabil, China, fabrica lumii. (\u2026). China s-a f\u0103cut mare \u0219i a inventat Noul Drum al M\u0103t\u0103sii, adic\u0103 si-a inventat propriul proiect de globalizare, f\u0103r\u0103 America. Un proiect win-win, pentru China, dar \u0219i pentru \u021b\u0103rile pe unde \u0219erpuie\u0219te acest Nou Drum al M\u0103t\u0103sii (\u2026) Strategia de r\u0103spuns a SUA a fost o strategie a haosului, lose-lose. Sub pretextul democratiz\u0103rii, se prezenta militar \u00een diverse puncte ale globului. \u00cen mod uzual, \u00een cele care de\u021bineau resurse, petrol, pozi\u021bii strategice. Sau intervenea \u00een politica intern\u0103 prin sus\u021binerea unui candidat/partid/fac\u021biuni care urma s\u0103-i fie fidel/\u00e0\u201d, a scris Cristoiu pe blogul s\u0103u.\n\nEmisiunea integral\u0103:",
        "summary": "Dialogul Maestrului cu Robert Turcescu a fost o lec\u0163ie de istorie a clipei, \u00een contextul momentului istoric pe care \u00eel tr\u0103im.\nGenial, dar insuficient de periculos\u00cen alt\u0103 ordine de idei, \u00een lupta dintre SUA \u0219i China pentru hegemonie mondial\u0103, gigantul asiatic d\u0103 dovad\u0103 de geniu, consider\u0103 renumitul gazetar.\n\u00cent\u00e2i a fost globalizarea \u00een v\u00e2rful c\u0103reia a stat America, extr\u0103g\u00e2nd bog\u0103\u021bie \u0219i putere.\nChina s-a f\u0103cut mare \u0219i a inventat Noul Drum al M\u0103t\u0103sii, adic\u0103 si-a inventat propriul proiect de globalizare, f\u0103r\u0103 America.\nUn proiect win-win, pentru China, dar \u0219i pentru \u021b\u0103rile pe unde \u0219erpuie\u0219te acest Nou Drum al M\u0103t\u0103sii (\u2026) Strategia de r\u0103spuns a SUA a fost o strategie a haosului, lose-lose."
    },
    {
        "title": "Exclusiv! Dezv\u0103luirea lui Marius Tuc\u0103. Cum l-a amenin\u021bat B\u0103sescu: \u201eB\u0103, vrei s\u0103 \u021bi-l arestez?!\u201d Video",
        "text": "\u201eM-am dus cu Liviu Turcu la Cotroceni. De fiecare dat\u0103 c\u00e2nd am fost acolo la Cotroceni, la Traian B\u0103sescu, aveam u\u0219ile deschise.\u201d, poveste\u0219te jurnalistul \u00een cadrul podcastului \u201eRom\u00e2nia lui Cristache\u201d, care avea deja o rela\u021bie special\u0103 cu \u0219eful statului, acesta fiind politicianul cu cele mai multe apari\u021bii la talkshow-ul lui Marius Tuc\u0103. Jurnalistului nici prin cap nu i-a trecut ce avea s\u0103 urmeze. Pre\u0219edintele a vrut s\u0103-l primeasc\u0103 separat pe Liviu Turcu, \u00eentruc\u00e2t avea s\u0103-i transmit\u0103 un mesaj.\n\nUn episod de pomin\u0103 cu Marius Tuc\u0103\n\n\u201eLiviu Turcu a venit livid, alb, verde, \u00eei c\u0103zuse fa\u021ba. I-a zis printre altele: \u00abCe credeai, m\u0103, nenorocitule securist, c\u0103 te-au trimis \u0103ia de la CIA s\u0103-\u021bi dau eu re\u021beaua?\u00bb Ce CIA fratele meu? C\u0103 eu \u00eei pl\u0103tisem avionul lui Liviu Turcu. Pe mine m\u0103 sunase imediat B\u0103sescu s\u0103-mi spun\u0103: \u00abCe credeai? Nu \u0219tiam c\u0103 e rud\u0103 cu maic\u0103-ta?\u00bb. Numele de fat\u0103 a lui mama, Turcu, nicio leg\u0103tur\u0103. Securi\u0219ti d-\u0103ia jego\u0219i \u00eei b\u0103gaser\u0103 lui B\u0103sescu tot felul de chestii \u00een cap.\u201d, este convins Marius Tuc\u0103. Emisiunea cu Liviu Turcu a avut loc, \u00eens\u0103 ulterior jurnalistul a primit un telefon de la Cotroceni.\n\n\u201eM\u0103 sun\u0103 B\u0103sescu: \u00abB\u0103i, Tuc\u0103, vrei s\u0103 \u021bi-l arestez pe Liviu Turcu \u00een drum spre aeroport?\u00bb Poftim? M-a luat cu rece pe \u0219ira spin\u0103rii. Pre\u0219edintele \u021b\u0103rii s\u0103 te sune s\u0103-\u021bi spun\u0103 a\u0219a ceva. \u0218i mi-l aresta mie\u2026 Era omul meu \u0219i al CIA\u2026 \u0218i \u00een momentul \u0103la s-a terminat. 10 ani de zile ne-am ascuns unul de altul.\u201d, a mai spus jurnalistul.\n\nDup\u0103 acest moment au \u00eenceput h\u0103r\u021buirile \u0219i abuzurile. Sistemul deja se formase, iar autorit\u0103\u021bile au \u00eenceput s\u0103 v\u00e2neze vocile neprietenoase.\n\n\u201eEu i-am zis \u00abStatul mafiot\u00bb, am scris de ani de zile \u00een Jurnalul Na\u021bional \u0219i d-aia au vrut B\u0103sescu \u0219i cu Udrea s\u0103-mi \u00eenchid\u0103 Taverna S\u00e2rbului. M\u0103 chema partenerul meu, pe la 3 diminea\u021ba, s\u0103 nu mai scriu \u00een Jurnalul c\u0103 ne \u00eenchid afacerea. \u0218i m-am \u00eent\u00e2lnit dup-aia cu \u0219eful ANAF, Blejnar, s\u0103racu\u2018, care mi-a zis: \u00abDomnule Tuc\u0103, n-am avut nicio treab\u0103. Am executat un ordin.\u00bb \u0218tiu exact ce s-a \u00eent\u00e2mplat atunci.\u201d, a m\u0103rturisit Marius Tuc\u0103.\n\nUrm\u0103re\u0219te \u00eentreaga edi\u021bie a podcastului \u201eRom\u00e2nia lui Cristache\u201d pe canalul de Youtube EVZ Capital.",
        "summary": "Securi\u0219ti d-\u0103ia jego\u0219i \u00eei b\u0103gaser\u0103 lui B\u0103sescu tot felul de chestii \u00een cap.\u201d, este convins Marius Tuc\u0103.\nEmisiunea cu Liviu Turcu a avut loc, \u00eens\u0103 ulterior jurnalistul a primit un telefon de la Cotroceni.\n\u201eM\u0103 sun\u0103 B\u0103sescu: \u00abB\u0103i, Tuc\u0103, vrei s\u0103 \u021bi-l arestez pe Liviu Turcu \u00een drum spre aeroport?\u00bb Poftim?\n\u0218i mi-l aresta mie\u2026 Era omul meu \u0219i al CIA\u2026 \u0218i \u00een momentul \u0103la s-a terminat.\nAm executat un ordin.\u00bb \u0218tiu exact ce s-a \u00eent\u00e2mplat atunci.\u201d, a m\u0103rturisit Marius Tuc\u0103."
    },
    {
        "title": "Exclusiv. R\u0103zboiul lui Putin e foarte personal. Adrian Cioroianu, despre concesiile f\u0103cute de Occident pentru a evita conflictul. Video",
        "text": "Invitat \u00een podcastul Rom\u00e2nia lui Cristache, Adrian Cioroianu a declarat c\u0103, \u00een mod contrar p\u0103rerii larg r\u0103sp\u00e2ndite c\u0103 Occidentul a favorizat decizia lui Vladimir Putin de a ataca Ucraina, \u00een realitate concesiile f\u0103cute au fost importante.\n\nConcesiile f\u0103cute de Occident vizau s\u0103 \u00eei arate un c\u00e2\u0219tig lui Putin\n\n\u201eOpinia mea e c\u0103 multe dintre concesiile care s-au f\u0103cut, inclusiv Nord Stream 2, erau menite s\u0103-l determine pe Putin s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 c\u0103 poate fi o cale prin care poate s\u0103 c\u00e2\u0219tige. Ierta\u021bi-m\u0103, ce \u00eenseamn\u0103 Nord Stream 1, Nord Stream 2? Ocolire a Ucrainei, au \u021bipat \u0219i \u021b\u0103rile baltice, \u00een fine Poloniei nu i-a convenit. Eu cred c\u0103 au fost concesii care s\u0103-l determine pe Putin s\u0103 nu \u00eenceap\u0103 r\u0103zboiul. Plus c\u0103 exista \u00een subsidiar speran\u021ba Occidentului c\u0103 nici Putin nu e de ne\u00eenlocuit. A fost o curs\u0103 de a c\u00e2\u0219tiga timp \u00een condi\u021biile \u00een care tuturor le era din ce \u00een ce mai clar c\u0103 ceva se \u00eent\u00e2mpl\u0103\u201d, a argumentat invitatul jurnalistului Ionu\u021b Cristache.\n\nCIA a \u00eencercat s\u0103 \u00eel fac\u0103 pe Putin s\u0103 dea \u00eenapoi\n\n\u00cen aceea\u0219i interven\u021bie, istoricul a devoalat o ac\u021biune mai pu\u021bin \u0219tiut\u0103 a CIA, din noiembrie 2021, care a precedat primele informa\u021bii oficiale date de americani c\u0103 Rusia ar putea ataca Ucraina.\n\n\u201eS-au dus la Moscova, probabil CIA \u0219i FSB au discutat fa\u021b\u0103 \u00een fa\u021b\u0103, b\u0103 b\u0103ie\u021bi, vede\u021bi c\u0103 ie\u0219im \u0219i spunem public. Mai organiz\u0103m o \u00eent\u00e2lnire Biden-Putin, cum a mai fost \u0219i \u00een 2021. (\u2026) Astea sunt informa\u021bii clare, acuma starea lui de s\u0103n\u0103tate, c\u00e2te so\u021bii are, analizele nu pleac\u0103 de aici (\u2026) Exist\u0103 expresia care apare \u0219i \u00een memoriile lui Churchill, the fog of war. \u00cen cea\u021ba r\u0103zboiului se pierd lucruri importante\u201d, a conchis Adrian Cioroianu.\n\nCioroianu: Eu nu-mi fac iluzii cu fo\u0219tii ofi\u021beri din KGB\n\nInvitatul \u00een arena EVZ-Capital a f\u0103cut \u0219i o m\u0103rturisire surprinz\u0103toare: acum 14 ani a avut ocazia s\u0103-l cunoasc\u0103 personal pe controversatul lider de la Kremlin, \u00eens\u0103 impresia pe care i-a l\u0103sat-o e destul de ambigu\u0103.\n\n\u201eMi s-a comunicat c\u0103 vine, pre\u0219edintele B\u0103sescu era prins cu o treab\u0103, premierul T\u0103riceanu era \u00een alt\u0103 \u00eent\u00e2lnire \u0219i \u00een aceste condi\u021bii ministrul de Externe e cel care se duce la aeroport. L-am primit, a cobor\u00e2t din avion, i-am urat \u00abun summit pl\u0103cut\u00bb \u0219i asta a fost, l-am condus la ma\u0219in\u0103, era ambasadorul Rusiei, bine\u00een\u021beles. O discu\u021bie diplomatic\u0103, amabil\u0103, de 3 minute (\u2026) \u201eSpre deosebire de George W. Bush, care a privit \u00een ochii domnului Putin \u0219i a v\u0103zut o icoan\u0103, eu sincer, n-am privit \u00een ochii lui dec\u00e2t foarte profesional, \u0219i ca profesor de istorie nu-mi fac iluzii cu fo\u0219tii ofi\u021beri din KGB, adic\u0103 dac\u0103 e\u0219ti o dat\u0103 acolo, r\u0103m\u00e2i acolo toat\u0103 via\u021ba\u201d, a observat invitatul.\n\nEmisiunea integral\u0103:",
        "summary": "Invitat \u00een podcastul Rom\u00e2nia lui Cristache, Adrian Cioroianu a declarat c\u0103, \u00een mod contrar p\u0103rerii larg r\u0103sp\u00e2ndite c\u0103 Occidentul a favorizat decizia lui Vladimir Putin de a ataca Ucraina, \u00een realitate concesiile f\u0103cute au fost importante.\nIerta\u021bi-m\u0103, ce \u00eenseamn\u0103 Nord Stream 1, Nord Stream 2?\nA fost o curs\u0103 de a c\u00e2\u0219tiga timp \u00een condi\u021biile \u00een care tuturor le era din ce \u00een ce mai clar c\u0103 ceva se \u00eent\u00e2mpl\u0103\u201d, a argumentat invitatul jurnalistului Ionu\u021b Cristache.\nMai organiz\u0103m o \u00eent\u00e2lnire Biden-Putin, cum a mai fost \u0219i \u00een 2021.\nL-am primit, a cobor\u00e2t din avion, i-am urat \u00abun summit pl\u0103cut\u00bb \u0219i asta a fost, l-am condus la ma\u0219in\u0103, era ambasadorul Rusiei, bine\u00een\u021beles."
    },
    {
        "title": "Sorin Grindeanu a l\u0103murit problema. Ce mijloc de transport \u00een comun folose\u0219te ministrul",
        "text": "\u00cen cadrul emisiunii Insider Politic, difuzat\u0103, duminic\u0103, de la ora 11.00, jurnalistul Sebastian Zachmann \u00eel are invitat pe Sorin Grindeanu, fost prim-ministru, actual ministru al Transporturilor. Iat\u0103 c\u00e2teva dialoguri din respectiva emisiunea. Dup\u0103 o declara\u021bie recent\u0103, care a f\u0103cut v\u00e2lv\u0103, Grindeanu a vorbit despre mijloacele de transport \u00een comun pe care le folosit de-a lungul timpului.\n\nCu ce se plimb\u0103 ministrul Transporturilor, Sorin Grindeanu\n\nA\u021bi declarat c\u0103 nu merge\u021bi cu metroul \u0219i nu circula\u021bi cu mijloace de transport \u00een comun.\n\nSorin Grindeanu: Nu, am declarat c\u0103 nu am circulat recent cu acest mijloc de transport \u00een comun.\n\nCu alt mijloc circula\u021bi?\n\nS.G: Nu merg nici cu yahtul.\n\nNu prea e mijloc de transport \u00een comun.\n\nS.G: Am v\u0103zut c\u0103 e o \u00eentreag\u0103 dezbatere. \u00cen zona \u00een care stau nu e metrou. Chestiunea asta reluat\u0103 la nesf\u00e2r\u0219it m\u0103 face s\u0103 m\u0103 g\u00e2ndesc dac\u0103 nu trebuia s\u0103 mint. Am fost sincer \u0219i am spus c\u0103 nu am folosit \u00een ultima perioad\u0103 metroul. Nici nu am f\u0103cut facultatea \u00een Bucure\u0219ti. Am f\u0103cut facultatea la Timi\u0219oara, unde nu exist\u0103 metrou. Am fost c\u00e2t se poate de corect. Nu \u00eenseamn\u0103 c\u0103 nu \u0219tiu problemele de la metrou. Nu \u00eenseamn\u0103 c\u0103 nu \u0219tiu c\u0103 anul trecut, de exemplu, metroul nu a avut buget. Acea \u201dsuper-competent\u0103\u201d echip\u0103 care acum \u021bip\u0103. \u0218ti\u021bi c\u00e2t erau datoriile c\u0103tre firma care asigur\u0103 mentenan\u021ba? Aproape 200 de milioane.\n\nDeci \u00eei repro\u0219a\u021bi lui C\u0103t\u0103lin Drul\u0103\u2026\n\nS.G: Nu-i repro\u0219ez. A\u0219 vrea s\u0103 ias\u0103 din ipocrizie. \u00centreb\u0103ri simple: A avut buget Metrorex anul trecut? Da sau nu? Doi: E adev\u0103rat c\u0103 la sf\u00e2r\u0219itul anului 2021 au fost aproape 200 de milioane datorie la firma care asigur\u0103 mentenan\u021ba la metrou? \u00cen marele mandat al d\u00e2nsului.\n\nsursa: facebook.com/sebastianzachmann",
        "summary": "\u00cen cadrul emisiunii Insider Politic, difuzat\u0103, duminic\u0103, de la ora 11.00, jurnalistul Sebastian Zachmann \u00eel are invitat pe Sorin Grindeanu, fost prim-ministru, actual ministru al Transporturilor.\nDup\u0103 o declara\u021bie recent\u0103, care a f\u0103cut v\u00e2lv\u0103, Grindeanu a vorbit despre mijloacele de transport \u00een comun pe care le folosit de-a lungul timpului.\nCu ce se plimb\u0103 ministrul Transporturilor, Sorin GrindeanuA\u021bi declarat c\u0103 nu merge\u021bi cu metroul \u0219i nu circula\u021bi cu mijloace de transport \u00een comun.\nSorin Grindeanu: Nu, am declarat c\u0103 nu am circulat recent cu acest mijloc de transport \u00een comun.\nNu prea e mijloc de transport \u00een comun."
    },
    {
        "title": "Cum \u0219i-a \u00eent\u00e2lnit fostul premier marea iubire. \u201eAm invitat-o acas\u0103, \u00eemi aduc aminte.\u201d Adrian N\u0103stase \u0219i-a pus sufletul pe tav\u0103",
        "text": "Adrian N\u0103stase, fost premier \u0219i ministru de Externe al Rom\u00e2niei, \u0219i-a pus sufletul pe tav\u0103 \u0219i a povestit cum a reu\u0219it s\u0103 \u00ee\u0219i cucereasc\u0103 so\u021bia. El este c\u0103s\u0103torit de 37 de ani cu Dana N\u0103stase, cea care i-a d\u0103ruit doi fii, pe Mihnea \u0219i pe Andrei. Cu toate astea, rela\u021bia lor a fost foarte tumultoas\u0103.\n\nPerioada \u00een care Adrian N\u0103stase a ajuns dup\u0103 gratii sau momentul de groaz\u0103 tr\u0103it de toat\u0103 familia atunci c\u00e2nd fostul premier a vrut s\u0103-\u0219i ia via\u021ba le-a distrus rela\u021bia pentru o perioad\u0103. Cu toate astea, Dana a \u00eencercat s\u0103-i fie al\u0103turi.\n\nLa \u00eenceputul rela\u021biei, fostul premier a chemat-o la el acas\u0103 \u0219i i-a g\u0103tit, dar aceasta nu a fost impresionat\u0103. Adrian N\u0103stase a declarat c\u0103 so\u021bia lui a avut voin\u021b\u0103 de fier pentru c\u0103 i-a acceptat gusturile muzicale.\n\n\u201eEu cred c\u0103 ea a avut o voin\u021b\u0103 foarte puternic\u0103 s\u0103 treac\u0103 peste felul \u00een care g\u0103team \u0219i peste muzica pe care i-o puneam. Am invitat-o acas\u0103, \u00eemi aduc aminte, prima dat\u0103, eu eram pe vremea aceea \u0219i sunt \u0219i acum pasionat de muzica lui Wagner. I-am pus muzic\u0103 de Wagner, pe ea n-a impresionat-o deloc, dar nu mi-a spus atunci, mi-a spus mult mai t\u00e2rziu\u201d, a dezv\u0103luit Adrian N\u0103stase, \u00een cadrul podcastului realizat de Adrian Artene, pe YouTube.\n\nRela\u021bia lui Adrian N\u0103stase cu so\u021bia\n\nAdrian N\u0103stase a declarat c\u0103 so\u021bia l-a \u00eentrecut cu buc\u0103t\u0103ria, dar c\u0103 nu au gusturi similare de fiecare dat\u0103.\n\n\u201eSigur, avem gusturi comune pe anumite zone, dar \u0219i gusturi diferite pe altele. Acum ea g\u0103te\u0219te mai bine dec\u00e2t mine, plus c\u0103 g\u0103te\u0219te mult mai des. \u0218i acum este la Cornu, preg\u0103te\u0219te sosul de ro\u0219ii pentru la iarn\u0103 pentru nepo\u021bi \u0219i pentru noi\u201d, mai spune Adrian N\u0103stase.\n\nFostul ministru de Externe a dezv\u0103luit c\u0103 a achizi\u021bionat un dispozitiv ajut\u0103tor pentru a-l folosi \u00een buc\u0103t\u0103rie, dar c\u0103 prefer\u0103 m\u00e2ncarea f\u0103cut\u0103 de partenera lui. \u201eEu am v\u0103zut c\u0103 exist\u0103 o mic\u0103 instala\u021bie care \u00eenf\u0103\u0219oar\u0103 varza pentru sarmale \u0219i am comandat a\u0219a ceva. Deci sunt pentru tehnologie. Deci nu sunt un bun artizan \u00een zona asta\u201d, a \u00eencheiat Adrian N\u0103stase.",
        "summary": "Adrian N\u0103stase, fost premier \u0219i ministru de Externe al Rom\u00e2niei, \u0219i-a pus sufletul pe tav\u0103 \u0219i a povestit cum a reu\u0219it s\u0103 \u00ee\u0219i cucereasc\u0103 so\u021bia.\nLa \u00eenceputul rela\u021biei, fostul premier a chemat-o la el acas\u0103 \u0219i i-a g\u0103tit, dar aceasta nu a fost impresionat\u0103.\nAdrian N\u0103stase a declarat c\u0103 so\u021bia lui a avut voin\u021b\u0103 de fier pentru c\u0103 i-a acceptat gusturile muzicale.\nRela\u021bia lui Adrian N\u0103stase cu so\u021biaAdrian N\u0103stase a declarat c\u0103 so\u021bia l-a \u00eentrecut cu buc\u0103t\u0103ria, dar c\u0103 nu au gusturi similare de fiecare dat\u0103.\n\u0218i acum este la Cornu, preg\u0103te\u0219te sosul de ro\u0219ii pentru la iarn\u0103 pentru nepo\u021bi \u0219i pentru noi\u201d, mai spune Adrian N\u0103stase."
    },
    {
        "title": "Clotilde Armand, atac la Sebastian Burduja. \u201eEste un personaj detestabil!\u201d",
        "text": "Clotilde Armand \u00eel acuz\u0103 pe ministrul Cercet\u0103rii \u015fi Digitaliz\u0103rii Sebastian Burduja c\u0103 blocheaz\u0103 din nou digitalizarea prim\u0103riei din fonduri europene. Aceasta a ar\u0103tat dovada \u00een care consilierii PNL au refuzat s\u0103 voteze pentru digitalizarea prim\u0103riei. Primarul Sector 1 i-a adus \u0219i o serie de critici oficialului.\n\n\u201eMinistrul Cercet\u0103rii \u015fi al Digitaliz\u0103rii (\u015feful organiza\u0163iei PNL Sector 1) refuz\u0103, din nou, s\u0103 digitaliz\u0103m Prim\u0103ria Sectorului 1. Acest personaj detestabil coco\u0163at \u00een fruntea unei filiale politice istorice ajutat doar de mo\u015ftenirea numelui (fiul unui fost lucr\u0103tor \u00een comer\u0163ul exterior \u00eenainte de 1989, membru FSN \u015fi vicepre\u015fedinte Bancorex), a devenit peste noapte ministru f\u0103r\u0103 nici un fel de competen\u0163e \u00een materie de Digitalizare \u015fi Cercetare \u015fi a informat presa pl\u0103tit\u0103 din banii partidului din care face parte c\u0103 filiala pe care o conduce depune pl\u00e2ngere \u00eempotriva mea pentru c\u0103 (aten\u0163ie!) eu blochez digitalizarea prim\u0103riei. Bon. Hai s\u0103 afl\u0103m \u00eempreun\u0103 adev\u0103rul\u201d, a scris Clotilde Armand, vineri pe Facebook.\n\nClotilde Armand a luat atitudine\n\nClotilde Armand a ar\u0103tat \u0219i dovada \u00een care oamenii lui Burduja au refuzat s\u0103 voteze digitalizarea Prim\u0103riei Sector 1.\n\n\u201eIat\u0103 \u00eenregistrarea \u015fedin\u0163ei de Consiliu Local al Sectorului 1 de s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103 \u015fi momentul \u00een care consilierii PNL au refuzat s\u0103 voteze digitalizarea prim\u0103riei din fonduri europene \u015fi alte proiecte f\u0103r\u0103 motiv, la ordinele ministrului Cercet\u0103rii. Nu mai sunt necesare alte explica\u0163ii. Imaginile vorbesc de la sine. Problema de fond cred c\u0103 este alta: eu vreau digitalizarea prin fonduri europene, consilierii PNL-PSD vor digitalizare cu fondurile prim\u0103riei. Concluzia o trage\u0163i voi. A\u015fa blocheaz\u0103 proiectele comunit\u0103\u0163ii. Nu ne l\u0103s\u0103m \u015fi voi reveni cu ele p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd le vor vota\u201d, a mai spus edilul.\n\nPrimarul Sector 1, chemat \u00een judecat\u0103\n\nEa a ad\u0103ugat c\u0103 \u201ede c\u00e2nd DNA a anun\u0163at prejudiciul cauzat de administra\u0163iile PNL \u015fi PSD de peste 200 milioane euro \u015fi ne-a dat dreptate c\u0103 s-au pl\u0103tit sume colosale de bani c\u0103tre compania de salubrizare, conducerea PNL \u015fi PSD a \u00eennebunit\u201d.\n\n\u201eConsilierii acestor dou\u0103 forma\u0163iuni sunt \u015fi mai vehemen\u0163i la adresa noastr\u0103. Iar acest lucru nu poate dec\u00e2t s\u0103 m\u0103 bucure. Este cel mai bun semn c\u0103 noi ne facem treaba bine. \u015ei nici nu ve\u0163i auzi la televiziunile finan\u0163ate de PNL \u015fi PSD de ceea ce facem\u201d, a mai spus Clotilde Armand.\n\nCu toate astea, consilierii locali ai PNL Sector 1 au transnmis c\u0103 vor ac\u021biona \u00een instan\u021b\u0103 \u00eempotriva lui Clotilde Armand, din cauza \u015ftirilor false \u201epropagate \u00een spa\u0163iul media de Primarul Sectorului 1, Clotilde Armand, prin armata de troli \u015fi prin func\u0163ionari din aparatul de specialitate pl\u0103ti\u0163i din bani publici\u201d, arat\u0103 un comunicat de pres\u0103 al organiza\u0163iei liberale Sector 1, care r\u0103spunde \u015fi acuza\u0163iilor edilului potrivit c\u0103rora ministrul Cercet\u0103rii Sebastian Burduja ar bloca digitalizarea prim\u0103riei cu fonduri europene.\n\nAcuza\u021bii dure\n\nClotilde Armand a r\u0103bufnit dup\u0103 ce PNL \u0219i PSD ar fi blocat urm\u0103toarele proiecte:\n\n\u201eProiecte blocate de PNL PSD \u00een valoare de 1 milion de euro:\n\n\u2013 Strategia IT a Prim\u0103riei Sectorului 1- cu o component\u0103 important\u0103 de digitalizare;\n\n\u2013 Strategia Smart City a Sectorului 1 al Municipiului Bucure\u0219ti 2023-2030;\n\n\u2013 Strategia de comunicare a Prim\u0103riei Sectorului 1 2023-2030- care vizeaz\u0103 inclusiv realizarea unui website inovativ pentru administra\u021bia local\u0103, publicarea de seturi de date \u00een format deschis \u0219i realizarea unui manual de identitate;\n\n\u2013 Proceduri simplificate pentru reducerea birocra\u021biei, corelate cu un plan de simplificare a procedurilor administrative;\n\n\u2013 Cursuri de formare \u00een management strategic pentru func\u021bionarii din Prim\u0103ria Sectorului 1;\n\n\u2013 Programul Anual de Activitate al Consiliului Local (PAACL) 2024 (un instrument de planificare anual\u0103 a activit\u0103\u021bii autorit\u0103\u021bii deliberative locale; pentru a putea fi introduse \u00een PAACL, proiectele de hot\u0103r\u00e2ri trebuie s\u0103 \u00eendeplineasc\u0103 anumite condi\u021bii de maturitate \u0219i oportunitate)\u201d, mai spune Armand.",
        "summary": "Clotilde Armand \u00eel acuz\u0103 pe ministrul Cercet\u0103rii \u015fi Digitaliz\u0103rii Sebastian Burduja c\u0103 blocheaz\u0103 din nou digitalizarea prim\u0103riei din fonduri europene.\n\u201eMinistrul Cercet\u0103rii \u015fi al Digitaliz\u0103rii (\u015feful organiza\u0163iei PNL Sector 1) refuz\u0103, din nou, s\u0103 digitaliz\u0103m Prim\u0103ria Sectorului 1.\neu blochez digitalizarea prim\u0103riei.\nClotilde Armand a luat atitudineClotilde Armand a ar\u0103tat \u0219i dovada \u00een care oamenii lui Burduja au refuzat s\u0103 voteze digitalizarea Prim\u0103riei Sector 1.\n\u015ei nici nu ve\u0163i auzi la televiziunile finan\u0163ate de PNL \u015fi PSD de ceea ce facem\u201d, a mai spus Clotilde Armand."
    },
    {
        "title": "Presa maghiar\u0103 trage din toate pozi\u021biile \u00een Klaus Iohannis. Pre\u0219edintele Rom\u00e2niei, acuzat c\u0103 este extremist antimaghiar",
        "text": "Cei care se opun autonomiei transilv\u0103nene sunt de partea lui Nicolae Ceau\u0219escu, scriu jurnali\u0219tii de la publica\u021bia proguvernamental\u0103 Magyar Nemzetde la Budapesta. Jurnali\u0219tii l-au acuzat pe pre\u0219edintele Klaus Iohannis c\u0103 are aceea\u0219i atitudine fa\u021b\u0103 de autonomia \u021ainutului Secuiesc ca extremi\u0219tii antimaghiari care l-au huiduit pe Viktor Orban de la B\u0103ile Tu\u0219nad.\n\n\u201eTrebuie s\u0103 \u00een\u021belegem c\u0103 la Budapesta nu exist\u0103 pres\u0103 potrivnic\u0103 regimului Orban, deci presa aduce \u00een spa\u021biu public \u00een totalitate ideologia \u0219i principiile pe care le promoveaz\u0103 Viktor Orban. \u0218i eu a\u0219 sus\u021bine c\u0103 cei care cei care sus\u021bin autonomia pe criterii etnice a\u0219a-zisului \u021ainut Secuiesc sunt urma\u0219i lui Stalin, pentru c\u0103 o autonomie de genul acesta exista doar \u00een timpul Regiunii Autonome Maghiare impuse de Stalin dup\u0103 Al Doilea R\u0103zboi Mondial pe teritoriul Rom\u00e2niei.\n\nDeci aceast\u0103 retoric\u0103, \u00een mod evident, urm\u0103re\u0219te autonomia pe criterii etnice a\u0219a-zisului \u021ainut Secuiesc. Este doar un prim pas. Deja se vorbe\u0219te despre autonomia Transilvaniei \u0219i s\u0103 nu uit\u0103m c\u0103 modelul catalan a fost ani de-a r\u00e2ndul un model promovat intens de UDMR \u00een spa\u021biul public. \u0218i vedem unde au ajuns \u00een Catalonia cu independen\u021ba, cu arest\u0103ri, cu condamn\u0103ri.\n\nIohannis, \u00eempotriva regimului Orban\n\n\u00cen mod evident, Ungaria nu-\u0219i ascunde \u00een niciun fel inten\u021biile revizioniste, iar eu am afirmat \u00een repetate r\u00e2nduri, de ani de zile c\u0103, din p\u0103cate, Ungaria nu este un stat prieten cu Rom\u00e2nia. Regimul Orban nu \u0219i-a spus niciodat\u0103 inten\u021biile de a anexa, de a ocupa. De altfel \u0219i ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 acum \u00een Transilvania, faptul c\u0103 Ungaria cump\u0103r\u0103 cl\u0103dire cu cl\u0103dire, p\u0103dure cu p\u0103dure, faptul c\u0103 Ungaria a implementat un sistem paralel de \u00eenv\u0103\u021b\u0103m\u00e2nt de la gr\u0103dini\u021b\u0103 p\u00e2n\u0103 la universitate, paralel cu statul rom\u00e2n \u00een Transilvania. Ungaria, din p\u0103cate, se comport\u0103 ca un stat co-suveran \u00een Transilvania \u0219i face acest lucru din p\u0103cate, pentru c\u0103 statul rom\u00e2n s-a retras din acea zon\u0103. Exist\u0103 doar o suveranitate simbolic\u0103 pe care statul rom\u00e2n o exercita acolo. Din p\u0103cate, Ungaria se comport\u0103 ca un stat cos-sugeran \u00een Transilvania\u201d, a spus Dan Tanas\u0103, deputat AUR, potrivit A3.",
        "summary": "Cei care se opun autonomiei transilv\u0103nene sunt de partea lui Nicolae Ceau\u0219escu, scriu jurnali\u0219tii de la publica\u021bia proguvernamental\u0103 Magyar Nemzetde la Budapesta.\nJurnali\u0219tii l-au acuzat pe pre\u0219edintele Klaus Iohannis c\u0103 are aceea\u0219i atitudine fa\u021b\u0103 de autonomia \u021ainutului Secuiesc ca extremi\u0219tii antimaghiari care l-au huiduit pe Viktor Orban de la B\u0103ile Tu\u0219nad.\nIohannis, \u00eempotriva regimului Orban\u00cen mod evident, Ungaria nu-\u0219i ascunde \u00een niciun fel inten\u021biile revizioniste, iar eu am afirmat \u00een repetate r\u00e2nduri, de ani de zile c\u0103, din p\u0103cate, Ungaria nu este un stat prieten cu Rom\u00e2nia.\nUngaria, din p\u0103cate, se comport\u0103 ca un stat co-suveran \u00een Transilvania \u0219i face acest lucru din p\u0103cate, pentru c\u0103 statul rom\u00e2n s-a retras din acea zon\u0103.\nDin p\u0103cate, Ungaria se comport\u0103 ca un stat cos-sugeran \u00een Transilvania\u201d, a spus Dan Tanas\u0103, deputat AUR, potrivit A3."
    },
    {
        "title": "HOROSCOPUL LUI DOM\u2019 PROFESOR 6,7 august 2022. Covideala, EBOLA \u0219i variola maimu\u021bei sunt fleacuri pe l\u00e2ng\u0103 \u201dsindromul Stendhal\u201d!",
        "text": "6 august\n\nPe 6 august s-au n\u0103scut Alexander Fleming, Lucille Ball, Robert Michum, Cezar Iv\u0103nescu, Dan Grigore, Liviu Glodeanu, Ileana Berlogea, Cik Damadian. Pe 7 august s-au n\u0103scut Mata Hari, Roland Kirk, Abebe Bikila, David Duchovny, Nicolae Brancomir, Aurel Mihale.\n\n\u00cen calendarul cre\u015ftin-ortodox, pe 6 august, este o s\u0103rb\u0103toare cu ro\u015fu \u015fi cruce ro\u015fie: Schimbarea la Fa\u0163\u0103 a Domnului. Dezlegare la pe\u015fte. Pe 7 august sunt Sfin\u0163ii: Teodora de la Sihla, Dometie Persul, Narcis din Ierusalim, Irina \u00eemp\u0103r\u0103teasa. Nimic \u00een \u201dKalendar\u201d.\n\nZiua de 6 august este Pobrejenie sau Obrejenie, prilej de \u00eenalta magie populara \u015fi de obiceiuri ast\u0103zi uitate. Denumirea este, evident, de provenien\u021b\u0103 slav\u0103, nu se mai \u015ftie cum suna \u00een geto-dacic\u0103.\n\nSe spune c\u0103 apele se r\u0103cesc \u015fi frunzele se \u00eeng\u0103lbenesc \u00eencep\u00e2nd cu 6 august. Se mai spune c\u0103 cei care nu se \u00eempac\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103 vor r\u0103m\u00e2ne certa\u0163i \u00eenc\u0103 un an. Aviz tuturor!\n\nObrejenie \u201eceart\u0103\u201d, din slavon\u0103, aduce certarea celor nescult\u0103tori, oc\u0103r\u00e2rea lor pentru un an de zile. Un fel de blestem domestic, \u0163\u0103r\u0103nesc.\n\nDacii aveau un obicei \u2013 cam ciudat. \u00cen noaptea acestei zile se duceau la marginea p\u0103durii \u015fi spuneau, de mai multe ori, printr-o tigv\u0103 de lup, numele du\u015fmanilor. Se credea c\u0103 Lupul \u015echiop este pe acolo \u015fi craniul de lup avea rolul de a traduce spusele \u00een limba lupilor. Iar, se \u015ftie c\u0103 Lupul cel \u015echiop este Executorul, cel care pedepse\u015fte prin excelen\u0163\u0103!\n\nComplicat, dar a spus cineva c\u0103 dacii aveau o g\u00e2ndire simpl\u0103?\n\nTot de la ei este obiceiul ca \u00een acest\u0103 zi s\u0103 se ia o cr\u0103cu\u0163\u0103 cu \u015fapte prune \u015fi \u00eempreun\u0103 cu c\u00e2teva alune adunate de fete frumoase, nudiste, se pune totul la loc ascuns. Se crede c\u0103 este de leac \u015fi aduce s\u0103n\u0103tate.\n\nMai este un ritual vechi de adunare a plantelor de leac, se mai \u015ftie \u00een unele p\u0103r\u0163i. Pentru c\u0103 de la aceast\u0103 dat\u0103 toate buruienile \u015fi florile \u201edau \u00eenapoi\u201d \u015fi se vestejesc.\n\nSe spune, focloric, c\u0103 ast\u0103zi pleac\u0103 spre sud berzele purt\u00e2nd r\u00eendunelele pe spate. Cum Boeing 747 combo ducea naveta spa\u0163ial\u0103! De aceea, dacii au tras concluzia, de la berze, nu de la Boeing, c\u0103 nu este bine s\u0103 se plece ast\u0103zi \u00een drume\u0163ie lung\u0103, pentru c\u0103 te r\u0103t\u0103ce\u015fti \u015fi nu mai \u015ftii drumul de \u00eentoarcere!\n\nDar, cine este \u00eendr\u0103gostit, trebuie s\u0103 se uite lung dup\u0103 berze, ca s\u0103-i duc\u0103 dorul unde trebuie!\n\nPeste toat\u0103 acest\u0103 aglomera\u0163ie tradi\u0163ional\u0103 cre\u015ftinismul a suprapus Schimbarea la Fa\u0163\u0103 a Domnului pe muntele Tabor. S-a ar\u0103tat lumii \u00een toat\u0103 splendoarea Fiin\u021bei de Lumin\u0103. A\u015fa cum aceast\u0103 zi are dou\u0103 fe\u0163e, ca Ianus, una spre var\u0103, alta spre toamn\u0103!\n\n\u201eEvenimentul Zilei\u201d din 6 august pe care l-am ales pentru domniile voastre nu este cel din 6 august 1890 c\u00e2nd primul condamnat la moarte a fost pr\u0103jit, la propriu, pe scaunul electric, una dintre cele mai monstruoase \u015fi rele inven\u0163ii, sau evenimentul din 6 august 1945 c\u00e2nd \u201eEnola Gay\u201d bombardierul US Air Force B-29, a aruncat prima bomb\u0103 atomic\u0103 asupra Hiroshimei, un ora\u015f care nu prezenta niciun obiectiv militar, ci a avut nenorocul s\u0103 aib\u0103 un cer senin. Americanii au f\u0103cut o experien\u021b\u0103, nu \u0219tiau efectul, dup\u0103 cum acum fac o alt\u0103 experien\u021b\u0103 cu centrala atomic\u0103 modulat\u0103 de la Doice\u0219ti, f\u0103r\u0103 aprobare federal\u0103 de func\u021bionare pe teritoriul SUA \u0219i f\u0103r\u0103 studiu de impact la cutremur.\n\nDar, iat\u0103, am ales \u201eEvenimentul Zilei\u201d din 6 august 1988, a serii de fapt, care a fost c\u0103 celebra \u201eprima balerina\u201d Natalia Makarova a dansat cu nu mai pu\u0163inul celebru ansamblu \u201eKirov\u201d, \u00een Londra, pentru prima dat\u0103 dup\u0103 18 ani de zile, de c\u00e2nd rusoaica alesese calea libert\u0103\u0163ii. \u0218ti\u021bi bancul, nu?\n\nS-a dansat \u201eLacul Lebedelor\u201d \u015fi Makarova a interpretat-o pe Odette. Se spune \u015fi criticii au fost de acord, c\u0103 dansul a fost perfect. Nu se mai pomenise a\u015fa ceva p\u00e2n\u0103 pe 6 august 1988.\n\n\u201eNec plus ultra\u201d titrau ziarele. La sf\u00e2r\u015fit, aplauzele s\u0103lii au fost ne\u00eentrerupte timp de 22 de minute. \u015ei ar mai fi continuat dac\u0103 Makarova nu ar fi ie\u015fit \u00een fa\u0163a cortinei cu obrajii \u015firoind de lacrimi. Apoi a cobor\u00e2t \u00een sal\u0103 \u015fi lu\u00eend de m\u00een\u0103 o feti\u0163\u0103 din public a ie\u015fit \u00een hol. Toat\u0103 lumea a urmat-o ca hipnotizat\u0103.\n\nNu s-a \u015ftiut p\u00e2n\u0103 la acea dat\u0103 de ceva mai frumos, un dans mai expresiv \u015fi exact, o pasiune fantastic\u0103, art\u0103 adevart\u0103 pentru pl\u0103cerea artistic\u0103 a publicului!\n\nTot despre frumos o s\u0103 v\u0103 povestesc \u00een continuare. Sindromul Stendhal. Sunte\u021bi amenina\u021ba\u021bi tot timpul cu boli \u00eengrozitoare, cu simptome teribile. Politica fricii! \u201dBoala\u201d, sindromul Stendhal, ar vrea s\u0103-l aib\u0103 toat\u0103 lumea! Este un moment de fericire, de o intensitate emo\u021bional\u0103 greu de \u00een\u021beles \u0219i descris. Prima data l-a descris cu lux de am\u0103nunte Stendhal, \u00een anul 1817, \u00een fa\u021ba splendidului ora\u0219 Floren\u021ba. \u00cen anul 1989 psihiatra italian\u0103 Graziella Magherini public\u0103 o carte de specialitate, \u201dLa Sindrome di Stendhal\u201d \u00een care descrie pe larg starea de puternic\u0103 emo\u021bie \u00een fa\u021ba unui obiect de art\u0103, a unei c\u0103r\u021bi bune, a unei muzici, sau a unui eveniment fericit etc etc. B\u0103rba\u021bii descriu fenomenul ca pe o be\u021bie fericit\u0103, cu ochii deschi\u0219i \u0219i cu un z\u00e2mbet care nu se mai termin\u0103, pe fa\u021b\u0103. Femeile spun c\u0103 este un ca un orgasm puternic \u0219i foarte pl\u0103cut \u0219i c\u0103 le urm\u0103re\u0219te mult timp, devine o amintire pl\u0103cut\u0103.\n\nSindromul Stendhal este o emo\u021bie foarte puternic\u0103 provocat\u0103 de \u00eenc\u00e2ntare, uimire, admira\u021bie, pl\u0103cere, iubire, frumuse\u021be. Ritmul inimii cre\u0219te, la fel \u0219i respira\u021bia, pupilele se dilateaz\u0103. Unii subiec\u021bi au declarat c\u0103 au avut o emo\u021bie, pl\u0103cut\u0103, a\u0219a de puternic\u0103 \u00eenc\u00e2t \u0219i-au pierdut controlul pentru c\u00e2teva secunde! C\u00e2nd treci prin sindromul Standhal nu mai exist\u0103 nici timp, nici spa\u021biu, P\u0103m\u00e2ntul dispare, exist\u0103 doar emo\u021bia teribil de puternic\u0103!\n\nIat\u0103 ce scria Henry Miller \u00een \u201dTropicul Capricornului\u201d: \u201d\u2026 pentru mine sindromul lui Stendhal era de domeniul fic\u021biunii. Nu credeam c\u0103 pot tr\u0103i a\u0219a ceva. \u0218i totu\u0219i mi s-a \u00eent\u00e2mplat. Un sentiment greu de descris, de prea mult\u0103 frumuse\u021be. Eram consumat \u0219i epuizat de at\u00e2ta frumuse\u021be. A durat c\u00e2teva secunde, dar \u00een inima mea a r\u0103mas mult timp. Eram \u00een totalitate eu-\u00eensumi, cu mine-\u00eensumi, dar nu invadat de eu-\u00eensumi, cee ce mi s-a p\u0103rut interesant.\u201d\n\nEste bine s\u0103 \u00eenv\u0103\u0163\u0103m din evenimentele rele dar s\u0103 nu le facem propagand\u0103. \u00cen schimb cele bune, frumoase, cele care te fac s\u0103 te sim\u0163i bine ar trebui mereu evocate. Bine faci \u2013 bine g\u0103se\u015fti, g\u00e2nde\u015fti de bine \u2013 bine ai!\n\nVede\u0163i, asta \u00eencerc s\u0103 v\u0103 spun cu pildele mele. S\u0103 alege\u0163i din via\u0163\u0103 ceea ce este frumos, bun, onorabil, cinstit, corect. Sunt multe influen\u0163e asupra noastr\u0103, ca popor. Mul\u021bi dintre noi nu au discern\u0103m\u00e2nt, al\u0163ii nu au cultur\u0103. Adopt\u0103 tot felul de prostii str\u0103ine sau r\u0103m\u00e2n la fel de rudimentari. Ca \u0219i jurnali\u0219tii care scriu negativ, pentru c\u0103 atrage prostimea.\n\n\u015ei \u00een Occident este la fel, s\u0103 nu crede\u0163i c\u0103 sunt mai de\u015ftep\u0163i! Dar ei nu au renun\u0163at la patriotism, la valorile lor ca popor! Hai s\u0103 facem o experien\u0163\u0103! Ia du-te la un francez verde, nu din Maghreb \u015fi spune-i \u201eB\u0103i \u201efrog\u201d da\u2019 fetele voastre c\u00e2nd se spal\u0103 pe cap?\u201d O s\u0103 ai nevoie instant de batist\u0103, sau de kleenex, pentru c\u0103 o s\u0103-\u0163i curg\u0103 s\u00e2nge din nas. \u015ei dac\u0103 b\u0103iatul este din Marsillia o s\u0103 ai \u015fi un ochi \u00eenvine\u0163it. St\u00e2ngul.\n\n\u00cen Rom\u00e2nia se poate s\u0103 fim insulta\u0163i, ca popor, f\u0103r\u0103 ca opinia public\u0103, individul de r\u00e2nd, s\u0103 reac\u0163ioneze. Uneori, o slab\u0103 reac\u0163ie a celor de la Externe, s\u0103 nu mai vorbim. Pu\u0163in scandal face presa \u015fi c\u00e2nd o face, sunt m\u00e2ndru.\n\nS\u0103 v\u0103 mai spun \u00eenc\u0103 ceva. \u015eti\u0163i deja c\u0103 am fost \u015fi p\u00e2n\u0103 la dracu\u2019 cu c\u0103r\u0163i, Doamne, iart\u0103-m\u0103! Peste tot sunt respecta\u0163i cei care se respect\u0103! \u015ei oameni \u015fi popoare!\n\nO s-o ducem bine \u015fi fiecare din noi o s\u0103 fie respectat c\u00e2nd orice \u0219i fiecare rom\u00e2n o s\u0103 aib\u0103 curajul \u0219i inteligen\u021ba s\u0103 fac\u0103 o problem\u0103 personal\u0103 din problemele statului nostru, din situa\u0163iile colective, ale na\u0163iei!\n\nSunt multe de povestit, multe de demistificat, tr\u0103i\u021bi \u00een minciun\u0103, dar nu \u015fti\u0163i, pentru c\u0103 to\u0163i suntem obliga\u0163i s\u0103 vedem numai prin ochii st\u0103p\u00e2nilor, a\u015fa c\u0103 nu am fost niciodat\u0103 oameni liberi. Cu at\u00e2t mai pu\u0163in ast\u0103zi! Dar \u015fi pisoii deschid ochii la un moment dat, \u015fti\u0163i bancul, s\u0103 avem speran\u021b\u0103, m\u00e2ine este, \u00een definitiv, o alt\u0103 zi!\n\nHOROSCOP 6,7 august 2022\n\nBERBEC Pozi\u0163iile planetelor prezic \u00een aceast\u0103 s\u00e2mb\u0103t\u0103 un plan sentimental foarte \u00eenc\u0103rcat, cu situa\u0163ii noi care vor ridica probleme greu de rezolvat. Mici repro\u015furi din partea anturajului din cauza neaten\u0163iei tale. Nativii care posed\u0103 talente artistice sau literare au o perioad\u0103 de crea\u0163ie foarte bun\u0103. S\u00e2mb\u0103ta poate aduce unora dintre nativi \u015fi o \u00eembun\u0103t\u0103\u0163ire a situa\u0163iei materiale. Nu te implica \u00een conflicte deschise cu Gemenii sau cu al\u0163i Berbeci. Afacerile personale \u015fi sentimentale sunt aspectate favorabil. O veste bun\u0103 urmat\u0103 de o pierdere, sau mai cur\u00e2nd r\u0103t\u0103ce\u015fti un lucru, sau ai impresia c\u0103 ai uitat ceva. Aten\u0163ie la cump\u0103r\u0103turi. Limiteaz\u0103 cheltuielile la strictul necesar. Duminic\u0103 poate la un film, nu da crezare tuturor zvonurilor, mai ales dac\u0103 se refer\u0103 la prieteni! Duminic\u0103 seara se poate s\u0103 ai de luat o decizie pentru s\u0103pt\u0103m\u00e2na urm\u0103toare. Aten\u0163ie, \u00eens\u0103, aparen\u0163ele trebuie \u00eentotdeauna salvate, este regula jocului pe care trebuie s\u0103 o respec\u0163i daca vrei s\u0103 fii apreciat mereu de anturajul t\u0103u, de familie, prieteni \u015fi colegi.\n\nTAUR O informa\u0163ie de la un amic din str\u0103inatate te va bucura foarte mult, mai ales ca vei primi \u015fi o propunere interesanta. Din nou faci planuri de c\u0103l\u0103torie, din nou visezi la t\u0103r\u00e2muri exotice! Perioada weekend-ului \u00ee\u0163i este favorabil\u0103. Sezonul foarte c\u0103lduros, secetos, face s\u0103-\u0163i creasc\u0103 energia de tipul electric, electrostatic mai precis, ceea ce se traduce printr-un mare volum al activit\u0103\u0163ilor f\u0103cute cu entuziasm. Semnul de p\u0103m\u00e2nt al Taurului \u201erode\u015fte\u201d c\u00e2nd este cald, chiar dac\u0103 nativului nu \u00eei face mare pl\u0103cere \u015fi morm\u0103ie tot timpul. Este, de asemenea, o perioad\u0103 favorabil\u0103 pentru afacerile \u015fi reuniunile de familie. Singurul aspect negativ se refer\u0103 la risc \u2013 aten\u0163ie la incidente, poate chiar accidente. Duminic\u0103, din nou ai de ales intre mai multe posibilit\u0103\u0163i si ca intotdeauna te pierzi in am\u0103nunte, \u00een analize \u015fi procese de con\u015ftiin\u0163\u0103. Cere un sfat de la Leu sau de la un Geam\u0103n. Pentru o mica parte din Tauri duminic\u0103 seara este o perioad\u0103 mai dificil\u0103 din punct de vedere sentimental.\n\nGEMENI Fiind vorba despre niste probleme personale, ve\u015ftile primite s\u00e2mb\u0103t\u0103 nu trebuie anun\u0163ate \u00een gura mare, ci analizate cu discre\u0163ie. O veste primit\u0103 spre sfar\u015fitul zilei te bucur\u0103 foarte tare. Weekend-ul mai te ajut\u0103 s\u0103 te \u00een\u0163elege\u0163i mai bine cu cei apropia\u0163i. O veste te influen\u0163eaz\u0103 mult. Afacerile personale \u015fi sentimentale sunt aspectate favorabil. Nu da crezare tuturor zvonurilor, mai ales dac\u0103 se refer\u0103 la prieteni. Nu te repezi imediat ce auzi o intrig\u0103. Uneori, adeseori poate, Gemenii ascult\u0103 pe primul venit f\u0103r\u0103 s\u0103 mai verifice. Reflecteaza cui prodest (cui folose\u015fte) toat\u0103 ingineria asta \u015fi nu vei c\u0103dea \u00een curs\u0103. Idealizeaz\u0103 mai pu\u0163in persoana iubit\u0103 \u015fi o s\u0103 ai o via\u0163\u0103 mai fericit\u0103. Stai pu\u0163in, f\u0103-\u0163i o cafea \u015fi g\u00e2nde\u015fte-te \u2013 g\u00e2nde\u015fte-te la tine\u2026 Ai uitat visurile tale \u2013 preocupat mereu de problemele cotidiene.\n\nRAC O perioad\u0103 de weekend cam incert\u0103, dar pe total favorabil\u0103. Cu toate c\u0103 e\u015fti o fire prudent\u0103, ast\u0103zi, pe ling\u0103 pruden\u0163\u0103 trebuie s\u0103 adaugi vigilenta, tact, foarte multa diploma\u0163ie \u015fi chiar un z\u00e2mbet! Trebuie s\u0103 dai dovad\u0103 de calm, toleran\u0163\u0103 \u015fi r\u0103bdare pentru ca s\u0103 anulezi aspectele nefavorabile care influen\u0163eaz\u0103 semnul zodiacului. In orice caz nu te po\u0163i baza pe nici un ajutor: rezolv\u0103 problemele singur(\u0103). S\u00e2mb\u0103t\u0103 informa\u0163iile contradictorii creeaz\u0103 dileme. Configuratia astrologic\u0103 i\u0163i indic\u0103 sa nu te repezi sa tragi concluzii gre\u015fite, s\u0103 ai suficient\u0103 r\u0103bdare, pentru ca lucrurile se vor l\u0103muri, ca de la sine. Cu dragostea stai bine dar po\u0163i sta \u015fi mai bine dac\u0103 evi\u0163i reprosurile \u015fi discu\u0163iile \u00een contradictoriu. Duminic\u0103, lucruri aproape f\u0103r\u0103 importan\u0163\u0103, detalii cotidiene i\u0163i vor ar\u0103ta c\u0103 e\u015fti un norocos \u015fi un rasf\u0103\u0163at \u00een cursa vie\u0163ii. Pe total aproximativ doua zile bune!\n\nLEU Planetele nu i\u0163i recomand\u0103 s\u0103 pleci la drum pentru c\u0103 pot ap\u0103rea c\u00e2teva incidente mai mult sau mai pu\u0163in grave. \u015ei te avertizeaza ca nu toti din anturajul tau sunt bine intentionati. Perioada \u00ee\u0163i este favorabil\u0103 \u00een mai toate domeniile. Aten\u0163ie la c\u0103ldura torid\u0103 \u015fi la soarele arz\u0103tor, la schimb\u0103rile de temperatur\u0103 \u015fi presiune, \u00eembrac\u0103-te corespunz\u0103tor \u015fi totul o s\u0103 fie OK! Modera\u0163ie \u00een rela\u0163iile cu Fecioarele \u015fi V\u0103rs\u0103torii. Proiectele \u00eencepute \u00een aceast\u0103 perioad\u0103 vor aduce rezultate excelente. S\u00e2mb\u0103t\u0103 \u00ee\u0163i st\u0103p\u00e2ne\u015fti bine pornirile \u015fi emo\u0163iile. O veste sau o \u00eent\u00e2lnire \u00ee\u0163i aduce aminte de un episod nu prea pl\u0103cut din trecut. Amintirile dor, uneori, dar consta\u0163i c\u0103 nu a\u015fa de tare \u015fi reflectezi c\u0103 \u015fi emo\u0163iile se cicatrizeaz\u0103. Duminic\u0103 e\u015fti foarte generos. E\u015fti mul\u0163umit de bucuria pe care o faci celor din jur, nu ai nevoie de prea mult ca s\u0103 te sim\u0163i bine. Duminic\u0103 seara po\u0163i s\u0103 te distrezi la un spectacol, concert, film sau la un club pentru ca urmeaz\u0103 o nou\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 dens\u0103 de lucru \u015fi trebuie s\u0103 ai rezerv\u0103 de bun\u0103 dispozi\u0163ie.\n\nFECIOAR\u0102 O \u00eent\u00e2lnire nea\u015fteptat\u0103, dar nu po\u0163i spune dac\u0103 revederea te-a tulburat, sau nu! G\u0103se\u015fti un obiect r\u0103t\u0103cit, f\u0103r\u0103 s\u0103 mai \u00eentorci un pahar, pentru c\u0103 te bucuri de favorurile lui Mercur. Nu trebuie s\u0103 schimbi nimic din ceea ce aveai de g\u00e2nd s\u0103 faci, urmeaz\u0103-\u0163i planurile ca \u015fi c\u00e2nd nu s-ar fi \u00eent\u00e2mplat nimic. Aspectele favorabile din casa a a doua, a banilor \u015fi a propriet\u0103\u0163ilor, trebuie puse \u00een valoare, dar f\u0103r\u0103 s\u0103-\u0163i asumi obliga\u0163ii pe termen lung. Cu modera\u0163ie, mai ales la cheltuieli, o s\u0103 eviti\u0163i nepl\u0103cerile. Nativii care care posed\u0103 talente artistice sau literare au o perioad\u0103 de crea\u0163ie foarte bun\u0103. S\u00e2mb\u0103t\u0103 ai ocazia s\u0103-\u0163i \u00eendepline\u015fti o dorin\u0163\u0103 mai veche. Dorin\u0163ele tale sunt la fel de legitime ca \u015fi ale celor din jur, ale prietenilor \u015fi familiei. E\u015fti pu\u0163in mai \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2nat dec\u0103t de obicei, dar asta poate fi \u015fi o dovad\u0103 de personalitate. Duminic\u0103 \u00eent\u00e2lne\u015fti pe cineva, aproape din \u00eent\u00e2mplare, o nou\u0103 rela\u0163ie de dragoste sau reaprinderea unei leg\u0103turi mai vechi.\n\nBALAN\u0162\u0102 Dispunerea ordonata a zodiacului de astazi te ajuta s\u0103 faci ceva ordine \u015fi s\u0103 aduci logica cartezian\u0103 \u00een propriile g\u00e2nduri. De ceva timp \u00eencerci s\u0103 faci fa\u0163\u0103 unei enervari f\u0103r\u0103 motiv. Ai timp, in sf\u00e2r\u015fit, \u00een acest weekend s\u0103 stai de vorba \u00eendelung cu prieteni pe care nu i-ai vazut de mult \u015fi pentru care e\u015fti gata s\u0103 pui masa. Po\u0163i face mici schimb\u0103ri, acas\u0103, scurte vizite, loco, \u00eens\u0103 nu te aventura s\u0103 pleci la munte sau la mare. Prime\u015fti, poate, ajutorul solicitat de la rude \u015fi prieteni. Aten\u0163ie la un partener sau \u201cprieten\u201d. Saturn afectat indic\u0103 o indiscre\u0163ie sau chiar o tr\u0103dare. Tr\u0103dare s\u0103 fie, da\u2019 s\u0103 \u015ftim \u015fi noi! Culmea este c\u0103 \u015fi du\u015fmanii te ajut\u0103 \u2013 probabil nu te mai vorbesc de r\u0103u o perioad\u0103! S\u00e2mb\u0103t\u0103 nu te \u00eemp\u0103r\u0163i \u00een mai multe direc\u0163ii odat\u0103. Stabile\u015fte o ordine de priorit\u0103\u0163i \u015fi respect-o! Duminic\u0103 ideile tale sunt constructive \u015fi chiar au un s\u00e2mbure de entuziasm \u015fi optimism. Nu pleca urechea la scenariile catastrofice \u015fi la pesimi\u015ftii din pres\u0103. Cobitul, la rom\u00e2ni, este o art\u0103 na\u0163ional\u0103!\n\nSCORPION Nu l\u0103sa nici o schimbare major\u0103 s\u0103 te tenteze \u2013 nu vinde, nu cump\u0103ra, nu c\u0103l\u0103tori, nu-ti face noi prieteni! Problemele cu insomnia pot fi rezolvate dac\u0103 te relaxezi \u015fi te culci devreme. Nu-\u0163i face griji inutil, viitorul \u00ee\u0163i este favorabil! Trebuie doar s\u0103 treci peste criza din perioada acestui weekend \u2013 o mic\u0103 criz\u0103 existen\u0163ial\u0103 \u2013 de identitate \u015fi cre\u015ftere. Trebuie s\u0103 realizezi c\u0103 \u015fi m\u00e2\u00eene este o zi care se va juca chiar dac\u0103 nu e\u015fti preg\u0103ti. S\u00e2mb\u0103t\u0103, armonia si echilibrul Cosmosului \u015fi steaua fixa Fomalhaut te ajuta s\u0103-ti intelegi mai exact propria personalitate, limitele, calita\u0163ile \u015fi drumul pe care sa-l urmezi. Duminic\u0103 \u2013 las\u0103 totul \u00een trecut, nu-\u0163i mai bate capul ast\u0103zi degeaba \u2013 rezolvarea nu st\u0103 \u00een puterea ta. Te \u00eentrebi degeaba ce s\u0103 faci! Distreaz\u0103-te sau odihne\u015fte-te, nu te mai tortura cu g\u00e2nduri fixe \u015fi p\u0103guboase.\n\nS\u0102GET\u0102TOR Profit\u0103 \u015fi reg\u0103se\u015fte-\u0163i echilibrul interior \u015fi pacea sufleteasc\u0103 de care ai at\u00e2ta nevoie! Nu te lasa impresionat de vremuri si perspective sumbre, distreaz\u0103-te \u015fi rezolv\u0103-\u0163i problemele tale. \u00cen acest weekend te g\u0103se\u015fti \u00een postura pl\u0103cut\u0103 nativilor zodiei s\u0103 conduc\u0103 \u015fi s\u0103 dea ordine, mai ales c\u0103 este vorba de o petrecere. Foarte bune rezultate la cump\u0103r\u0103turi, la pia\u0163\u0103 sau supermarket. Dep\u0103\u015fe\u015fti planul, la cheltuieli, dar nu \u015ftiu dac\u0103 este de bine sau de r\u0103u. S\u00e2mb\u0103ta \u00ee\u0163i este favorabil\u0103, dar nu trebuie s\u0103-\u0163i supraapreciezi for\u0163ele. Stai acas\u0103 sau \u00eenv\u00e2rte\u015fte-te prin apropiere. Perioada este, de asemenea, favorabil\u0103 pe plan emo\u0163ional pentru \u00eenceperea unor proiecte de vacan\u0163\u0103 sau rela\u0163ii noi, dar numai dup\u0103 un bilan\u0163 adev\u0103rat, mai ales \u00een fa\u0163a oglinzii. Duminic\u0103 este dedicat\u0103 micilor aranjamente \u00een camera, c\u0103minul, apartamentul, casa, vila, palatul t\u0103u. Unde locuie\u015fti. Pu\u0163in\u0103 cur\u0103\u0163enie \u015fi pu\u0163in\u0103 ordine, at\u00e2t!\n\nCAPRICORN Rezerva cea de a doua parte a zilei de s\u00e2mb\u0103t\u0103 rezolvarii unei situa\u0163ii provocata de modul t\u0103u \u00een care \u00eei tratezi pe cei care te iubesc. Domeniul sentimental este afectat a\u015fa c\u0103 trebuie s\u0103 fii prudent. Domeniile favorizate \u00een acest weekend sunt cele ale familiei si rela\u0163iile de amor, cele defavorizate privesc sectorul financiar si relatiile sociale. Adic\u0103 cine are noroc la dragoste nu are noroc la bani! Aten\u0163ie mare la ce spui \u015fi mai ales cui spui. Capricornii sunt mari amatori de adev\u0103ruri fundamentale, de adev\u0103ruri sigure \u015fi absolute, dar uneori nu prea au tact sau diplomatie. Trebuie s\u0103 ai \u00eencredere \u00een promisiuni, dar s\u0103 nu te implici total. S\u00e2mb\u0103t\u0103, probabil una sau c\u00e2teva surprize pl\u0103cute. Sufletul t\u0103u bun te \u00eempinge s\u00e2mb\u0103t\u0103 spre facerea de bine \u015fi ajutorarea prietenilor. Este \u015fi a\u015fa bine, dar fii generos cu cine merit\u0103. Duminic\u0103, norocul iti este prietenul cel mai bun, care te ajuta s\u0103 treci peste obstacole si dificulta\u0163i fara sa faci prea mult efort. Dar aten\u0163ie la ce-ti doresti \u2013 sa nu fie un dar otr\u0103vit, vreo cutie a Pandorei, un Cal Troian sau o tunic\u0103 a centaurului Nessus. Dup\u0103 cum vedem \u00een antichitate se \u015ftia c\u00e2te ceva despre intrigi \u015fi capcane.\n\nV\u0102RS\u0102TOR \u00cen iubire nu exist\u0103 pauze, trebuie sa arzi din tot sufletul, nu cu program cum \u0163i-ar placea tie, chiar dac\u0103 pare cumplit de obositor, mai ales pe c\u0103ldura asta de infern, dar \u015fi r\u0103splata este pe m\u0103sur\u0103. Cump\u0103r\u0103turile de s\u00e2mb\u0103t\u0103 sunt fructoase ori se dovedesc foarte pl\u0103cute. \u00cen aceast\u0103 perioad\u0103 a weekendului po\u0163i s\u0103 \u00eembini pl\u0103cutul cu utilul. Evit\u0103 ner\u0103bdarea \u015fi graba, mai ales s\u00e2mb\u0103ta. Este posibil sa primesti niste vesti si sa te nelini\u015fte\u015fti din cauza unor probleme cu propriet\u0103\u0163i \u015fi/sau mo\u015fteniri, asta duminica. Totul se rezolv\u0103 cu bine, din fericire. \u00cen aceast\u0103 perioad\u0103, mai ale s\u00e2mb\u0103t\u0103, trebuie s\u0103 dai dovad\u0103 de o oarecare hot\u0103r\u00eere \u00een ceea ce spui \u015fi mai ales \u00een ceea ce faci. Duminic\u0103, stelele te favorizeaza in achizitionarea unor obiecte de imbr\u0103caminte de sezon pe care o s\u0103 le por\u0163i cu placere, pentru ca i\u0163i stau bine. Neap\u0103rat s\u0103 fie din in sau bumbac de calitate, evit\u0103 porc\u0103riile din plastic.\n\nPE\u015eTI \u00cen weekend este cazul unei cure de stabilizare, ajusteaz\u0103 regimul alimentar. Calita\u0163ile zodiei, \u00een care spontenaitatea \u015fi umorul sunt de mentionat, te ajuta azi s\u0103 ai succes \u00een domeniul sentimental! S\u00e2mb\u0103t\u0103 poti finalizeza \u00een condi\u0163ii bune promisiunile care \u0163i-au dat at\u00e2ta b\u0103taie de cap. Pozi\u0163ia lui Venus indic\u0103 prieteni noi \u015fi petreceri reu\u015fite. In acest weekend probabil c\u0103 trebuie s\u0103 faci ceva cump\u0103r\u0103turi. Ve\u015fti de departe, consult\u0103-\u0163i e-mail-ul, re\u0163eaua de socializare sau mai prozaica cutie de scrisori. S\u0103n\u0103tatea nu-\u0163i este afectat\u0103, dar este bine s\u0103 fii prudent cu deplas\u0103rile. Duminic\u0103, posibile schimb\u0103ri \u00een anturaj \u015fi ve\u015fti pl\u0103cute de departe. \u00cen registrul mediu spre neinteresant. Nimic foarte important nu pare c\u0103 se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een aceast\u0103 perioad\u0103!",
        "summary": "Femeile spun c\u0103 este un ca un orgasm puternic \u0219i foarte pl\u0103cut \u0219i c\u0103 le urm\u0103re\u0219te mult timp, devine o amintire pl\u0103cut\u0103.\nPentru o mica parte din Tauri duminic\u0103 seara este o perioad\u0103 mai dificil\u0103 din punct de vedere sentimental.\nAspectele favorabile din casa a a doua, a banilor \u015fi a propriet\u0103\u0163ilor, trebuie puse \u00een valoare, dar f\u0103r\u0103 s\u0103-\u0163i asumi obliga\u0163ii pe termen lung.\nCulmea este c\u0103 \u015fi du\u015fmanii te ajut\u0103 \u2013 probabil nu te mai vorbesc de r\u0103u o perioad\u0103!\n\u00cen aceast\u0103 perioad\u0103 a weekendului po\u0163i s\u0103 \u00eembini pl\u0103cutul cu utilul."
    },
    {
        "title": "Prognoza meteo, 7 august. Un nou val de c\u0103ldur\u0103, peste Rom\u00e2nia! Mai multe jude\u021be, sub cod galben de canicul\u0103 \u015fi disconfort accentuat",
        "text": "Administra\u021bia Na\u021bional\u0103 de Meteorologie (ANM), a anun\u021bat c\u0103 un nou val de c\u0103ldur\u0103 vine peste aproape toat\u0103 Rom\u00e2nia. Mai exact, meteorologii au anun\u021bat pentru duminic\u0103 un cod galben de canicul\u0103 \u0219i disconfort termic accentuat \u00een mai multe jude\u021be din \u0163ar\u0103.\n\nValul de c\u0103ldur\u0103 va persista \u00een cea mai mare parte a \u021b\u0103rii, disconfortul termic va fi ridicat, iar local indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 (ITU) va dep\u0103\u0219i pragul critic de 80 de unit\u0103\u021bi. Vor fi perioade scurte \u0219i pe arii restr\u00e2nse cu manifest\u0103ri de instabilitate atmosferic\u0103, se arat\u0103 \u00een prognoza emis\u0103 de ANM.\n\nA\u0219adar, weekendul se termin\u0103 cu vreme c\u0103lduroas\u0103 \u00een aproape toat\u0103 \u021bara, canicula instal\u00e2ndu-se \u00een vest \u0219i sud-vest. V\u00e2ntul abia se va sim\u021bi \u00een Moldova, Dobrogea \u0219i Muntenia, unde se anun\u021b\u0103 \u0219i ploi de scurt\u0103 durat\u0103. Cerul va fi variabil, cu \u00eennor\u0103ri \u0219i averse \u00eenso\u021bite de desc\u0103rc\u0103ri electrice \u00een Banat, nor-estul Transilvaniei, nordul Munteniei, dar \u0219i \u00een Maramure\u0219 \u0219i Bucovina.\n\nTemperaturile maxime anun\u021bate duminica vor fi cuprinse \u00eentre 26 \u0219i 36 de grade Celsius, iar cele minime se vor \u00eencadra \u00eentre 14 \u0219i 22 de grade.\n\nMai multe jude\u0163e din \u0163ar\u0103 sunt vizate de cod galben de canicul\u0103\n\nSatu Mare, Bihor, Arad, Timi\u0219, Cara\u0219 Severin, Mehedin\u0219i, Dolj, Olt, Telorman, Gorj, C\u0103l\u0103ra\u0219i, Constan\u021ba, Alba, Hunedoara, Giurgiu, V\u00e2lcea, Arge\u0219, D\u00e2mbovi\u021ba, Prahova, Buz\u0103u, Vrancea, Gala\u021bi, Br\u0103ila, Tulcea, Ilfov, Bucure\u0219ti sunt zonele vizate de cod galben de canicul\u0103 \u015fi disconfort termic accentuat.\n\n\u00cen Bucure\u0219ti valul de c\u0103ldur\u0103 va fi persistent. \u00cen general temperaturile maxime vor fi de 34\u202636 de grade, iar cele minime nu vor cobor\u00ee sub 19\u202621 de grade.\n\nVremea pe litoral va fi \u00een general frumoas\u0103, cu un cer variabil, cu posibile averse \u0219i desc\u0103rc\u0103ri electrice. Temperaturile maxime resim\u021bite la malul m\u0103rii se vor situa \u00eentre 27 \u0219i 30 de grade, iar cele minime \u00eentre 20 \u0219i 23 de grade Celsius. Temperatura M\u0103rii Negre nu va dep\u0103\u0219i valoarea de 26 de grade.\n\nLa munte se anun\u021b\u0103 o vreme instabil\u0103. Vor fi averse, desc\u0103rc\u0103ri electrice \u0219i \u00eennor\u0103ri accentuate sunt doar c\u00e2teva dintre cele anun\u021bate. Pe crestele mun\u021bilor v\u00e2ntul va sufla moderat, cu u\u0219oare intensific\u0103ri, dar \u0219i ploi, informeaz\u0103 ANM.",
        "summary": "Administra\u021bia Na\u021bional\u0103 de Meteorologie (ANM), a anun\u021bat c\u0103 un nou val de c\u0103ldur\u0103 vine peste aproape toat\u0103 Rom\u00e2nia.\nMai exact, meteorologii au anun\u021bat pentru duminic\u0103 un cod galben de canicul\u0103 \u0219i disconfort termic accentuat \u00een mai multe jude\u021be din \u0163ar\u0103.\nValul de c\u0103ldur\u0103 va persista \u00een cea mai mare parte a \u021b\u0103rii, disconfortul termic va fi ridicat, iar local indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 (ITU) va dep\u0103\u0219i pragul critic de 80 de unit\u0103\u021bi.\n\u00cen general temperaturile maxime vor fi de 34\u202636 de grade, iar cele minime nu vor cobor\u00ee sub 19\u202621 de grade.\nVor fi averse, desc\u0103rc\u0103ri electrice \u0219i \u00eennor\u0103ri accentuate sunt doar c\u00e2teva dintre cele anun\u021bate."
    },
    {
        "title": "Noi descoperiri de la Pompei dezv\u0103luie via\u021ba clasei de jos \u0219i de mijloc \u00een Imperiul Roman",
        "text": "Arheologii ne \u00eembog\u0103\u021besc cuno\u0219tin\u021bele despre cei care erau \u201eclasa vulnerabil\u0103 \u00een timpul crizelor politice \u0219i a penuriei de alimente\u201d.\n\nNoi descoperiri de la Pompei dezv\u0103luie via\u021ba clasei de jos \u0219i de mijloc \u00een Imperiul Roman\n\nUn cuf\u0103r cu capacul l\u0103sat deschis, un dulap de vase din lemn \u0219i o mas\u0103 cu trei picioare, acoperit\u0103 de boluri decorative. Acestea se num\u0103r\u0103 printre cele mai recente descoperiri ale arheologilor care \u00eembog\u0103\u021besc cuno\u0219tin\u021bele despre via\u021ba clasei de mijloc din Pompei \u00eenainte ca erup\u021bia furioas\u0103 a Muntelui Vezuviu s\u0103 \u00eengroape ora\u0219ul antic roman sub d\u0103r\u00e2m\u0103turi vulcanice.\n\nParcul arheologic din Pompei, una dintre cele mai importante atrac\u021bii turistice din Italia, a anun\u021bat s\u00e2mb\u0103t\u0103 descoperirile recente.\n\nDirectorul s\u0103u, Gabriel Zuchtriegel, a declarat c\u0103 s\u0103p\u0103turile din camerele unei domus, sau locuin\u021be, dezgropate pentru prima dat\u0103 \u00een 2018, au dezv\u0103luit detalii pre\u021bioase despre mediul domestic al cet\u0103\u021benilor obi\u0219nui\u021bi ai ora\u0219ului, care a fost distrus \u00een anul 79 d.Hr.\n\n\u00cen deceniile trecute, s\u0103p\u0103turile s-au concentrat \u00een mare parte pe vilele somptuoase, cu fresce elaborate, ale locuitorilor din clasa superioar\u0103 a Pompeiului. \u00cens\u0103 activitatea arheologic\u0103 din acest sit vast, situat \u00een apropierea ora\u0219ului Napoli de ast\u0103zi, s-a concentrat din ce \u00een ce mai mult asupra vie\u021bii clasei de mijloc, precum \u0219i a servitorilor \u0219i a altor persoane \u00eenrobite.\n\n\u201e\u00cen Imperiul Roman, a existat o parte ampl\u0103 a popula\u021biei care se lupta cu statutul social \u0219i pentru care p\u00e2inea de zi cu zi nu era deloc un dat\u201d, a declarat Zuchtriegel.\n\n\u201eO clas\u0103 vulnerabil\u0103 \u00een timpul crizelor politice \u0219i a penuriei de alimente, dar \u0219i ambi\u021bioas\u0103 \u00een ceea ce prive\u0219te urcarea pe scara social\u0103\u201d\n\nDescoperirile dezv\u0103luite s\u00e2mb\u0103t\u0103 includ mobilier \u0219i obiecte de uz casnic din domus, care era numit\u0103 Casa Lararium \u2013 o zon\u0103 a unei case dedicat\u0103 spiritelor domestice cunoscute sub numele de lare. Casa dezgropat\u0103 \u00een 2018 are unul \u00een curte.\n\nZuchtriegel a remarcat c\u0103, de\u0219i curtea era bine decorat\u0103, \u201e\u00een mod evident, resursele [financiare] nu erau suficiente pentru a decora cele cinci camere ale casei\u201d. Una dintre camere avea pere\u021bii nevopsi\u021bi \u0219i o podea de p\u0103m\u00e2nt, aparent folosit\u0103 pentru depozitare.\n\n\u00centr-un dormitor, arheologii au g\u0103sit r\u0103m\u0103\u0219i\u021bele unui cadru de pat cu o urm\u0103 de \u021bes\u0103tur\u0103 de la pern\u0103. Patul este identic cu trei paturi asem\u0103n\u0103toare unui pat de campanie, dezgropate anul trecut \u00eentr-o camer\u0103 mic\u0103 dintr-o alt\u0103 re\u0219edin\u021b\u0103, despre care arheologii cred c\u0103 a servit drept depozit \u0219i camer\u0103 de dormit pentru o familie de locuitori \u00eenrobi\u021bi din Pompei.\n\nDescoperirile din dormitor anun\u021bate s\u00e2mb\u0103t\u0103 au inclus, de asemenea, r\u0103m\u0103\u0219i\u021bele unui cuf\u0103r din lemn cu capacul deschis. De\u0219i greutatea grinzilor \u0219i a panourilor de tavan care s-au pr\u0103bu\u0219it \u00een urma exploziei vulcanice a deteriorat puternic cuf\u0103rul, printre obiectele g\u0103site \u00een interior se num\u0103r\u0103 o lamp\u0103 cu ulei decorat\u0103 cu un basorelief care \u00eel \u00eenf\u0103\u021bi\u0219eaz\u0103 pe Zeus, zeitatea Greciei antice, transformat \u00eentr-un vultur.\n\n\u00cen apropiere se afla o m\u0103su\u021b\u0103 rotund\u0103 cu trei picioare.\n\nDescoperirea magaziei a scos la iveal\u0103 un dulap din lemn, cu peretele din spate \u00eenc\u0103 intact, dar cu rafturile pr\u0103bu\u0219ite. Arheologii cred c\u0103 dulapul avea cel pu\u021bin patru u\u0219i cu panouri \u0219i con\u021binea ustensile de g\u0103tit \u0219i vase pentru buc\u0103t\u0103ria din apropiere. Arheologii au g\u0103sit o balama din incint\u0103.\n\nPrintre alte obiecte g\u0103site \u00een cas\u0103 se num\u0103r\u0103 un fragment mare din ceea ce fusese o farfurie, cu margini, \u00een nuan\u021be str\u0103lucitoare de albastru cobalt \u0219i smarald, \u0219i un arz\u0103tor de t\u0103m\u00e2ie bine conservat, \u00een form\u0103 de leag\u0103n.",
        "summary": "Arheologii ne \u00eembog\u0103\u021besc cuno\u0219tin\u021bele despre cei care erau \u201eclasa vulnerabil\u0103 \u00een timpul crizelor politice \u0219i a penuriei de alimente\u201d.\nNoi descoperiri de la Pompei dezv\u0103luie via\u021ba clasei de jos \u0219i de mijloc \u00een Imperiul RomanUn cuf\u0103r cu capacul l\u0103sat deschis, un dulap de vase din lemn \u0219i o mas\u0103 cu trei picioare, acoperit\u0103 de boluri decorative.\nAcestea se num\u0103r\u0103 printre cele mai recente descoperiri ale arheologilor care \u00eembog\u0103\u021besc cuno\u0219tin\u021bele despre via\u021ba clasei de mijloc din Pompei \u00eenainte ca erup\u021bia furioas\u0103 a Muntelui Vezuviu s\u0103 \u00eengroape ora\u0219ul antic roman sub d\u0103r\u00e2m\u0103turi vulcanice.\n\u00cens\u0103 activitatea arheologic\u0103 din acest sit vast, situat \u00een apropierea ora\u0219ului Napoli de ast\u0103zi, s-a concentrat din ce \u00een ce mai mult asupra vie\u021bii clasei de mijloc, precum \u0219i a servitorilor \u0219i a altor persoane \u00eenrobite.\nUna dintre camere avea pere\u021bii nevopsi\u021bi \u0219i o podea de p\u0103m\u00e2nt, aparent folosit\u0103 pentru depozitare."
    },
    {
        "title": "Studiu. Exerci\u021biile fizice simple pot ajuta \u00eempotriva \u00eemb\u0103tr\u00e2nirii creierului",
        "text": "\u00cen aceast\u0103 privin\u021b\u0103, un studiu finan\u021bat de guvernul american marcheaz\u0103 cel mai lung test pentru a stabili dac\u0103 exerci\u021biile fizice fac vreo diferen\u021b\u0103, odat\u0103 ce memoria \u00eencepe s\u0103 se piard\u0103.\n\nCercetarea a fost efectuat\u0103 pe fondul pandemiei care a ad\u0103ugat izolarea pe lista de riscuri pentru s\u0103n\u0103tatea creierului.\n\nLa cercetare au participat 300 de adul\u021bi americani \u00een v\u00e2rst\u0103, sedentari \u0219i cu modific\u0103ri ale memoriei greu de identificat, numite tulbur\u0103ri cognitive u\u0219oare sau MCI, o afec\u021biune care uneori poate duce la Alzheimer.\n\nJum\u0103tate au primit exerci\u021bii aerobice, iar restul mi\u0219c\u0103ri de \u00eentindere \u0219i echilibru care le-au crescut doar modest ritmul cardiac.\n\nDe asemenea, o alt\u0103 component\u0103 cheie a studiului a fost reprezentat\u0103 de continuitate, iar atunci c\u00e2nd pandemia de coronavirus a \u00eenchis s\u0103lile de sport, ace\u0219tia au f\u0103cut mi\u0219care prin intermediul apelurilor video.\n\nRezultatele studiului\n\nDup\u0103 un an de exerci\u021bii, testele au ar\u0103tat, \u00een general, c\u0103 niciunul dintre grupuri nu s-a \u00eenr\u0103ut\u0103\u021bit \u00een ceea ce prive\u0219te memoria, a spus cercet\u0103torul Laura Baker. De asemenea, nici scan\u0103rile creierului nu au ar\u0103tat contrac\u021bia care \u00eenso\u021be\u0219te agravarea problemelor de memorie, a spus ea.\n\nPrin compara\u021bie, pacien\u021bi similari cu tulbur\u0103ri cognitive u\u0219oare dintr-un alt studiu pe termen lung al s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii creierului, dar care nu s-a bazat pe exerci\u021bii fizice, au experimentat un declin cognitiv semnificativ pe parcursul unui an.\n\n\u201eExerci\u021biile trebuie s\u0103 fac\u0103 parte din strategiile de prevenire pentru persoanele \u00een v\u00e2rst\u0103 cu risc mai crescut de a-\u0219i pierde memoria\u201d, a precizat cercet\u0103torul Laura Baker.\n\nActivitatea fizic\u0103 regulat\u0103 are o mul\u021bime de beneficii\n\n\u00cen plus, potrivit directorul \u0219tiin\u021bific al Asocia\u021biei Alzheimer, Maria Carrillo, cercet\u0103rile anterioare au descoperit c\u0103 activitatea fizic\u0103 regulat\u0103 de orice fel poate reduce inflama\u021bia d\u0103un\u0103toare \u0219i poate cre\u0219te fluxul de s\u00e2nge c\u0103tre creier, potrivit Yahoo news.\n\nPe l\u00e2ng\u0103 acest studiu, exist\u0103 numeroase ale cercet\u0103ri care au ajuns la acelea\u0219i concluzii. Astfel, cercetarile efectuate p\u00e2n\u0103 acum arat\u0103 c\u0103 activitatea fizic\u0103 poate proteja creierul \u00eempotriva neurodegenerarii \u0219i a altor forme de degradare cognitiv\u0103 legate de \u00eenaintarea \u00een v\u00e2rst\u0103.\n\nExercitiile aerobice cresc nivelul de dopamin\u0103, epinefrin\u0103, norepinefrin\u0103 \u0219i serotonin\u0103. Dopamina \u00eenso\u021be\u0219te procesul de \u00eenv\u0103\u021bare \u0219i este implicat\u0103 \u0219i \u00een procesele psihologice de compensare, \u00eembun\u0103t\u0103\u021bind astfel dispozi\u021bia.\n\n\u00cen plus, activit\u0103\u021bile sportive de intensitate sporit\u0103 cresc nivelul de serotonin\u0103, ce amelioreaz\u0103 anxietatea \u0219i depresia, potrivit Medlife.",
        "summary": "\u00cen aceast\u0103 privin\u021b\u0103, un studiu finan\u021bat de guvernul american marcheaz\u0103 cel mai lung test pentru a stabili dac\u0103 exerci\u021biile fizice fac vreo diferen\u021b\u0103, odat\u0103 ce memoria \u00eencepe s\u0103 se piard\u0103.\nCercetarea a fost efectuat\u0103 pe fondul pandemiei care a ad\u0103ugat izolarea pe lista de riscuri pentru s\u0103n\u0103tatea creierului.\n\u201eExerci\u021biile trebuie s\u0103 fac\u0103 parte din strategiile de prevenire pentru persoanele \u00een v\u00e2rst\u0103 cu risc mai crescut de a-\u0219i pierde memoria\u201d, a precizat cercet\u0103torul Laura Baker.\nDopamina \u00eenso\u021be\u0219te procesul de \u00eenv\u0103\u021bare \u0219i este implicat\u0103 \u0219i \u00een procesele psihologice de compensare, \u00eembun\u0103t\u0103\u021bind astfel dispozi\u021bia.\n\u00cen plus, activit\u0103\u021bile sportive de intensitate sporit\u0103 cresc nivelul de serotonin\u0103, ce amelioreaz\u0103 anxietatea \u0219i depresia, potrivit Medlife."
    },
    {
        "title": "Nicolae Ceau\u0219escu devenise gelos pe Adrian P\u0103unescu \u0219i a interzis Cenaclul Flac\u0103ra. Dezv\u0103luirile unui critic literar",
        "text": "Cu toate c\u0103 Adrian P\u0103unescu a \u00eencercat s\u0103 reia Cenaclul Flac\u0103ra, spun\u00e2ndu-i \u201eTotu\u0219i, iubirea\u201c, aceast\u0103 tentativ\u0103 a fost un e\u0219ec fiindc\u0103 societatea \u00ee\u0219i c\u00e2\u0219tigase libertatea, societatea se schimbase \u0219i lumea nu mai avea nevoie de un asemenea cenaclu public, poetic \u0219i artistic pentru a-\u0219i ob\u021bine adev\u0103rurile de care o societate are nevoie.\n\nNicolae Ceau\u0219escu a devenit gelos pe notorietatea lui Adrian P\u0103unescu\n\n\u201eDup\u0103 1990 veneau la noi marile trupe. A venit Michael Jackson \u00een 1992, a venit Rolling Stones. \u00cenainte de decembrie 1989 asemenea manifest\u0103ri nu-i erau permise dec\u00e2t lui Adrian P\u0103unescu.\n\nAvea exclusivitate pentru a\u0219a ceva \u0219i asta a fost numai p\u00e2n\u0103 la punctul \u00een care Nicolae Ceau\u0219escu a devenit gelos pe notorietatea \u0219i pe audien\u021ba lui Adrian P\u0103unescu, a sim\u021bit c\u0103-l concureaz\u0103 \u0219i, profit\u00e2nd de un incident care s-a produs la o manifestare din cadrul Cenaclului, a interzis pur \u0219i simplu acest cenaclu\u201d, a precizat criticul literar \u00eentr-o emisiune DC News.\n\nAcesta a mai ad\u0103ugat c\u0103 Adrian P\u0103unescu a devenit prea popular \u0219i prea iubit, \u0219i risca s\u0103 fie mai iubit chiar \u0219i dec\u00e2t cel mai iubit fiu al poporului. Nicolae Ceau\u0219escu nu putea accepta a\u0219a ceva.\n\nVia\u021ba lui Adrian P\u0103unescu\n\nAdrian P\u0103unescu a fost critic literar, eseist, director de reviste, poet, publicist, textier, scriitor, traduc\u0103tor \u0219i politician rom\u00e2n. S-a n\u0103scut \u00een 20 iulie 1943 la Cop\u0103ceni \u00een Republica Moldova \u0219i a murit pe 5 noiembrie 2010 la Bucure\u0219ti.\n\nAdrian P\u0103unescu este cunoscut mai ales ca poet, debut\u00e2nd \u00een 1960 \u0219i fiind unul dintre cei mai prolifici autori rom\u00e2ni ai perioadei, \u0219i ca organizator al Cenaclului Flac\u0103ra.\n\nCenaclul era o \u00eentrunire muzical-cultural\u0103 desf\u0103\u0219urat\u0103 periodic \u00een anii 1973\u20131985, de regul\u0103 \u00een ora\u0219ele mari ale Rom\u00e2niei, unde arti\u0219tii promova\u021bi de poet prezentau lucr\u0103ri muzicale \u0219i literare \u00een fa\u021ba unui public numeros.\n\n\u00cen cadrul cenaclului, P\u0103unescu a \u00eencurajat cultura de mas\u0103 \u00eendr\u0103git\u0103 de publicul t\u00e2n\u0103r, fiind tolerat p\u00e2n\u0103 la un punct de puterea comunist\u0103 care \u00eens\u0103 l-a \u00eenchis \u00een cele din urm\u0103.",
        "summary": "Nicolae Ceau\u0219escu a devenit gelos pe notorietatea lui Adrian P\u0103unescu\u201eDup\u0103 1990 veneau la noi marile trupe.\nAcesta a mai ad\u0103ugat c\u0103 Adrian P\u0103unescu a devenit prea popular \u0219i prea iubit, \u0219i risca s\u0103 fie mai iubit chiar \u0219i dec\u00e2t cel mai iubit fiu al poporului.\nVia\u021ba lui Adrian P\u0103unescuAdrian P\u0103unescu a fost critic literar, eseist, director de reviste, poet, publicist, textier, scriitor, traduc\u0103tor \u0219i politician rom\u00e2n.\nS-a n\u0103scut \u00een 20 iulie 1943 la Cop\u0103ceni \u00een Republica Moldova \u0219i a murit pe 5 noiembrie 2010 la Bucure\u0219ti.\n\u00cen cadrul cenaclului, P\u0103unescu a \u00eencurajat cultura de mas\u0103 \u00eendr\u0103git\u0103 de publicul t\u00e2n\u0103r, fiind tolerat p\u00e2n\u0103 la un punct de puterea comunist\u0103 care \u00eens\u0103 l-a \u00eenchis \u00een cele din urm\u0103."
    },
    {
        "title": "Bilan\u021b coronavirus, 7 iulie. C\u00e2te persoane au murit \u00een ultimele 24 de ore. Raportul complet al autorit\u0103\u021bilor",
        "text": "La ATI sunt trata\u0163i 264 de pacien\u0163i, cu cinci mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103. Cei mai mul\u021bi dintre cei interna\u021bi, adic\u0103 un num\u0103r de 229, sunt persoane nevaccinate anti-COVID.\n\nDin totalul pacien\u0163ilor interna\u0163i, 554 sunt minori, 552 fiind interna\u0163i \u00een sec\u0163ii, cu 23 mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103. \u00een plus, doi au fost interna\u021bi la ATI, cu unul mai pu\u0163in fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\n\nNum\u0103rul deceselor \u00een ultimele 24 de ore\n\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost raportate opt de decese \u00een r\u00e2ndul pacien\u0163ilor cu coronavirus. To\u021bi pacien\u021bii deceda\u021bi erau b\u0103rba\u021bi.\n\nDintre cele opt decese, unul a fost \u00eenregistrat la categoria de v\u00e2rst\u0103 60 \u2013 69 de ani, patru la categoria 70 \u2013 79 de ani \u015fi trei la categoria peste 80 de ani.\n\nPotrivit Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii, dintre pacien\u0163ii deceda\u0163i, \u015fase prezentau comorbidit\u0103\u0163i \u0219i doar trei dintre ace\u0219tia erau vaccina\u0163i anti-COVID.\n\nBilan\u021bul cazurilor de coronavirus\n\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost \u00eenregistrate 3.518 cazuri noi de persoane infectate cu COVID-19, cu 2.923 mai pu\u021bine fa\u021b\u0103 de ziua anterioar\u0103.\n\n613 din cazurile noi confirmate \u00een ultimele 24 de ore sunt ale unor pacien\u021bi reinfecta\u021bi, testa\u021bi pozitiv la o perioad\u0103 mai mare de 90 de zile dup\u0103 prima infectare.\n\nDistinct de cazurile nou confirmate, \u00een urma retest\u0103rii pacien\u021bilor care erau deja pozitivi, 195 persoane au fost reconfirmate pozitiv.\n\nDe ieri \u0219i p\u00e2n\u0103 azi au fost efectuate 2.786 de teste RT-PCR \u0219i 9.833 teste rapide antigenice.\n\nP\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103, la nivel na\u021bional, au fost prelucrate 13.343.756 teste RT-PCR \u0219i 10.876.253 teste rapide antigenice, potrivit informa\u021biilor oferite de Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii.\n\nDe la \u00eenceputul pandemiei \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, 66.179 de persoane infectate cu virusul SARS-CoV-2 au decedat \u00een Rom\u00e2nia.\n\nMasca de protec\u021bie r\u0103m\u00e2ne op\u021bional\u0103\n\n\u00centrebat despre obligativitatea purt\u0103rii m\u0103\u0219tii de protec\u021bie \u00een contextul cre\u0219terii cazurilor de coronavirus, Aleandru Rafila a r\u0103mas la recomandarea purt\u0103rii, men\u021bion\u00e2nd totodat\u0103 c\u0103: \u201eNu avem \u00een momentul de fa\u021b\u0103 niciun fel de instrument care s\u0103 fac\u0103 posibil\u0103 utilizarea m\u0103\u0219tii. Noi am recomandat-o, este important ca lumea s\u0103 con\u0219tientizeze necesitatea utiliz\u0103rii m\u0103\u0219tii atunci c\u00e2nd exist\u0103 multe persoane\u201d.",
        "summary": "Din totalul pacien\u0163ilor interna\u0163i, 554 sunt minori, 552 fiind interna\u0163i \u00een sec\u0163ii, cu 23 mai mul\u0163i fa\u0163\u0103 de ziua anterioar\u0103.\nNum\u0103rul deceselor \u00een ultimele 24 de ore\u00cen ultimele 24 de ore au fost raportate opt de decese \u00een r\u00e2ndul pacien\u0163ilor cu coronavirus.\nBilan\u021bul cazurilor de coronavirus\u00cen ultimele 24 de ore au fost \u00eenregistrate 3.518 cazuri noi de persoane infectate cu COVID-19, cu 2.923 mai pu\u021bine fa\u021b\u0103 de ziua anterioar\u0103.\n613 din cazurile noi confirmate \u00een ultimele 24 de ore sunt ale unor pacien\u021bi reinfecta\u021bi, testa\u021bi pozitiv la o perioad\u0103 mai mare de 90 de zile dup\u0103 prima infectare.\nDe ieri \u0219i p\u00e2n\u0103 azi au fost efectuate 2.786 de teste RT-PCR \u0219i 9.833 teste rapide antigenice."
    },
    {
        "title": "Cre\u0219terea ROBOR \u0219i infla\u021bia uria\u0219\u0103, mari dezastre: \u201eDeciden\u021bii politici ar trebui s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 c\u0103 timpul nu mai lucreaz\u0103 \u00een favoarea Rom\u00e2niei\u201d",
        "text": "Indicele ROBOR la trei luni, folosit pentru calcularea dob\u00e2nzilor variabile la creditele \u00een lei, contractate \u00eenainte de luna mai a anului 2019, a crescut vineri la 8,12%. Infla\u021bia a atins \u0219i ea cote alarmante, iar Rom\u00e2nia se \u00eendreapt\u0103 \u00eencet \u0219i sigur c\u0103tre o recesiune.\n\nCatastrof\u0103 pentru rom\u00e2ni\n\nO nou\u0103 cre\u0219tere a ROBOR \u00eenseamn\u0103 rate \u0219i mai mari pentru rom\u00e2nii care acum sunt sufoca\u021bi de povara creditelor. \u201eCre\u0219terea ROBOR-ului este o catastrof\u0103 pentru anumite categorii ale popula\u021biei care au credite, pentru c\u0103 e o cre\u0219tere abrupt\u0103. E greu de sus\u021binut aceast\u0103 cre\u0219tere \u00een momentul \u00een care veniturile nu cresc sub nicio form\u0103 \u0219i \u00een care nici nu exist\u0103 o predictibilitate \u00een leg\u0103tur\u0103 cu siguran\u021ba locurilor de munc\u0103.\n\nBanca Na\u021bional\u0103 semnaleaz\u0103 c\u0103 economia intr\u0103 \u00een stagnare \u0219i aproape c\u0103 ne apropiem de o recesiune, pentru c\u0103 trimestrele urm\u0103toare nu prognozeaz\u0103 o cre\u0219tere. Iar din punct de vedere al impactului pe care industria \u00eel are \u00een PIB lucrurile sunt foarte \u00eengrijor\u0103toare\u201c, a declarat analistul economic Mircea Co\u0219ea.\n\nImport\u0103m infla\u021bie\n\nAnnalistul mai spune c\u0103 Banca Na\u021bional\u0103 \u0219i Guvernul ar trebui s\u0103 colaboreze \u00een situa\u021bii de criz\u0103, s\u0103 aib\u0103 aceea\u0219i viziune. \u00cen Rom\u00e2nia \u00eens\u0103 nu se \u00eent\u00e2mpl\u0103 acest lucru.\n\n\u201e\u00centr-o \u021bar\u0103 civilizat\u0103, a\u0219a cum ne consider\u0103m \u0219i noi, exist\u0103 un mecanism care nu poate fi evitat, \u0219i anume o cooperare perfect\u0103 \u00eentre politica bancar\u0103 \u0219i politica guvernamental\u0103. Ori, din acest punct de vedere, Guvernul merge \u00een sens invers.\n\nG\u00e2ndi\u021bi-v\u0103 c\u0103 noi import\u0103m imens, import\u0103m lucruri pe care am fi putut s\u0103 le facem \u00een \u021bar\u0103, dar nu le facem. Iar acest import \u00eenseamn\u0103 import de infla\u021bie. Cred c\u0103 ar trebui s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 \u0219i deciden\u021bii politici c\u0103 timpul nu mai lucreaz\u0103 \u00een favoarea Rom\u00e2niei.\n\nPe de alt\u0103 parte, asist\u0103m acum la un lucru care nu se \u00eent\u00e2mpl\u0103 nic\u0103ieri \u00een lumea asta, \u0219i anume \u00een perioada de criz\u0103 cresc impozitele \u0219i taxele\u201d, a mai explicat Mircea Co\u015fea, la Antena 3.",
        "summary": "Infla\u021bia a atins \u0219i ea cote alarmante, iar Rom\u00e2nia se \u00eendreapt\u0103 \u00eencet \u0219i sigur c\u0103tre o recesiune.\nCatastrof\u0103 pentru rom\u00e2niO nou\u0103 cre\u0219tere a ROBOR \u00eenseamn\u0103 rate \u0219i mai mari pentru rom\u00e2nii care acum sunt sufoca\u021bi de povara creditelor.\n\u201eCre\u0219terea ROBOR-ului este o catastrof\u0103 pentru anumite categorii ale popula\u021biei care au credite, pentru c\u0103 e o cre\u0219tere abrupt\u0103.\nBanca Na\u021bional\u0103 semnaleaz\u0103 c\u0103 economia intr\u0103 \u00een stagnare \u0219i aproape c\u0103 ne apropiem de o recesiune, pentru c\u0103 trimestrele urm\u0103toare nu prognozeaz\u0103 o cre\u0219tere.\nCred c\u0103 ar trebui s\u0103 \u00een\u021beleag\u0103 \u0219i deciden\u021bii politici c\u0103 timpul nu mai lucreaz\u0103 \u00een favoarea Rom\u00e2niei."
    },
    {
        "title": "Guvernul anun\u021b\u0103 c\u0103 Rom\u00e2nia traverseaz\u0103 o perioad\u0103 de cump\u0103tare, nu de austeritate. Previziunile B\u0103ncii Mondiale sunt bune",
        "text": "Dan C\u0103rbunaru a precizat c\u0103 abordarea legat\u0103 de austeritate nu a mai fost prezent\u0103, ci a fost \u00eenlocuit\u0103 de cea a solidarit\u0103\u021bii \u0219i sprijinului fa\u021b\u0103 de cet\u0103\u021benii vulnerabili.\n\nRom\u00e2nia trece printr-o perioad\u0103 de cump\u0103tare\n\n\u201eA\u015f spune c\u0103 nu austeritatea este cuv\u00e2ntul cheie \u00een aceast\u0103 perioad\u0103, ci mai degrab\u0103 cump\u0103tarea, pentru c\u0103 am v\u0103zut fa\u0163\u0103 de crizele precedente, din urm\u0103 cu zece ani, guvernele statelor occidentale \u015fi din zona cu care \u015fi noi conlucr\u0103m \u00eendeaproape, partenerii no\u015ftri, nu au mai avut aceast\u0103 abordare legat\u0103 de austeritate, ci mai degrab\u0103 de solidaritate \u015fi de sprijin \u015fi pentru cet\u0103\u0163enii vulnerabili, dar \u015fi pentru pentru afaceri, pentru mediul economic, care trebuie s\u0103 \u0163in\u0103 practic greul acestei perioade\u201d, a declarat Dan C\u0103rbunaru, s\u00e2mb\u0103t\u0103, la Antena 3.\n\n\u00centrebat c\u00e2t de repede va fi gata cel de-al treilea pachet de ajutorare a popula\u0163iei, purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Guvernului nu a dat un r\u0103spuns punctual, men\u021bion\u00e2nd c\u0103 interven\u0163ia Guvernului a \u00eenceput \u00eenc\u0103 din toamna anului trecut, c\u00e2nd pachete suplimentare au venit fie s\u0103 intervin\u0103 pentru a compensa presiunea care era pus\u0103 fie asupra economiei, fie asupra gospod\u0103riilor rom\u00e2nilor.\n\nAcesta a mai ad\u0103ugat c\u0103 ne afl\u0103m acum \u00eentr-o etap\u0103 de evaluare \u00een care, \u00een func\u0163ie de nevoi, se poate interveni din nou pentru a-i sprijini, mai ales pe cei afla\u0163i la nevoie.\n\n\u201eA\u015f aduce aminte aici faptul c\u0103 60% dintre resursele pe care Guvernul le-a alocat prin pachetul Sprijin pentru Rom\u00e2nia sunt destinate mediului economic, iar r\u0103spunsul economiei rom\u00e2ne\u015fti la acest tip de m\u0103suri \u015fi la acest tip de abordare nu a \u00eent\u00e2rziat s\u0103 apar\u0103\u201d, a spus Dan C\u0103rbunaru.\n\nP\u00e2n\u0103 \u00een 2030, Rom\u00e2nia poate asigura peste 5% cre\u015ftere economic\u0103 \u00een fiecare an\n\nEl a precizat c\u0103 din aceste motive avem o cre\u015ftere economic\u0103 printre cele mai mari din Uniunea European\u0103 \u0219i a ad\u0103ugat c\u0103 estim\u0103rile B\u0103ncii Mondiale arat\u0103 c\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een 2030, continu\u00e2nd \u00een acest ritm \u015fi de reforme, dar \u015fi de cump\u0103tare, Rom\u00e2nia poate s\u0103-\u015fi asigure peste cinci la sut\u0103 cre\u015ftere economic\u0103 \u00een fiecare an.\n\nAcest lucru ar genera o cre\u015ftere a PIB-ului \u0163\u0103rii noastre de la 240 de miliarde de euro, aproximativ c\u00e2t este acum, la aproape 400 de miliarde de euro, a conchis purt\u0103torul de cuv\u00e2nt, potrivit \u0219tiripesurse.ro.",
        "summary": "Dan C\u0103rbunaru a precizat c\u0103 abordarea legat\u0103 de austeritate nu a mai fost prezent\u0103, ci a fost \u00eenlocuit\u0103 de cea a solidarit\u0103\u021bii \u0219i sprijinului fa\u021b\u0103 de cet\u0103\u021benii vulnerabili.\nAcesta a mai ad\u0103ugat c\u0103 ne afl\u0103m acum \u00eentr-o etap\u0103 de evaluare \u00een care, \u00een func\u0163ie de nevoi, se poate interveni din nou pentru a-i sprijini, mai ales pe cei afla\u0163i la nevoie.\n\u201eA\u015f aduce aminte aici faptul c\u0103 60% dintre resursele pe care Guvernul le-a alocat prin pachetul Sprijin pentru Rom\u00e2nia sunt destinate mediului economic, iar r\u0103spunsul economiei rom\u00e2ne\u015fti la acest tip de m\u0103suri \u015fi la acest tip de abordare nu a \u00eent\u00e2rziat s\u0103 apar\u0103\u201d, a spus Dan C\u0103rbunaru.\nP\u00e2n\u0103 \u00een 2030, Rom\u00e2nia poate asigura peste 5% cre\u015ftere economic\u0103 \u00een fiecare anEl a precizat c\u0103 din aceste motive avem o cre\u015ftere economic\u0103 printre cele mai mari din Uniunea European\u0103 \u0219i a ad\u0103ugat c\u0103 estim\u0103rile B\u0103ncii Mondiale arat\u0103 c\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een 2030, continu\u00e2nd \u00een acest ritm \u015fi de reforme, dar \u015fi de cump\u0103tare, Rom\u00e2nia poate s\u0103-\u015fi asigure peste cinci la sut\u0103 cre\u015ftere economic\u0103 \u00een fiecare an.\nAcest lucru ar genera o cre\u015ftere a PIB-ului \u0163\u0103rii noastre de la 240 de miliarde de euro, aproximativ c\u00e2t este acum, la aproape 400 de miliarde de euro, a conchis purt\u0103torul de cuv\u00e2nt, potrivit \u0219tiripesurse.ro."
    },
    {
        "title": "Urmeaz\u0103 cre\u0219teri salariale pentru unii bugetari. Anun\u021bul f\u0103cut de ministrul Muncii, cine va primi bani",
        "text": "Marius Bud\u0103i a precizat c\u0103 majorarea salarial\u0103 va fi reprezentat\u0103 de o p\u0103trime din diferen\u021ba de salariu acordat \u00een anul 2022 \u0219i luna decembrie 2021.\n\n\u201e\u00cencep\u00e2nd cu luna august o s\u0103 se acorde o p\u0103trime din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de legea cadru nr 153/2017 pentru anul 2022 \u015fi luna decembrie 2021\u201d, a declarat Bud\u0103i la Antena 3.\n\nEl a fost \u00eentrebat \u015fi despre o majorare salarial\u0103 pentru func\u0163ionari din cadrul ministerelor Culturii, Transporturilor \u015fi INS.\n\n\u201eEste un memorandum care a fost aprobat \u00een Guvern pentru salariile din INS \u015fi o echilibrare a ceea ce \u00eenseamn\u0103 salariile din ministerul Culturii \u015f Ministerul Transporturilor\u201d, a explicat ministrul Muncii.\n\n\u00centrebat care este impactul bugetar al acestor m\u0103suri, Marius Bud\u0103i a r\u0103spuns c\u0103 s-a f\u0103cut o analiz\u0103 a tuturor bugetelor, s-a discutat cu aproape to\u0163i ordonatorii de credite, \u00een special cu ministerele.\n\nPrin urmare, major\u0103rile salariale se vor acorda cu \u00eencadrarea \u00een cheltuielile de personal aprobate prin legea bugetului pe fiecare ordonator principal de credite \u0219i nu se vor acorda la rectificarea bugetar\u0103 sume suplimentare, potrivit \u0219tiripesurse.ro.\n\nMajor\u0103ri salariale \u00een contextul suspend\u0103rii angaj\u0103rilor la stat\n\nGuvernul a aprobat printr-o ordonan\u021b\u0103 de urgen\u021b\u0103, suspendarea ocup\u0103rii prin concurs sau examen, \u00eencep\u00e2nd cu data de 1 iulie \u0219i p\u00e2n\u0103 la 31 decembrie 2022, a posturilor vacante sau temporar vacante din institu\u021biile \u0219i autorit\u0103\u021bile publice centrale \u0219i locale, cu excep\u021bia posturilor unice.\n\nMotivul: reducerea cheltuielilor pe care statul le are.\n\nOdat\u0103 cu luarea acestei decizii, Executivul a amintit c\u0103 \u00een condi\u021biile dep\u0103\u0219irii, \u00een 2019, a pragului de 3% al deficitului bugetar ESA, Rom\u00e2nia se afl\u0103 \u00een procedura aplicabil\u0103 deficitelor excesive (PDE) \u00eencep\u00e2nd cu data de 3 aprilie 2020, c\u00e2nd Consiliul UE a adoptat o Recomandare pentru corectarea deficitului bugetar excesiv, care prevede atingerea unor \u021binte de deficit public de 3,6% din PIB \u00een 2020, 3,4% \u00een 2021 \u0219i 2,8% \u00een 2022.\n\n\u00cen acest context, pentru ajustarea deficitului bugetar excesiv \u0219i respectarea angajamentelor asumate \u00een ce prive\u0219te \u00eencadrarea \u00een \u021binta de deficit, este necesar\u0103 diminuarea unor cheltuieli de func\u021bionare ale institu\u021biilor \u0219i autorit\u0103\u021bilor publice, potrivit unui comunicat emis de Ministerul Muncii.",
        "summary": "Marius Bud\u0103i a precizat c\u0103 majorarea salarial\u0103 va fi reprezentat\u0103 de o p\u0103trime din diferen\u021ba de salariu acordat \u00een anul 2022 \u0219i luna decembrie 2021.\n\u201e\u00cencep\u00e2nd cu luna august o s\u0103 se acorde o p\u0103trime din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de legea cadru nr 153/2017 pentru anul 2022 \u015fi luna decembrie 2021\u201d, a declarat Bud\u0103i la Antena 3.\nEl a fost \u00eentrebat \u015fi despre o majorare salarial\u0103 pentru func\u0163ionari din cadrul ministerelor Culturii, Transporturilor \u015fi INS.\n\u201eEste un memorandum care a fost aprobat \u00een Guvern pentru salariile din INS \u015fi o echilibrare a ceea ce \u00eenseamn\u0103 salariile din ministerul Culturii \u015f Ministerul Transporturilor\u201d, a explicat ministrul Muncii.\n\u00centrebat care este impactul bugetar al acestor m\u0103suri, Marius Bud\u0103i a r\u0103spuns c\u0103 s-a f\u0103cut o analiz\u0103 a tuturor bugetelor, s-a discutat cu aproape to\u0163i ordonatorii de credite, \u00een special cu ministerele."
    },
    {
        "title": "Exclusiv. Festivalul Desfr\u00e2n\u0103rii! 30.000 de amatori de sex f\u0103r\u0103 limite, a\u015ftepta\u0163i la Bucure\u015fti",
        "text": "EXCLUSIV. Evenimentul Zilei a intrat \u00een posesia dosarului complet de prezentare a acestui festival. Este un document halucinant. \u00cen ciuda faptului c\u0103 \u00een \u00eentreaga prezentare a festivalului se vorbe\u015fte despre deschidere, asumare, \u015fi libertate, e foarte curioas\u0103 secretomania care \u00eenconjoar\u0103 identitatea organizatorilor acestui eveniment: \u00een prezentarea intrat\u0103 \u00een posesia EVZ e men\u0163ionat doar un anume \u201eVlad\u201d \u015fi un num\u0103r de telefon. Materialul l-am g\u0103sit \u00een metrou.\n\nNiciun nume de companie care organizeaz\u0103 \u201eThe Line\u201d nu este vizibil, dar Evenimentul Zilei a aflat c\u0103 \u00een ini\u0163iativa \u00eei apar\u0163ine unei controversate femei de afaceri, Nicoleta Diaconescu, despre care presa a scris \u00een mai multe r\u00e2nduri c\u0103 ar fi abonat\u0103 la contracte cu statul \u015fi c\u0103 ar fi patronat o afacere de tip video-chat.\n\n\u201cDenun\u021b\u0103toarea asta, Diaconescu Nicoleta, cu asta se ocup\u0103. Face denun\u021buri la toat\u0103 lumea, ea a f\u0103cut \u0219i denun\u021bul \u00een cazul fostului general de la STS (n.red. \u2013 Florin Mihalache), acuzat acuma de luare de mit\u0103, numai c\u0103, ce s\u0103 vezi, generalul a venit \u00een instan\u021b\u0103, c\u00e2nd s\u0103 fie arestat, cu contractul prin care dovedea c\u0103 banii primi\u021bi de la ea erau de fapt datorie a ei c\u0103tre general \u0219i el a depus contractul de \u00eemprumut la instan\u021b\u0103. De aia nici nu l-au arestat. Diaconescu asta mai are denun\u021buri cu gr\u0103mada \u0219i \u00eempotriva altora. Ea e aia care a devalizat tot ce a putut, dar tot ea le face pl\u00e2ngeri altora ca s\u0103 scape, c\u0103 are mai multe dosare \u0219i e acuzat\u0103 \u0219i \u00een dosarul \u0103sta. S\u0103 \u0219ti\u021bi c\u0103 nu m\u0103 las, chiar dac\u0103 vor s\u0103 m\u0103 termine. Am spus \u0219i la instan\u021b\u0103, am \u00eentrebat cum calculeaz\u0103 DNA ce e mai mare sau mai mic la un pre\u021b, de ce e at\u00e2ta un produs \u0219i nu doar at\u00e2ta? Dar cu facturile la energie de \u0219apte ori mai mari de ce nu se pune problema la fel?\u201d, a declarat Marian Vanghelie, \u00een exclusivitate pentru G\u00e2ndul.\n\nInforma\u0163iile pe care le ve\u0163i citi \u00een aceast\u0103 anchet\u0103 n-au fost aduse p\u00e2n\u0103 acum la cuno\u015ftin\u0163a opiniei publice, de\u015fi ele se refer\u0103 la un eveniment PUBLIC care va avea loc \u00een luna septembrie la Bucure\u015fti \u015fi la care sunt a\u015fteptate s\u0103 participe peste 30.000 de persoane din diverse col\u0163uri ale lumii.\n\nUn festival doar pentru cunosc\u0103tori\n\nEXCLUSIV. E vorba de un festival erotic intitulat \u201eThe Line\u201d, care se va desf\u0103\u015fura \u00een incinta Romexpo vreme de trei zile \u015fi trei nop\u0163i \u00een perioada 9-11 septembrie 2022. De\u015fi biletele sunt puse deja \u00een v\u00e2nzare, despre festival nu po\u0163i afla de pe internet dec\u00e2t c\u0103 se dore\u015fte a fi cel mai mare \u201eeveniment pentru adul\u0163i din Europa\u201d \u015fi c\u0103 \u201eva schimba perspectiva tuturor asupra divertismentului sexual \u015fi erotic, f\u0103r\u0103 gen, f\u0103r\u0103 constr\u00e2ngeri, f\u0103r\u0103 orientare sexual\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 limite\u201d.\n\nDe fapt, a\u015fa cum ve\u0163i citi mai departe, e vorba de un eveniment care se anun\u0163\u0103 un adev\u0103rat scandal na\u0163ional prin programul pornografic pe care \u00eel vinde la abonamente \u00eentre 800 \u015fi 1700 de lei unui public amator s\u0103 vad\u0103 \u015fi s\u0103 simt\u0103 trei zile de orgii sexuale \u00een capitala Rom\u00e2niei.\n\nDosar \u00een exclusivitate\n\nEvenimentul Zilei a intrat \u00een posesia dosarului complet de prezentare a acestui festival, e vorba de slide-uri folosite, cel mai probabil, pentru a atrage sponsori ai evenimentului sau pentru a ob\u0163ine autoriza\u0163iile de desf\u0103\u015furare.\n\n\u201dThe Line Festival\u201d va avea cinci scene principale \u015fi patru scene tematice pentru toate gusturile: LGBTQ, Cam Girls, Straight Stage, Kinky & BDSM, show-uri private, un magazin pentru juc\u0103rii sexuale, un cinema porno 7D, dar \u015fi peste 40 de show-uri pentru adul\u0163i care, spun organizatorii, \u201evor aborda toate formele de sexualitate \u015fi fantezii erotice aduse \u00een Rom\u00e2nia de cele mai tari cluburi \u015fi teatre de profil din lume\u201d. Sunt anun\u0163ate \u201e72 de ore de petreceri continue \u015fi exclusive sus\u0163inute de cluburi celebre din Amsterdam\u201d.\n\nOrganizatorii scriu \u00een prezentare c\u0103 au ales s\u0103 fac\u0103 un astfel de eveniment la Bucure\u015fti pentru c\u0103 \u00een Rom\u00e2nia nu exist\u0103 programe de educa\u0163ie sexual\u0103 \u00een \u015fcoli \u015fi sunt peste 1 milion de cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni care sufer\u0103 de boli cu transmitere sexual\u0103. Nu exist\u0103 \u00eens\u0103 nicio explica\u0163ie legat\u0103 de felul \u00een care un eveniment care promoveaz\u0103 fanteziile sexuale \u015fi pornografia va putea contribui la diminuarea acestor probleme din societatea rom\u00e2neasc\u0103. Dar se insist\u0103 pe faptul c\u0103 \u201eThe Line Festival va schimba tabuuri \u015fi \u00eei va \u00eencuraja pe oameni s\u0103-\u015fi dea fr\u00e2u liber dorin\u0163elor sexuale\u201d. Chiar dac\u0103, \u00een aceea\u015fi prezentare se subliniaz\u0103 c\u0103 \u00een Europa patru din zece mame cu v\u00e2rsta sub 15 ani provin din \u0163ara noastr\u0103.\n\nMisterul organiz\u0103rii \u201eThe Line\u201d \u015fi mai multe \u00eentreb\u0103ri\n\nExist\u0103 \u00een leg\u0103tur\u0103 cu \u201eThe Line Festival\u201d o lung\u0103 serie de \u00eentreb\u0103ri deocamdat\u0103 f\u0103r\u0103 r\u0103spuns. Cine poate spune, spre exemplu, ce se va \u00eent\u00e2mpla \u00een zona intitulat\u0103 \u201eULTRA VIP AREA\u201d unde se vor desf\u0103\u015fura \u201eExplicit Dominant Shows\u201d, \u201eParty & Shows Explicit Loud\u201d sau \u201eLoud Vibrant & Bustling Shows\u201d? Ce piese se vor\u2026 juca \u00een \u201eAdult Theatre\u201d?\n\nLa ce se refer\u0103 organizatorii c\u00e2nd anun\u0163\u0103 c\u0103 \u201eThe Line Festival\u201d este \u201epentru toate genurile, pentru toate orient\u0103rile sexuale \u015fi f\u0103r\u0103 limite\u201d? Cine \u015fi cum a dat acceptul pentru organizarea unui astfel de eveniment la Bucure\u015fti, mai ales \u00eentr-o perioad\u0103 \u00een care exist\u0103 \u00eengrijor\u0103ri serioase la nivel mondial legate de \u00eenmul\u0163irea cazurilor de \u00eemboln\u0103viri cu variola maimu\u0163ei prin transmitere sexual\u0103?\n\nPrimarul Capitalei, Nicu\u015for Dan, are cuno\u015ftin\u0163\u0103 de acest festival? Dar ministrul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii, Alexandru Rafila?\n\nVezi toate fotografiile importante AICI: VEZI GALERIE FOTO Poza 1/6\n\nSec\u0163iune special\u0103 LGBTQ\n\n\u00cen prezentarea festivalului se men\u0163ioneaz\u0103 c\u0103 pentru o experien\u0163\u0103 complet\u0103, dou\u0103 cluburi faimoase din Amsterdam vor g\u0103zdui evenimente private intitulate \u201eTouch & Feel\u201d \u00een care participan\u0163ii au ocazia s\u0103 exploreze cele mai ascunse fantezii erotice.\n\nSub pretextul descoperirii artei erotismului, vizitatorii \u201eThe Line\u201d sunt anun\u0163a\u0163i c\u0103 exist\u0103 toate tipurile de show-uri \u015fi de reprezenta\u0163ii din toate col\u0163urile lumii, pentru toate orient\u0103rile sexuale, dar zona LGBTQ se bucur\u0103 de o aten\u0163ie aparte av\u00e2nd o sec\u0163iune special amenajat\u0103 numit\u0103 \u201eLGBTQ Colorful Community Trends\u201d.\n\n\u015ei totu\u015fi, cine sunt organizatorii?",
        "summary": "Face denun\u021buri la toat\u0103 lumea, ea a f\u0103cut \u0219i denun\u021bul \u00een cazul fostului general de la STS (n.red.\nEa e aia care a devalizat tot ce a putut, dar tot ea le face pl\u00e2ngeri altora ca s\u0103 scape, c\u0103 are mai multe dosare \u0219i e acuzat\u0103 \u0219i \u00een dosarul \u0103sta.\nDar se insist\u0103 pe faptul c\u0103 \u201eThe Line Festival va schimba tabuuri \u015fi \u00eei va \u00eencuraja pe oameni s\u0103-\u015fi dea fr\u00e2u liber dorin\u0163elor sexuale\u201d.\nMisterul organiz\u0103rii \u201eThe Line\u201d \u015fi mai multe \u00eentreb\u0103riExist\u0103 \u00een leg\u0103tur\u0103 cu \u201eThe Line Festival\u201d o lung\u0103 serie de \u00eentreb\u0103ri deocamdat\u0103 f\u0103r\u0103 r\u0103spuns.\nLa ce se refer\u0103 organizatorii c\u00e2nd anun\u0163\u0103 c\u0103 \u201eThe Line Festival\u201d este \u201epentru toate genurile, pentru toate orient\u0103rile sexuale \u015fi f\u0103r\u0103 limite\u201d?"
    },
    {
        "title": "A ap\u0103rut prima clasare \u00een scandalul alegerilor de la Sectorul 1. Procurorul \u0219i-a bazat decizia doar pe argumentele unui poli\u021bist",
        "text": "Pe data de 2 octombrie 2020, la scurt timp dup\u0103 ce presa a publicat imagini cu mai mul\u021bi USR-i\u0219ti \u0219i cu procurorul PJS1 Nicolae Sprincu, \u00een sala cu sacii de voturi de la Biroul Electoral al Sectorului 1 (condus de Sprincu), filiala din Sectorul 1 a Partidului Social Democrat a depus la SIIJ pl\u00e2ngere penal\u0103 at\u00e2t \u00eempotriva procurorului, c\u00e2t \u0219i \u00eempotriva liderului USR Dan Barna \u0219i a altor persoane.\n\nErau vizate posibile fapte de abuz \u00een serviciu, folosirea influen\u021bei politice, sustragere sau distrugere de \u00eenscrisuri \u0219i falsificarea documentelor electorale.\n\nLa r\u00e2ndul ei, sec\u021bia special\u0103 a deschis dosarul nr. 2194/P/2020, din care, la 28 septembrie 2021, a disociat cauza nr. 8932/P/2021 viz\u00e2ndu-i doar pe membrii Sec\u021biei de votare nr. 117 din Sectorul 1.\n\nColegul lui Sprincu a mers pe m\u00e2na poli\u021bi\u0219tilor\n\nColeg cu Nicolae Sprincu la PJ Sector 1, procurorul Ion Rascot\u0103, \u0219i-a bazat clasarea doar pe referatul comisarului-\u0219ef D\u0103nu\u021b Iordache de la Sec\u021bia 4 Poli\u021bie a Sectorului 1.\n\nDe\u0219i procurorul a constatat c\u0103 \u00een urma renum\u0103r\u0103rii voturilor au ap\u0103rut diferen\u021be \u00eentre num\u0103rul calculat de poli\u021bi\u0219ti \u0219i cel \u00eenscris \u00een procesul-verbal al Biroului Electoral Sector 1, Iordache a propus clasarea dosarului cu simplul argument c\u0103 aceste diferen\u021be \u201enu sunt semnificative\u201d.\n\n\u00cen plus, \u201ePSD-ul nu a fost dezavantajat la nicio categorie de vot\u201d , mai scrie poli\u021bistul \u00een referat, trec\u00e2nd sub t\u0103cere faptul ca propriii lui colegi au descoperit diferen\u021be \u00een defavoarea altor partide.\n\nMotivarea din dosarul de clasare\n\n\u00cen motivarea sa, procurorul Ion Rascot\u0103 a constatat c\u0103 num\u0103rul de voturi nu corespunde cu num\u0103rul de voturi valabil exprimate consemnat \u00e2n procesul verbal \u00eentocmit de c\u0103tre Biroul electoral al Sec\u021biei de votare nr. 117 (580, fa\u021b\u0103 de 579 voturi valabil exprimate).\n\n\u201e\u00ce n ceea ce prive\u0219te diferen\u021bele dintre rezultatele ob\u021binute \u00een urma renum\u0103r\u0103rii \u0219i cele consemnate \u00een procesele-verbale \u00eentocmite de c\u0103tre Biroul electoral al Sec\u021biei de votare nr. 117, const\u0103t\u0103m c\u0103 acestea nu sunt semnificative.\n\nObserv\u0103m totodat\u0103 c\u0103 PSD-ul nu a fost dezavantajat la nicio categorie de vot, ci dimpotriv\u0103, la primar de sector a fost dezavantajat (aparent) cu un vot contracandidatul Armand Clotilde-Marie-Brigitte (USR). De asemenea, nici USR-PLUS (unul dintre principalii competitori) nu a fost avantajat la nicio categorie de vot\u201d, se arat\u0103 \u00een motivarea cauzei, potrivit luju.ro.",
        "summary": "Erau vizate posibile fapte de abuz \u00een serviciu, folosirea influen\u021bei politice, sustragere sau distrugere de \u00eenscrisuri \u0219i falsificarea documentelor electorale.\nColegul lui Sprincu a mers pe m\u00e2na poli\u021bi\u0219tilorColeg cu Nicolae Sprincu la PJ Sector 1, procurorul Ion Rascot\u0103, \u0219i-a bazat clasarea doar pe referatul comisarului-\u0219ef D\u0103nu\u021b Iordache de la Sec\u021bia 4 Poli\u021bie a Sectorului 1.\n\u00cen plus, \u201ePSD-ul nu a fost dezavantajat la nicio categorie de vot\u201d , mai scrie poli\u021bistul \u00een referat, trec\u00e2nd sub t\u0103cere faptul ca propriii lui colegi au descoperit diferen\u021be \u00een defavoarea altor partide.\nObserv\u0103m totodat\u0103 c\u0103 PSD-ul nu a fost dezavantajat la nicio categorie de vot, ci dimpotriv\u0103, la primar de sector a fost dezavantajat (aparent) cu un vot contracandidatul Armand Clotilde-Marie-Brigitte (USR).\nDe asemenea, nici USR-PLUS (unul dintre principalii competitori) nu a fost avantajat la nicio categorie de vot\u201d, se arat\u0103 \u00een motivarea cauzei, potrivit luju.ro."
    },
    {
        "title": "Brandul \u201eBecali\u201d nu-i apar\u021bine lui Gigi. Patronul FCSB \u0219i-ar fi pus ilegal numele hotelului. \u201eDe\u021bin marca din 2006\u201d",
        "text": "Ovidiu Christian Altmann, un rom\u00e2n stabilit \u00een Germania, \u00eel acuz\u0103 pe Gigi Becali c\u0103 i-a furat brandul \u201eBecali\u201d . El a fost deranjat c\u0103 patronul FCSB \u0219i-a inaugurat un hotel care poart\u0103 numele familiei, \u00een sta\u021biunea Venus.\n\nBecali Hotel s-a deschis \u00een iunie. Construc\u021bia este situat\u0103 pe una dintre cele mai spectaculoase plaje de la malul M\u0103rii Negre, frecventat\u0103, de regul\u0103, doar de oamenii cu posibilit\u0103\u021bi financiare. Fiica lui, Theodora, se ocup\u0103 de afacere, dar patronul FCSB este acuzat c\u0103 a folosit ilegal brandul \u201eBecali\u201d.\n\nOvidiu Christian Altmann a declarat c\u0103 a \u00eenregistrat marca \u201eBecali\u201d \u00een 2006, \u00een Germania, \u0219i c\u0103 Gigi nu poate s\u0103 \u00ee\u0219i de\u0219chid\u0103 o afacere cu acest nume f\u0103r\u0103 s\u0103-i cear\u0103 voie.\n\n\u201eAm v\u0103zut c\u0103 d\u00e2nsul \u0219i-a inaugurat un hotel \u00een Venus, care poart\u0103 numele Becali Hotel. Ceva s-a \u00eent\u00e2mplat, pentru c\u0103 nu are acest drept. Nu \u0219tiu cum a reu\u0219it, deoarece eu de\u021bin aceast\u0103 marc\u0103 din 2006, este \u00eenregistrat\u0103 \u00een Germania, pe c\u00e2nd Rom\u00e2nia nu era \u00een UE. De la aderarea Rom\u00e2niei la UE, \u00een anul 2007, eu am dreptul \u0219i peste Rom\u00e2nia cu acest brand\u201d, a declarat Ovidiu Christian Altmann.\n\nProbleme pentru Gigi Becali\n\nB\u0103rbatul nu \u00een\u021belege cum OSIM a acceptat ca Gigi Becali s\u0103 foloseasc\u0103 numele brandului \u0219i a precizat c\u0103 va lua atitudine \u00een cel mai scurt timp.\n\n\u201e\u00cen Rom\u00e2nia, \u00een Germania \u0219i cred c\u0103 \u0219i \u00een alte \u021b\u0103ri din UE, nu ai voie s\u0103-\u021bi \u00eenregistrezi numele de familie ca brand. De exemplu, Boris Becker, fostul mare juc\u0103tor de tenis, nici el nu poate s\u0103 fac\u0103 asta \u00een Germania.\n\n\u00cen alt\u0103 \u021bar\u0103 ar putea, da, f\u0103r\u0103 probleme. Domnul Becali a \u00eencercat s\u0103-\u0219i \u00eenregistreze numele de familie, dar cererea i-a fost respins\u0103 de OSIM Rom\u00e2nia. La o \u00eent\u00e2lnire la \u00abAmbiance\u00bb, cu mai mul\u021bi oameni, printre care \u0219i Lucian Becali, am aflat de aceast\u0103 problem\u0103 \u0219i atunci am venit eu cu propunerea. \u00cen cele din urm\u0103, Gigi Becali a f\u0103cut, totu\u0219i, ceva \u0219i a \u00eenregistrat marca la OSIM, dar dup\u0103 mine. Cred c\u0103 nu este OK. Am avut \u0219i un schimb de email-uri cu Cabinetul Oproiu, care l-a reprezentat \u00een acea perioad\u0103, \u0219i, la scurt timp, am primit o \u00een\u0219tiin\u021bare c\u0103 nu-l mai reprezint\u0103 pe domnul Becali. Mi se pare ceva \u00een neregul\u0103 \u0219i am s\u0103 \u00eencerc s\u0103 contactez un Cabinet de Avocatur\u0103 din Rom\u00e2nia pentru a clarifica aceast\u0103 problem\u0103\u201d, a dezv\u0103luit acesta.\n\nMesaj dur pentru Becali\n\nAltmann a avut \u0219i un mesaj dur pentru patronul FCSB. El i-a transmis c\u0103 nu are voie s\u0103 ac\u021bioneze cu acest brand f\u0103r\u0103 aprobarea lui. \u201eS\u0103 accepte o \u00eent\u00e2lnire, c\u0103 suntem oameni. Eu nu \u00eencerc s\u0103 c\u00e2\u0219tig bani care nu mi se cuvin pe nedrept.\n\nSunt bine din punct de vedere financiar \u0219i nu am nicio grij\u0103. Vreau doar ca lucrurile s\u0103 fie f\u0103cute corect, potrivit legii. Nu are voie s\u0103 foloseasc\u0103 numele Becali pentru hotelul din Venus, pentru nicio afacere f\u0103r\u0103 acordul meu\u201d, a \u00eencheiat rom\u00e2nul stabilit de ani buni \u00een Germania, potrivit Cancan.",
        "summary": "Ovidiu Christian Altmann, un rom\u00e2n stabilit \u00een Germania, \u00eel acuz\u0103 pe Gigi Becali c\u0103 i-a furat brandul \u201eBecali\u201d .\nBecali Hotel s-a deschis \u00een iunie.\n\u201eAm v\u0103zut c\u0103 d\u00e2nsul \u0219i-a inaugurat un hotel \u00een Venus, care poart\u0103 numele Becali Hotel.\nProbleme pentru Gigi BecaliB\u0103rbatul nu \u00een\u021belege cum OSIM a acceptat ca Gigi Becali s\u0103 foloseasc\u0103 numele brandului \u0219i a precizat c\u0103 va lua atitudine \u00een cel mai scurt timp.\n\u00cen cele din urm\u0103, Gigi Becali a f\u0103cut, totu\u0219i, ceva \u0219i a \u00eenregistrat marca la OSIM, dar dup\u0103 mine."
    },
    {
        "title": "Alimentul comun care reduce riscul de deces",
        "text": "Alimentul comun care reduce riscul de deces. Nutri\u021bionist: Ar fi ideal s\u0103-l consum\u0103m de dou\u0103 ori pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103.\n\n\u00cen ciuda faptului c\u0103 exist\u0103 numeroase \u00eengrijor\u0103ri cu privire la c\u00e2t de periculos ar fi consumul de pe\u0219te pentru s\u0103n\u0103tate, Mihaela Bilic a dezmin\u021bit miturile legate de acest aliment, preciz\u00e2nd c\u0103 ar fi indicat s\u0103 se consume pe\u0219te de cel pu\u021bin dou\u0103 ori pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103.\n\nTe-ar mai interesa: \u201eDe ce nu reu\u0219esc s\u0103 sl\u0103besc?\u201d Opt motive pentru c...\n\n\u00cen acela\u0219i timp, medicul nutri\u021bionist a subliniat, c\u0103 ar fi indicat s\u0103 se alterneze speciile de pe\u0219ti consumate.\n\n\n\nAlimentul comun care reduce riscul de deces\n\n\u00centr-o postare pe Facebook, Mihaela Bilic a vrut s\u0103 l\u0103mureasc\u0103 toate aspectele legate de consumul de pe\u0219te, dac\u0103 este s\u0103n\u0103tos sau, dimpotriv\u0103, periculos.\n\n\u201eNutri\u021bia \u0219i religia s-au pus de acord: pe\u0219tele este valoros \u0219i esen\u021bial \u00een echilibrul alimentar. Ca urmare, \u00een orice post exist\u0103 dezlegare la pe\u0219te. Beneficiile consumului de pe\u0219te sunt incontestabile, nu da\u021bi vina pe contaminarea cu mercur sau cre\u0219terea intensiv\u0103, ca s\u0103 nu m\u00e2nca\u021bi pe\u0219te.\n\nConsumul de pe\u0219te de 2 ori pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 reduce cu 36% riscul de deces prin boli coronariene \u0219i cu 17% riscul de deces \u00een general. Cercet\u0103torii de la \u0219coala de S\u0103n\u0103tate public\u0103 de la Harvard au ajuns la o concluzie surprinz\u0103toare: a nu m\u00e2nca pe\u0219te este mai grav \u0219i mai d\u0103un\u0103tor pentru s\u0103n\u0103tate dec\u00e2t a m\u00e2nca pe\u0219te contaminat cu mercur.\n\nTe-ar mai interesa: Cum s\u0103 atragi dragostea \u0219i bun\u0103starea \u00een casa ta. ...\n\n\u00cen realitate, cantitatea de mercur ce poate fi prezent\u0103 \u00een pe\u0219tele gras precum somonul sau p\u0103str\u0103vul este foarte mic\u0103 \u0219i devine neglijabil\u0103 \u00een cazul pe\u0219tilor mici de tip sardin\u0103 sau hamsie.\n\nAvantajele consumului de pe\u0219te\n\nC\u00e2t despre avantaje, pe\u0219tele este principala surs\u0103 de gr\u0103simi omega 3, esen\u021biale pentru s\u0103n\u0103tatea cardiovascular\u0103 \u0219i cu rol crucial \u00een func\u021bionarea creierului \u0219i retinei. Persoanele care consum\u0103 pe\u0219te \u00een mod regulat sunt protejate de \u00eemb\u0103tr\u00e2nirea pielii \u0219i a ochilor, de parkinson \u0219i Alzheimer \u0219i fac mai rar depresie. Riscul de demen\u021b\u0103 senil\u0103 scade cu 30%, iar bolile inflamatorii de tip artroz\u0103 sunt \u0219i ele considerabil reduse.\n\n\n\nTe-ar mai interesa: Este aspirina bun\u0103 pentru tine? 5 beneficii uimito...\n\nNutri\u021bionist: Ar fi ideal s\u0103-l consum\u0103m de dou\u0103 ori pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103\n\nDincolo de beneficiile acizilor gra\u0219i omega 3, pe\u0219tele are \u0219i alte virtu\u021bi:\n\nIndiferent c\u0103 este de ap\u0103 s\u0103rat\u0103 sau ap\u0103 dulce, pe\u0219tele reprezint\u0103 o surs\u0103 excelent\u0103 de proteine. Ca \u0219i \u00een cazul c\u0103rnii, con\u021bine 18-22 g proteine/100 g produs. E vorba de proteine complete, cu to\u021bi aminoacizii esen\u021biali prezen\u021bi. Spre deosebire de proteinele din carnea de vit\u0103 \u0219i pui, cele din pe\u0219te sunt mai u\u0219or de digerat, con\u021bin mai pu\u021bin colagen \u0219i elastin\u0103. Campion la acest capitol este codul eglefin care are indice de digestibilitate de 100%.\n\nTe-ar mai interesa: Alimentul comun care reduce riscul de deces. Nutri...\n\nDe c\u00e2te ori pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 e bine s\u0103 m\u00e2nc\u0103m pe\u0219te\n\nAlt\u0103 calitate deloc neglijabil\u0103: con\u021binutul bogat de seleniu, zinc \u0219i vitamina B12, trei micronutrien\u021bi care \u00eencetinesc \u00eemb\u0103tr\u00e2nirea celular\u0103 \u0219i lupt\u0103 \u00eempotriva stresului oxidativ. Sardina \u0219i heringul sunt cei mai boga\u021bi \u00een vitamina B12.\n\nGr\u0103simea de pe\u0219te con\u021bine vitamina E \u0219i vitamina D, nutrien\u021bi esen\u021biali pentru rezisten\u021ba scheletului \u0219i a sistemul imunitar. Campioni sunt somonul \u0219i lupul de mare. Toate speciile marine con\u021bin iod, element indispensabil pentru fabricarea hormonilor tiroidieni. De la metabolism, la memorie \u0219i siluet\u0103, lipsa de iod dezechilibreaz\u0103 tot organismul.\n\nTe-ar mai interesa: Cinci semne c\u0103 ai un risc crescut de CANCER, potri...\n\nIdeal ar fi s\u0103 m\u00e2nc\u0103m pe\u0219te de minim 2 ori/s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, din care o dat\u0103 s\u0103 fie pe\u0219te gras. Varia\u021bi speciile de pe\u0219te \u0219i modul de g\u0103tit: proasp\u0103t sau congelat, afumat sau \u00een conserv\u0103, pe gr\u0103tar, la cuptor, la abur sau pr\u0103jit, sub form\u0103 de ciorb\u0103, saramur\u0103 sau sushi cu pe\u0219te crud, important este s\u0103 \u00eel includem \u00een meniu c\u00e2t mai des\u201d, a scris Mihaela Bilic pe Facebook.\n\nInforma\u021biile prezentate \u00een acest website au caracter informativ \u0219i nu \u00eenlocuiesc diagnosticul medical sau prospectul produselor. Orice decizie privind s\u0103n\u0103tatea dumneavoastr\u0103 trebuie luat\u0103 doar \u00een urma consult\u0103rii medicului.",
        "summary": "Alimentul comun care reduce riscul de deces.\nAlimentul comun care reduce riscul de deces\u00centr-o postare pe Facebook, Mihaela Bilic a vrut s\u0103 l\u0103mureasc\u0103 toate aspectele legate de consumul de pe\u0219te, dac\u0103 este s\u0103n\u0103tos sau, dimpotriv\u0103, periculos.\nConsumul de pe\u0219te de 2 ori pe s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 reduce cu 36% riscul de deces prin boli coronariene \u0219i cu 17% riscul de deces \u00een general.\nTe-ar mai interesa: Alimentul comun care reduce riscul de deces.\nGr\u0103simea de pe\u0219te con\u021bine vitamina E \u0219i vitamina D, nutrien\u021bi esen\u021biali pentru rezisten\u021ba scheletului \u0219i a sistemul imunitar."
    },
    {
        "title": "C\u0103utare pe net a turi\u0219tilor care viziteaz\u0103 Rom\u00e2nia: \u201eApa de la robinet e potabil\u0103 \u00een Bucure\u015fti?\u201d. Care sunt punctele de interes",
        "text": "Centrul Vechi, vila lui Nicolae Ceau\u015fescu, Parcul Her\u0103str\u0103u \u015fi Caru\u2019 cu Bere sunt cele mai atractive puncte de interes pentru turi\u015ftii care viziteaz\u0103 Bucure\u015ftiul. Castelul Bran este prima op\u0163iune pentru o excursie de o zi. La capitolul \u201dcele mai c\u0103utate sintagme \u015fi \u00eentreb\u0103ri despre Bucure\u015fti ale turi\u015ftilor str\u0103ini\u201d, pe primul loc se afl\u0103 \u201dCe evenimente sunt \u00een Bucure\u015fti?\u201d, urmat\u0103 de \u201dEste Bucure\u015ftiul un ora\u015f sigur?\u201d, toate acestea conform unei analize realizate de platforma Visit Bucharest Today.\n\n\u201dApa de la robinet e potabil\u0103 \u00een Bucure\u015fti?\u201d, printre c\u0103ut\u0103rile turi\u015ftilor care ne viziteaz\u0103 \u0163ara. Care sunt punctele de interes\n\nScopul analizei, efectuate pe un num\u0103r de 52.000 de c\u0103ut\u0103ri specifice \u00een platforma web \u015fi pe aplica\u0163ia de Android, \u00een perioada mai-iulie, a fost de a oferi o imagine a celor mai atractive puncte de interes pentru turi\u015ftii str\u0103ini care viziteaz\u0103 Capitala Rom\u00e2niei.\n\nConform datelor Visit Bucharest Today, aproximativ 60% dintre utilizatorii platformei sunt vorbitori de limba englez\u0103, urma\u0163i de german\u0103 (2,62%), ebraic\u0103 (1,90%), francez\u0103 (1,70%), olandez\u0103 (1,70%), rus\u0103 (1,46%), italian\u0103 (1,47%) \u015fi greac\u0103 (1,42%).\n\nCele mai c\u0103utate atrac\u0163ii \u015fi obiective turistice din Bucure\u015fti de c\u0103tre turi\u015ftii str\u0103ini sunt, \u00een ordine: Centrul Vechi, F\u00e2nt\u00e2nile \u015fi spectacolul Simfonia Apei, Palatul Parlamentului, Ateneul Rom\u00e2n, atedrala M\u00e2ntuirii Neamului.\n\nCele mai c\u0103utate muzee din Bucure\u015fti de c\u0103tre turi\u015ftii str\u0103ini sunt, \u00een ordine: Vila lui Ceau\u015fescu \u2013 Palatul Prim\u0103verii, Muzeul Grigore Antipa, Muzeul Na\u0163ional de Art\u0103, Muzeul Satului, Muzeul \u0162\u0103ranului Rom\u00e2n\u00e2\n\nCele mai c\u0103utate parcuri \u015fi gr\u0103dini din Bucure\u015fti de c\u0103tre turi\u015ftii str\u0103ini: Parcul Her\u0103str\u0103u, Gr\u0103dina Botanic\u0103, Parcul Ci\u015fmigiu.\n\nCele mai c\u0103utate restaurante din Bucure\u015fti de c\u0103tre turi\u015ftii str\u0103ini: Caru\u2019 cu Bere, Hanul lui Manuc, Ber\u0103ria H, Hard Rock Cafe.\n\nDe asemenea, mai sunt c\u0103ut\u0103ri \u015fi de genul: \u201dApa de la robinet este potabil\u0103 \u00een Bucure\u015fti?\u201d, \u201dCum folosesc transportul \u00een comun \u00een Bucure\u015fti?\u201d, \u201dCe pot face \u00een Bucure\u015fti \u00een acest weekend?\u201d, \u201dCazinourile din Bucure\u015fti\u201d.\n\nCele mai c\u0103utate destina\u0163ii de tip excursii de o zi (one day trips) cu plecare din Bucure\u015fti de c\u0103tre turi\u015ftii str\u0103ini: Castelul Bran, Constan\u0163a, Bra\u015fov, Castelul Pele\u015f. Visit Bucharest Today este cel mai accesat ghid online al Bucure\u015ftiului de c\u0103tre vorbitorii de limb\u0103 englez\u0103 afla\u0163i \u00een Capital\u0103 \u015fi de c\u0103tre cet\u0103\u0163enii str\u0103ini care inten\u0163ioneaz\u0103 s\u0103 viziteze ora\u015ful.\n\nPlatforma este prezent\u0103 pe web, unde poate fi accesat\u0103 pe domeniul visitbucharest.today, dar \u015fi pe Google Play, unde aplica\u0163ia este desc\u0103rcat\u0103 \u015fi folosit\u0103 de c\u0103tre utilizatorii dispozitivelor cu Android care viziteaz\u0103 Capitala.",
        "summary": "Centrul Vechi, vila lui Nicolae Ceau\u015fescu, Parcul Her\u0103str\u0103u \u015fi Caru\u2019 cu Bere sunt cele mai atractive puncte de interes pentru turi\u015ftii care viziteaz\u0103 Bucure\u015ftiul.\n\u201dApa de la robinet e potabil\u0103 \u00een Bucure\u015fti?\u201d, printre c\u0103ut\u0103rile turi\u015ftilor care ne viziteaz\u0103 \u0163ara.\nCele mai c\u0103utate restaurante din Bucure\u015fti de c\u0103tre turi\u015ftii str\u0103ini: Caru\u2019 cu Bere, Hanul lui Manuc, Ber\u0103ria H, Hard Rock Cafe.\nDe asemenea, mai sunt c\u0103ut\u0103ri \u015fi de genul: \u201dApa de la robinet este potabil\u0103 \u00een Bucure\u015fti?\u201d, \u201dCum folosesc transportul \u00een comun \u00een Bucure\u015fti?\u201d, \u201dCe pot face \u00een Bucure\u015fti \u00een acest weekend?\u201d, \u201dCazinourile din Bucure\u015fti\u201d.\nCele mai c\u0103utate destina\u0163ii de tip excursii de o zi (one day trips) cu plecare din Bucure\u015fti de c\u0103tre turi\u015ftii str\u0103ini: Castelul Bran, Constan\u0163a, Bra\u015fov, Castelul Pele\u015f."
    },
    {
        "title": "Generalul de fier! Cine este noul erou al Ucrainei ale c\u0103rei ac\u021biuni \u201evor fi amintite de istorie\u201d?",
        "text": "Ucraina poate spune acum c\u0103 are o nou\u0103 emblem\u0103 na\u021bional\u0103. Este vorba despre generalul Valeriy Zaluzhny care reprezint\u0103 la momentul de fa\u021b\u0103 un exemplu de rezisten\u021b\u0103 \u00eempotriva inamicului, un lider militar adorat \u0219i aplaudat de c\u0103tre poporul ucrainian\n\n\u201eMul\u021bumit\u0103 comandantului suprem Zaluzhny, \u00eencrederea noastr\u0103 \u00een noi \u00een\u0219ine \u0219i \u00een victoria noastr\u0103 a revenit\u201d, a scris pe Facebook Volodymyr Omelian, un fost ministru al Transporturilor de la Kiev. Iar acesta este doar unul din mul\u021bimea de mesaje de apreciere de care se bucur\u0103 acum generalul. Doar luna trecut\u0103, cu ocazia s\u0103rb\u0103toririi v\u00e2rstei de 49 de ani, i-a adus aplauze din \u00eentreaga \u021bar\u0103, ucrainenii folosind re\u021belele de socializare pentru a-\u0219i felicita eroul, scrie Kyiv Post.\n\n\u00cen acea\u0219i m\u0103sur\u0103, revista american\u0103 TIME l-a numit \u00een acest an pe Zaluzhny unul dintre cei mai influen\u021bi 100 de oameni din lume, al\u0103turi de pre\u0219edintele ucrainean Volodimir Zelenski. Zaluzhny a fost numit \u0219ef al comandamentului militar din nord \u00een 2019, iar apoi a fost promovat comandant-\u0219ef al for\u021belor armate ucrainene \u00een iulie 2021 de c\u0103tre \u0219eful statului.\n\nCu ce s-a remarcat Zaluzhny?\n\nGeneralul Valeriy Zaluzhny este cel care a perturbat planul ini\u021bial al Rusiei de a cuceri rapid Kievul. Acesta, \u00eempreun\u0103 cu echipa sa, au dat dovad\u0103 de o rezisten\u021b\u0103 \u00eenver\u0219unat\u0103 care a for\u021bat astfel Moscova s\u0103 \u00ee\u0219i concentreze atacurile \u00een estul \u0219i sudul \u021b\u0103rii.\n\nDe\u0219i Zaluzhny nu a acordat niciun interviu presei de la \u00eenceputul r\u0103zboiului, presa local\u0103 l-a supranumit \u201egeneralul de fier\u201d al Ucrainei. Astfel, Zaluzhny \u201es-a dovedit a fi mintea militar\u0103 de care \u021bara sa avea nevoie\u201d, a declarat pre\u0219edintele Statului Major al SUA, Mark Milley, care a precizat c\u0103 ac\u021biunile generalului \u201evor fi amintite de istorie\u201d.\n\nNoua elit\u0103 militar\u0103\n\nPlanurile Rusiei privind \u201eo schimbare a puterii \u0219i a orient\u0103rii geopolitice a Ucrainei au fost ruinate cu succes\u201d, a scris Zaluzhny pe Facebook la dou\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni dup\u0103 \u00eenceperea invaziei. \u201eIndiferent c\u00e2t de dificil este pentru noi, (acest r\u0103zboi) cu siguran\u021b\u0103 nu ne va face de ru\u0219ine\u201d, a a ad\u0103ugat acesta.\n\nAnatoly Oktysiuk, un analist de la Democracy House, \u0219i \u00een acela\u0219i timp un think tank ucrainean, a declarat c\u0103 Zaluzhny este \u201ecompetent \u0219i nu are vechea mentalitate sovietic\u0103\u201d, c\u00e2ndva tipic\u0103 \u00een r\u00e2ndul v\u00e2rfurilor de comand\u0103 din Ucraina. \u201eEste un patriot, nu este corupt \u0219i a fost bine preg\u0103tit, inclusiv \u00een Occident\u201d, a aad\u0103ugat Oktysiuk.\n\nGelozie politic\u0103?\n\n\u00cenc\u0103 de la numirea \u00een func\u021bie din 2019, generalul de armat\u0103 a prioretizat reformele militare pentru a \u00eendeplini standardele alian\u021bei NATO, la care Ucraina dore\u0219te s\u0103 adere \u00een ciuda opozi\u021biei Rusiei. Iar c\u00e2teva luni mai t\u00e2rziu, el a avertizat cu privire la \u201eamenin\u021barea unei agresiuni majore\u201d din partea Moscovei.\n\n\u201eTrebuie s\u0103 ne preg\u0103tim pentru aceasta\u201d, a declarat Zaluzhny la acel moment, tat\u0103 a dou\u0103 fiice, dintre care una serve\u0219te \u00een armat\u0103. Astfel, subliniind rolul s\u0103u ca membru al tinerei genera\u021bii de ofi\u021beri cu experien\u021b\u0103 de lupt\u0103 \u00eempotriva separati\u0219tilor, el a cerut comandamentului militar ucrainean s\u0103 \u201efoloseasc\u0103 toate mijloacele\u201d pentru \u201ea-i \u021bine \u00een via\u021b\u0103 \u0219i s\u0103n\u0103to\u0219i pe solda\u021bii ucrainieni\u201d.\n\nPopularitatea sa a st\u00e2rnit, potrivit unor rapoarte media, gelozia anturajului lui Zelenski, chiar dac\u0103 Zaluzhny nu a semnalat niciodat\u0103 vreo ambi\u021bie politic\u0103, iar declara\u021biile sale publice sunt foarte rare. \u00cen iulie, Zelenski a criticat pentru prima dat\u0103 o decizie luat\u0103 de armat\u0103, care anun\u021base restric\u021bii privind circula\u021bia rezervi\u0219tilor \u00eentre diferite p\u0103r\u021bi ale \u021b\u0103rii.\n\nDar el a atenuat imediat impactul cuvintelor sale, spun\u00e2nd c\u0103 a fost vorba de \u201eun detaliu, absolut nimic\u201d. \u201eNu exist\u0103 nicio ne\u00een\u021belegere \u00eentre mine \u0219i comandamentul armatei\u201d, a declarat la acea vreme Zelenski.",
        "summary": "Zaluzhny a fost numit \u0219ef al comandamentului militar din nord \u00een 2019, iar apoi a fost promovat comandant-\u0219ef al for\u021belor armate ucrainene \u00een iulie 2021 de c\u0103tre \u0219eful statului.\n\u201eIndiferent c\u00e2t de dificil este pentru noi, (acest r\u0103zboi) cu siguran\u021b\u0103 nu ne va face de ru\u0219ine\u201d, a a ad\u0103ugat acesta.\n\u201eEste un patriot, nu este corupt \u0219i a fost bine preg\u0103tit, inclusiv \u00een Occident\u201d, a aad\u0103ugat Oktysiuk.\n\u201eTrebuie s\u0103 ne preg\u0103tim pentru aceasta\u201d, a declarat Zaluzhny la acel moment, tat\u0103 a dou\u0103 fiice, dintre care una serve\u0219te \u00een armat\u0103.\nDar el a atenuat imediat impactul cuvintelor sale, spun\u00e2nd c\u0103 a fost vorba de \u201eun detaliu, absolut nimic\u201d."
    },
    {
        "title": "La grani\u021ba dintre \u0219tiin\u021b\u0103 \u0219i paranormal. Un caz uluitor a demonstrat conexiunea dintre fra\u021bii gemeni",
        "text": "Povestea gemenelor a \u00eenceput \u00een 1974, c\u00e2nd s-au n\u0103scut, \u00een Coreea de Sud. Un an mai t\u00e2rziu, una din ele s-a r\u0103t\u0103cit de familie, a ajuns mai \u00eent\u00e2i \u00eentr-un spital, apoi a fost adoptat\u0103 de un cuplu din Statele Unite ale Americii. Gemenele s-au reg\u0103sit \u00een 2020, atunci c\u00e2nd cea care a crescut \u00een SUA a oferit o mostr\u0103 de ADN unui program dedicat identific\u0103rii copiilor pierdu\u021bi de familiile din Coreea de Sud. Aveau 46 de ani.\n\nOamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 le-au f\u0103cut leg\u0103tura \u0219i apoi le-au supus la o serie de teste \u0219i analize, vr\u00e2nd s\u0103 g\u0103seasc\u0103 deosebirile \u0219i asem\u0103n\u0103rile \u00eentre gemene care au crscut separat \u00eencep\u00e2nd de la v\u00e2rsta de 1 an. Rezultatele ob\u021binute subliniaz\u0103 rolul fondului genetic, dar \u0219i pe cel al mediului \u00een care cre\u0219te un copil.\n\nInteligen\u021ba nu \u021bine de mo\u0219tenirea genetic\u0103\n\nUna dintre diferen\u021bele dintre gemene vizeaz\u0103 scorurile ob\u021binute la testele de inteligen\u021b\u0103. \u00centre cele dou\u0103 femei a fost \u00eenregistrat\u0103 o diferen\u021b\u0103 de 16 puncte, asta \u00een timp ce statisticile indic\u0103 faptul c\u0103 ar fi trebuit s\u0103 aib\u0103 rezultate similare. Acest rezultat d\u0103 peste cap teoria conform c\u0103reia inteligen\u021ba uman\u0103 depinde, \u00een propor\u021bie de 80%, de genele mo\u0219tenite de la cei doi p\u0103rin\u021bi. Drept urmare, av\u00e2nd acest exemplu, oamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 sunt de p\u0103rere c\u0103 trebuie luat\u0103 \u00een calcul o reg\u00e2ndire a rela\u021biei inteligen\u021bei cu genele pe care le mo\u0219tenim, dar \u0219i cu mediul \u00een care am crescut.\n\n\u00cen ceea ce prive\u0219te asem\u0103n\u0103rile, acestea au fost g\u0103site \u00een personalitatea, stima de sine, s\u0103n\u0103tatea mintal\u0103, satisfac\u021bia la locul de munc\u0103 \u0219i istoricul medical al fiec\u0103rei femei. Aceste similitudini sunt \u00een \u00een concordan\u021b\u0103 cu influen\u021ba genetic\u0103 g\u0103sit\u0103 de studiul Minnesota privind gemenii crescu\u021bi separat \u0219i alte studii conexe.\n\nS-a putut observa c\u0103 testele efectuate pe gemene au identificat o serie clar\u0103 de asem\u0103n\u0103ri \u00eentre ele. Totu\u0219i, nu au putut s\u0103 stabileasc\u0103 \u0219i care este cauza existen\u021bei acestora.\n\nCele dou\u0103 femei au fost crescut \u00een medii diferite, at\u00e2t \u00een ceea ce prive\u0219te familiile din care au f\u0103cut parte, dar \u0219i \u00een ceea ce prive\u0219te mediul cultural. \u00cen SUA, accentul este pus pe individ, \u00een timp ce \u00een Coreea accentul cade pe comunitate. Se pare c\u0103 \u0219i acest aspect a avut un rol foarte important \u00een rezultatele studiului.",
        "summary": "Un an mai t\u00e2rziu, una din ele s-a r\u0103t\u0103cit de familie, a ajuns mai \u00eent\u00e2i \u00eentr-un spital, apoi a fost adoptat\u0103 de un cuplu din Statele Unite ale Americii.\nGemenele s-au reg\u0103sit \u00een 2020, atunci c\u00e2nd cea care a crescut \u00een SUA a oferit o mostr\u0103 de ADN unui program dedicat identific\u0103rii copiilor pierdu\u021bi de familiile din Coreea de Sud.\n\u00centre cele dou\u0103 femei a fost \u00eenregistrat\u0103 o diferen\u021b\u0103 de 16 puncte, asta \u00een timp ce statisticile indic\u0103 faptul c\u0103 ar fi trebuit s\u0103 aib\u0103 rezultate similare.\nCele dou\u0103 femei au fost crescut \u00een medii diferite, at\u00e2t \u00een ceea ce prive\u0219te familiile din care au f\u0103cut parte, dar \u0219i \u00een ceea ce prive\u0219te mediul cultural.\nSe pare c\u0103 \u0219i acest aspect a avut un rol foarte important \u00een rezultatele studiului."
    },
    {
        "title": "7 lec\u0163ii de succes pe timp de criz\u0103",
        "text": "X\n\nSite-ul nostru utilizeaz\u0103 fi\u015fiere de tip Cookie pentru a personaliza \u0219i \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi experien\u021ba ta. Te inform\u0103m c\u0103 ne-am actualizat politicile, pentru a ne alinia celor mai recente modific\u0103ri propuse de Regulamentul (UE) 2016/679, privind protec\u021bia persoanelor fizice, \u00een ceea ce prive\u0219te prelucrarea datelor cu caracter personal \u0219i privind libera circula\u021bie a acestor date.\n\n\u00cenainte de a continua navigarea pe site-ul nostru, te rug\u0103m s\u0103 aloci timpul necesar pentru a citi \u0219i \u00een\u021belege con\u021binutul Termeni \u0219i Condi\u021bii (con\u021bine Politica de Confiden\u021bialitate \u0219i Politica privind fi\u0219ierele de tip Cookie). Prin continuarea navig\u0103rii pe site-ul nostru confirmi acceptarea utiliz\u0103rii fi\u015fierelor de tip Cookie conform Politicii de Cookie.\n\nNu uita totu\u0219i c\u0103 po\u021bi modifica \u00een orice moment set\u0103rile acestor fi\u015fiere urm\u00e2nd instruc\u021biunile din Politica de Cookie.",
        "summary": "XSite-ul nostru utilizeaz\u0103 fi\u015fiere de tip Cookie pentru a personaliza \u0219i \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi experien\u021ba ta.\nTe inform\u0103m c\u0103 ne-am actualizat politicile, pentru a ne alinia celor mai recente modific\u0103ri propuse de Regulamentul (UE) 2016/679, privind protec\u021bia persoanelor fizice, \u00een ceea ce prive\u0219te prelucrarea datelor cu caracter personal \u0219i privind libera circula\u021bie a acestor date.\n\u00cenainte de a continua navigarea pe site-ul nostru, te rug\u0103m s\u0103 aloci timpul necesar pentru a citi \u0219i \u00een\u021belege con\u021binutul Termeni \u0219i Condi\u021bii (con\u021bine Politica de Confiden\u021bialitate \u0219i Politica privind fi\u0219ierele de tip Cookie).\nPrin continuarea navig\u0103rii pe site-ul nostru confirmi acceptarea utiliz\u0103rii fi\u015fierelor de tip Cookie conform Politicii de Cookie.\nNu uita totu\u0219i c\u0103 po\u021bi modifica \u00een orice moment set\u0103rile acestor fi\u015fiere urm\u00e2nd instruc\u021biunile din Politica de Cookie."
    },
    {
        "title": "Caz de groaz\u0103 la mare. Tone de carne expirat\u0103 de trei ani, descoperite de inspectorii ANPC \u00een Costine\u0219ti",
        "text": "Pre\u015fedintele Autorit\u0103\u0163ii Na\u0163ionale pentru Protec\u0163ia Consumatorilor, Horia Constantinescu, a declarat, duminic\u0103, pentru News.ro, c\u0103 ac\u0163iunea de control a fost coordonat\u0103 de c\u0103tre structurile din cadrul Ministerului Afacerilor Interne, iar la verific\u0103ri au fost prezen\u0163i, pe l\u00e2ng\u0103 comisarii ANPC, \u015fi reprezentan\u0163i ai ANAF \u015fi ai Inspectoratului Teritorial de Munc\u0103.\n\n\u201eA fost vizat\u0103 activitatea unui singur operator economic cu multe puncte de lucru deschise \u00een Costine\u015fti. Informa\u0163iile pe care le primisem \u015fi noi \u015fi colegii no\u015ftri legate de punerea pe pia\u0163\u0103 a unor produse \u00een afara termenului de durabilitate minimal\u0103 s-au confirmat.\n\nAu fost g\u0103site cantit\u0103\u0163i importante de carne, cantit\u0103\u0163i importante de mirodenii, cantit\u0103\u0163i importante de mur\u0103turi, de multe materii prime \u00een afara termenului de durabilitate minimal\u0103, asta \u00eensemn\u00e2nd c\u00e2\u0163iva ani, chiar dac\u0103 la mirodenii vorbim de trei, patru ani \u015fi la produsele din carne putem vorbi de 2-3 ani de c\u00e2nd ie\u015fiser\u0103 \u00een afara termenului de consum\u201d, a afirmat Horia Constantinescu.\n\nM\u0103rfurile expirate urmeaz\u0103 s\u0103 fie distruse de societ\u0103\u021bi specializate\n\nEl a mai ad\u0103ugat c\u0103 \u00een activitatea sa de cinci ani de comisar ANPC nu a mai \u00eent\u00e2lnit vreodat\u0103 nereguli de un asemenea nivel.\n\nM\u0103rfurile expirate urmeaz\u0103 s\u0103 fie distruse de c\u0103tre societ\u0103\u0163i specializate \u00een acest sens.\n\nPre\u0219edintele ANPC a mai explicat c\u0103 autoritatea nu poate ridica c\u00e2teva tone de carne expirate, deoarece nu dispune de camere de frig. \u00cen plus, niciuna dintre structurile participante nu are spa\u021bii de depozitare.\n\n\u00cen cauz\u0103 vor fi trimise societ\u0103\u0163ile de incinerare ce vor proceda la distrugerea \u00eentregii cantit\u0103\u0163i.\n\nAceste controale au \u00eenceput s\u00e2mb\u0103t\u0103 dup\u0103 amiaz\u0103 \u015fi s-au finalizat duminic\u0103 diminea\u0163\u0103. Horia Constantinescu a men\u0163ionat c\u0103 ANPC nu a aplicat deocamdat\u0103 sanc\u0163iuni \u00een urma acestui control deoarece ac\u0163iunea a fost a Ministerului Afacerilor Interne, care urmeaz\u0103 s\u0103 stabileasc\u0103 dac\u0103 \u00een acest caz se va \u00eentocmi dosar penal.\n\nDe asemenea, \u015fi celelalte structuri de control \u00ee\u015fi vor centraliza datele rezultate \u00een urma acestei ample verific\u0103ri, potrivit \u0219tiripesurse.ro.",
        "summary": "\u201eA fost vizat\u0103 activitatea unui singur operator economic cu multe puncte de lucru deschise \u00een Costine\u015fti.\nM\u0103rfurile expirate urmeaz\u0103 s\u0103 fie distruse de societ\u0103\u021bi specializateEl a mai ad\u0103ugat c\u0103 \u00een activitatea sa de cinci ani de comisar ANPC nu a mai \u00eent\u00e2lnit vreodat\u0103 nereguli de un asemenea nivel.\nM\u0103rfurile expirate urmeaz\u0103 s\u0103 fie distruse de c\u0103tre societ\u0103\u0163i specializate \u00een acest sens.\nPre\u0219edintele ANPC a mai explicat c\u0103 autoritatea nu poate ridica c\u00e2teva tone de carne expirate, deoarece nu dispune de camere de frig.\nHoria Constantinescu a men\u0163ionat c\u0103 ANPC nu a aplicat deocamdat\u0103 sanc\u0163iuni \u00een urma acestui control deoarece ac\u0163iunea a fost a Ministerului Afacerilor Interne, care urmeaz\u0103 s\u0103 stabileasc\u0103 dac\u0103 \u00een acest caz se va \u00eentocmi dosar penal."
    },
    {
        "title": "Piedone, pierdere de suflet. Cele mai dragi lucruri, depuse pentru cau\u021biune",
        "text": "Cristian Popescu Piedone, pus de procurorii DNA sub control judiciar pe cau\u021biune de 1,5 milioane de lei, a renun\u021bat la unele dintre cele mai de pre\u021b lucruri ale sale pentru acoperirea acestei sume.\n\nFostul primar al Sectorului 5 a l\u0103sat la DNA actele unui imobil \u0219i mai multe ma\u0219ini de epoc\u0103, bunuri ce vor fi indisponibilizate de procurori.\n\nPiedone a renun\u021bat la cele trei Cadillacuri din anii 1968, 1973 \u015fi 1974, un Oldsmobile din 1959 \u015fi un Mercedes din 1966.\n\nFostul edil al Sectorului 5 a fost condamnat \u00een dosarul Colectiv la patru ani de \u00eenchisoare\n\nPiedone obi\u0219nuia s\u0103 \u00eenchirieze ma\u0219inile la nun\u021bi \u0219i alte evenimente, cer\u00e2nd \u00eentre 80 \u0219i 125 de euro pentru o ma\u0219in\u0103.\n\nFostul primar a fost pus sub control judiciar pe cau\u0163iune, stabilit\u0103 la 1,5 milioane de lei, \u00een dosarul \u00een care este acuzat de abuz \u00een serviciu \u015fi fals \u00een leg\u0103tur\u0103 cu autorizarea clubului Colectiv.\n\nReamintim c\u0103 fostul primar al Sectorului 5 a fost condamnat la patru ani de \u00eenchisoare cu executare \u00een dosarul Colectiv.\n\nDup\u0103 aflarea sentin\u021bei, Piedone a fost vizibil tulburat, preciz\u00e2nd c\u0103 s-ar jertfi dac\u0103 ar putea readuce via\u021ba celor care au decedat \u00een Colectiv.\n\n\u201eAst\u0103zi, prin condamnarea mea\u2026 \u2013 m-a\u015f putea jertfi, dac\u0103 a\u015f putea s\u0103 \u00eenvii cele 47 de victime, n-a\u015f ezita. Sunt al\u0163ii care stau ascun\u015fi, \u00een spatele paravanelor, st\u0103 vidul de legisla\u0163ie, multe alte lucruri. Nu e timp, nu e cazul \u015fi acum. M\u0103 duc cu demnitate, cu onoare \u015fi respect. Dac\u0103 justi\u0163ia a considerat asta, tr\u0103im pe p\u0103m\u00e2nt, nu \u00een ceruri. Mai devreme sau mai t\u00e2rziu, \u015fi desecretizare, \u015fi multe alte lucruri, vor ie\u015fi la iveal\u0103\u201d, a declarat \u00een 12 mai Piedone.\n\n\u00cen prima instan\u021b\u0103,, Tribunalul Bucure\u015fti i-a dat 8 ani \u015fi 6 luni de \u00eenchisoare cu executare, \u00eens\u0103 judec\u0103torii de la CAB au admis apelul primarului \u015fi au decis sc\u0103derea pedepsei la 4 ani \u00eenchisoare cu executare.",
        "summary": "Piedone a renun\u021bat la cele trei Cadillacuri din anii 1968, 1973 \u015fi 1974, un Oldsmobile din 1959 \u015fi un Mercedes din 1966.\nFostul primar a fost pus sub control judiciar pe cau\u0163iune, stabilit\u0103 la 1,5 milioane de lei, \u00een dosarul \u00een care este acuzat de abuz \u00een serviciu \u015fi fals \u00een leg\u0103tur\u0103 cu autorizarea clubului Colectiv.\nReamintim c\u0103 fostul primar al Sectorului 5 a fost condamnat la patru ani de \u00eenchisoare cu executare \u00een dosarul Colectiv.\nDup\u0103 aflarea sentin\u021bei, Piedone a fost vizibil tulburat, preciz\u00e2nd c\u0103 s-ar jertfi dac\u0103 ar putea readuce via\u021ba celor care au decedat \u00een Colectiv.\nMai devreme sau mai t\u00e2rziu, \u015fi desecretizare, \u015fi multe alte lucruri, vor ie\u015fi la iveal\u0103\u201d, a declarat \u00een 12 mai Piedone."
    },
    {
        "title": "Donald Trump este favoritul aleg\u0103torilor republicani! Triumf la conferin\u021ba conservatorilor din Dallas",
        "text": "Fostul pre\u0219edinte Trump a c\u00e2\u0219tigat o majoritate confortabil\u0103 a voturilor la sondajul Conferin\u021bei de Ac\u021biune Politic\u0103 Conservatoare (CPAC), men\u021bin\u00e2ndu-\u0219i pozi\u021bia de favorit pentru nominalizarea republican\u0103 la pre\u0219edin\u021bia din 2024.\n\nOrganizatorii au anun\u021bat la conven\u021bia CPAC din Texas c\u0103 Trump a c\u00e2\u0219tigat 69 la sut\u0103 din voturi, urmat de guvernatorul Florida Ron DeSantis (r) cu 24 la sut\u0103. Trump \u0219i-a extins avantajul de la ultimul sondaj CPAC din februarie, c\u00e2nd a primit sprijinul a 59% dintre participan\u021bii la vot fa\u021b\u0103 de 28% a lui DeSantis.\n\nSenatorul Ted Cruz (R-Texas) s-a clasat pe locul trei cu 2%, \u00een timp ce alte op\u021biuni au primit sprijin de 1% sau mai pu\u021bin, scrie publica\u021bia The Hill.\n\nF\u0103r\u0103 Trump, De Santis este favorit\n\n\u00centr-un sondaj ipotetic, f\u0103r\u0103 Trump \u00een curs\u0103, DeSantis a de\u021binut pozi\u021bia de lider cu 65 la sut\u0103. Donald Trump Jr. s-a clasat pe locul doi cu 8 la sut\u0103, Ted Cruz pe locul trei cu 6 la sut\u0103, iar fostul secretar de stat Mike Pompeo s-a clasat pe locul patru cu 5 la sut\u0103.\n\n\u00cen ciuda faptului c\u0103 Ron DeSantis a atras aten\u021bia ca o posibil\u0103 alternativ\u0103 la Trump, fostul pre\u0219edinte al SUA a dominat constant sondajele informale ale CPAC de c\u00e2nd \u0219i-a p\u0103r\u0103sit mandatul anul trecut. Trump a c\u00e2\u0219tigat sondajul la CPAC \u00een februarie 2021, la aproximativ o lun\u0103 dup\u0103 \u00eencheierea mandatului s\u0103u, cu 55% din voturi, urmat de DeSantis cu 21%. El a primit sprijin de 70 la sut\u0103 \u00een sondajul realizat la o a doua conven\u021bie CPAC \u00een iulie anul trecut. \u00centre timp, DeSantis a r\u0103mas pe locul doi, dar nu a reu\u0219it s\u0103 ob\u021bin\u0103 30 de procente.\n\nRata de aprobare a lui Trump \u00een r\u00e2ndul participan\u021bilor la CPAC a urcat p\u00e2n\u0103 la 99 la sut\u0103, \u00een cre\u0219tere cu dou\u0103 puncte fa\u021b\u0103 de februarie.\n\nAgenda lui Trump este \u0219i cea republicanilor\n\nNou\u0103 din 10 republicani au spus c\u0103 aprob\u0103 performan\u021ba lui Trump ca pre\u0219edinte. Peste 60% au enumerat integritatea alegerilor drept cea mai important\u0103 problem\u0103, un semn al influen\u021bei lui Trump asupra partidului, deoarece el continu\u0103 s\u0103 sus\u021bin\u0103 (f\u0103r\u0103 dovezi) c\u0103 frauda l-a costat realegerea la alegerile preziden\u021biale din 2020.\n\nMai mult de jum\u0103tate dintre aleg\u0103tori au enumerat construirea unui zid la frontier\u0103 \u0219i imigra\u021bia drept una dintre cele mai importante probleme, \u00een timp ce aproximativ 30% au marcat independen\u021ba energetic\u0103 \u0219i, respectiv, drepturile constitu\u021bionale.\n\nRezultatele sondajului au ar\u0103tat, de asemenea, c\u0103 participan\u021bii la CPAC nu se a\u0219teapt\u0103 ca pre\u0219edintele Biden sau vicepre\u0219edintele Harris s\u0103 fie candidatul democrat \u00een 2024. O parte din ei, 37 la sut\u0103, cred c\u0103 guvernatorul Californiei Gavin Newsom (D) va fi candidatul democrat, \u00een timp ce 16 la sut\u0103 se a\u0219teapt\u0103 s\u0103 candideze fosta Prim\u0103 Doamn\u0103 Michelle Obama.",
        "summary": "F\u0103r\u0103 Trump, De Santis este favorit\u00centr-un sondaj ipotetic, f\u0103r\u0103 Trump \u00een curs\u0103, DeSantis a de\u021binut pozi\u021bia de lider cu 65 la sut\u0103.\nEl a primit sprijin de 70 la sut\u0103 \u00een sondajul realizat la o a doua conven\u021bie CPAC \u00een iulie anul trecut.\n\u00centre timp, DeSantis a r\u0103mas pe locul doi, dar nu a reu\u0219it s\u0103 ob\u021bin\u0103 30 de procente.\nRata de aprobare a lui Trump \u00een r\u00e2ndul participan\u021bilor la CPAC a urcat p\u00e2n\u0103 la 99 la sut\u0103, \u00een cre\u0219tere cu dou\u0103 puncte fa\u021b\u0103 de februarie.\nAgenda lui Trump este \u0219i cea republicanilorNou\u0103 din 10 republicani au spus c\u0103 aprob\u0103 performan\u021ba lui Trump ca pre\u0219edinte."
    },
    {
        "title": "Primele imagini filmate cu drona de la tragedia din Bulgaria. Trei rom\u00e2ni au murit. Foto",
        "text": "Primele momente dup\u0103 accidentul de autocar produs \u00een Bulgaria, soldat cu patru mor\u021bi, au fost surprinse cu o dron\u0103 unde ilustreaz\u0103 gravitatea evenimentului \u015fi arat\u0103 cum s-a intervenit pentru scoaterea victimelor din interiorul autocarului.care au reu\u0219it s\u0103 scap cu via\u0163\u0103. \u00cen urma accidentului, patru persoane au murit, dintre care trei sunt cet\u0103\u021beni rom\u00e2ni.\n\nAccidentul s-a produs \u00een jurul orei 01:30, pe drumul dintre Ruse \u015fi Veliko Tarnovo, \u00eentre localit\u0103\u0163ile Kutsina \u015fi Polikraishte, dup\u0103 ce autocarul plin cu 25 de persoane, dintre care 18 turi\u0219ti rom\u00e2ni, a lovit o ma\u0219in\u0103 \u00eenmatriculat\u0103 \u00een Germania care sta\u021biona pe banda de urgen\u021b\u0103.\n\nImagini cu un puternic impact emo\u021bional\n\nAutocarul a ie\u015fit de pe \u015fosea, a smuls din r\u0103d\u0103cini un copac \u015fi s-a oprit dup\u0103 aproximativ 250 de metri. \u00cen impact, trei rom\u00e2ni au murit pe loc, iar al\u021bi nou\u0103 turi\u0219ti au fost lovi\u021bi grav de caroseria desprins\u0103 de pe autocar.\n\nR\u0103ni\u021bii au ajuns la spital, iar o parte din rom\u00e2ni au ajuns \u00een \u021bar\u0103 cu elicopterul SMURD. Turi\u0219tii rom\u00e2ni se \u00eentorceau \u00een \u021bar\u0103 dup\u0103 vacan\u021ba pe care au petrecut-o \u00een Turcia.\n\nPotrivit primelor informa\u021bii, autocarul este \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia \u0219i era condus de un cet\u0103\u021bean turc.\n\nJurnali\u015ftii bulgari scriu c\u0103, cel mai probabil, cauza accidentului a fost viteza excesiv\u0103 \u015fi faptul c\u0103 \u015foferul autocarului ar fi a\u021bipit la volan.\n\n\u015eoferul autocarului ar fi adormit la volan. MAE precizeaz\u0103 c\u0103 Ambasada Rom\u00e2niei la Sofia a fost notificat\u0103 pe telefonul de urgen\u0163\u0103 de c\u0103tre un cet\u0103\u0163ean rom\u00e2n cu privire la un accident rutier grav produs s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00een zona Veliko Tarnovo, \u00een care a fost implicat un autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, care transporta 26 de pasageri (cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni \u015fi cet\u0103\u0163eni str\u0103ini).\n\nReprezentan\u021bii misiunii diplomatice au \u00eentreprins demersuri, \u00een regim de urgen\u0163\u0103, pe l\u00e2ng\u0103 autorit\u0103\u0163ile bulgare pentru informa\u0163ii oficiale suplimentare cu privire la identitatea, cet\u0103\u0163enia \u015fi starea de s\u0103n\u0103tate a persoanelor afectate, precum \u015fi circumstan\u021bele producerii accidentului, informeaz\u0103 observator.ro.",
        "summary": "\u00cen urma accidentului, patru persoane au murit, dintre care trei sunt cet\u0103\u021beni rom\u00e2ni.\nImagini cu un puternic impact emo\u021bionalAutocarul a ie\u015fit de pe \u015fosea, a smuls din r\u0103d\u0103cini un copac \u015fi s-a oprit dup\u0103 aproximativ 250 de metri.\n\u00cen impact, trei rom\u00e2ni au murit pe loc, iar al\u021bi nou\u0103 turi\u0219ti au fost lovi\u021bi grav de caroseria desprins\u0103 de pe autocar.\nR\u0103ni\u021bii au ajuns la spital, iar o parte din rom\u00e2ni au ajuns \u00een \u021bar\u0103 cu elicopterul SMURD.\nJurnali\u015ftii bulgari scriu c\u0103, cel mai probabil, cauza accidentului a fost viteza excesiv\u0103 \u015fi faptul c\u0103 \u015foferul autocarului ar fi a\u021bipit la volan."
    },
    {
        "title": "Teoriile conspira\u021biei devin reale! Va fi lansat un card biometric de s\u0103n\u0103tate. Ce con\u021bine cipul cardului",
        "text": "\u00cen cadrul pachetului de ajutor financiar al guvernului francez pentru criza costului vie\u021bii, 20 de milioane de euro vor fi alocate pentru lansarea unui card de s\u0103n\u0103tate biometric, dup\u0103 ce un amendament propus de senatori a fost aprobat.\n\nSenatorii de dreapta au f\u0103cut din aceast\u0103 m\u0103sur\u0103 o condi\u021bie pentru sus\u021binerea pachetului de ajutor financiar, potrivit cotidianului francez Lib\u00e9ration, iar joi m\u0103sura a fost aprobat\u0103 de Adunarea Na\u021bional\u0103.\n\nCe con\u021bine cardul biometric\n\nDe\u0219i sun\u0103 destul de avansat din punct de vedere tehnologic, ideea este relativ simpl\u0103, potrivit deputatului Thibault Bazin: cardul de s\u0103n\u0103tate ar fi echipat cu un cip care con\u021bine caracteristicile fizice ale asiguratului, cum ar fi amprentele sale digitale, ceea ce ar permite furnizorilor de servicii medicale s\u0103 \u00eel identifice.\n\nSursa foto: ussanews.com.\n\nCardul de s\u0103n\u0103tate este cardul care permite oric\u0103rei persoane \u00eenregistrate \u00een sistemul de s\u0103n\u0103tate francez s\u0103 \u00eei fie rambursate costurile medicale, cum ar fi consulta\u021biile la medic, procedurile medicale \u0219i re\u021betele. Cardul este conectat la contul bancar al pacientului, astfel \u00eenc\u00e2t costurile sunt rambursate direct \u00een contul bancar, de obicei \u00een c\u00e2teva zile.\n\nSunt voci care spun c\u0103 este o alt\u0103 amenin\u021bare la adresa vie\u021bii private\n\nReprezentan\u021bii de st\u00e2nga \u0219i-au exprimat, de asemenea, \u00eengrijor\u0103ri cu privire la protec\u021bia datelor cu caracter personal \u0219i dac\u0103 planurile ar respecta reglement\u0103rile europene pentru protec\u021bia datelor, \u00eentruc\u00e2t crearea de carduri \u201ebiometrice\u201d ar duce inevitabil la crearea unei baze de date centralizate. \u00cen plus, exist\u0103 preocup\u0103ri cu privire la faptul dac\u0103 aceste informa\u021bii personale sensibile ar putea fi expuse criminalit\u0103\u021bii cibernetice, deoarece sistemul de asigur\u0103ri de s\u0103n\u0103tate din Fran\u021ba a fost vizat de hackeri \u00een trecut.\n\nCardul biometric presupune \u00eenlocuirea a cel pu\u021bin 65 de milioane de carduri \u00een toat\u0103 Fran\u021ba \u0219i refacerea lor cu cipuri biometrice, pe l\u00e2ng\u0103 luarea amprentelor pentru toate persoanele \u00een cauz\u0103.\n\nMotivul pentru care se dore\u0219te implementarea cardului de s\u0103n\u0103tate biometric este lupta \u00eempotriva fraudei. Noul card de s\u0103n\u0103tate ar avea dou\u0103 func\u021bii: \u00een primul r\u00e2nd, datele biometrice ar asigura faptul c\u0103 acest card poate fi folosit doar de c\u0103tre titular, iar \u00een al doilea r\u00e2nd, cipul ar permite dezactivarea instantanee \u00een cazul pierderii sau furtului cardului, informeaz\u0103 thelocal.fr.",
        "summary": "\u00cen cadrul pachetului de ajutor financiar al guvernului francez pentru criza costului vie\u021bii, 20 de milioane de euro vor fi alocate pentru lansarea unui card de s\u0103n\u0103tate biometric, dup\u0103 ce un amendament propus de senatori a fost aprobat.\nSenatorii de dreapta au f\u0103cut din aceast\u0103 m\u0103sur\u0103 o condi\u021bie pentru sus\u021binerea pachetului de ajutor financiar, potrivit cotidianului francez Lib\u00e9ration, iar joi m\u0103sura a fost aprobat\u0103 de Adunarea Na\u021bional\u0103.\nCardul de s\u0103n\u0103tate este cardul care permite oric\u0103rei persoane \u00eenregistrate \u00een sistemul de s\u0103n\u0103tate francez s\u0103 \u00eei fie rambursate costurile medicale, cum ar fi consulta\u021biile la medic, procedurile medicale \u0219i re\u021betele.\n\u00cen plus, exist\u0103 preocup\u0103ri cu privire la faptul dac\u0103 aceste informa\u021bii personale sensibile ar putea fi expuse criminalit\u0103\u021bii cibernetice, deoarece sistemul de asigur\u0103ri de s\u0103n\u0103tate din Fran\u021ba a fost vizat de hackeri \u00een trecut.\nMotivul pentru care se dore\u0219te implementarea cardului de s\u0103n\u0103tate biometric este lupta \u00eempotriva fraudei."
    },
    {
        "title": "Previziunile exper\u021bilor. Rom\u00e2nul cu credite va face foamea, iar firmele vor tr\u0103i un co\u0219mar",
        "text": "\u00centr-un interviu acordat la DCNews TV, Petri\u0219or Peiu a precizat c\u0103 nu crede c\u0103 se vor termina foarte cur\u00e2nd consecin\u0163ele r\u0103zboiului din Ucraina, chiar dac\u0103 acolo va interveni un fel de stagnare a opera\u0163iunilor militare. Sanc\u0163iunile vor r\u0103m\u00e2ne \u015fi vor aduce cu ele cre\u015fterea infla\u0163iei.\n\nCreditele rom\u00e2nilor vor cre\u0219te\n\nPrincipala problem\u0103 pe care noi o avem este c\u0103 aici se g\u0103sesc ni\u015fte particularit\u0103\u0163i ale dinamicii foarte mari a pre\u0163urilor care nu poate fi justificat\u0103. El a precizat c\u0103 Rom\u00e2nia are \u00eenregistrat\u0103 o infla\u021bie mare, iar \u00een acest context \u0219i creditele rom\u00e2nilor se vor scumpi.\n\n\u201eInfla\u0163ia asta mare se domole\u015fte, \u00een primul r\u00e2nd, prin faptul c\u0103 vine BNR, domnul Is\u0103rescu, \u015fi cre\u015fte dob\u00e2nda pe care BNR o ofer\u0103 b\u0103ncilor s\u0103 \u00ee\u015fi duc\u0103 banii acolo. Chiar dac\u0103 vine, dup\u0103 aia, domnul Vasilescu \u015fi ne spune c\u0103 se face cu pa\u015fi mici, c\u0103 politica BNR este prudent\u0103\u2026 dar se \u00eent\u00e2mpl\u0103.\n\nCresc\u00e2nd dob\u00e2nda, \u015fi b\u0103ncile trebuie s\u0103 \u015ftie c\u0103 se pot duce la stat s\u0103 plaseze acei bani \u00een condi\u0163ii de siguran\u0163\u0103 maxim\u0103. \u015etiu c\u0103 pot s\u0103 se duc\u0103 s\u0103 cumpere obliga\u0163iuni de stat cu 8% \u2013 9% dob\u00e2nd\u0103 pe an \u015fi atunci vor fi mai pu\u0163in atente s\u0103 dea banii \u00een condi\u0163ii prea bune c\u0103tre consumatorii rom\u00e2ni. Costul creditelor se va scumpi\u201d, a mai spus Peiu.\n\n\u201eRom\u00e2nul cu credite va face foamea\u201d\n\nPetri\u0219or Peiu a mai ad\u0103ugat c\u0103 rom\u00e2nul cu credite va face foamea a\u0219a cum este obi\u0219nuit, problema ridic\u00e2ndu-se \u00een cazul firmelor, care nu pot s\u0103 fac\u0103 acela\u0219i lucru.\n\n\u201eVa fi o dram\u0103 na\u0163ional\u0103 pentru economie, pentru c\u0103 acele companii sunt pe o pia\u0163\u0103 concuren\u0163ial\u0103, european\u0103 \u015fi, dac\u0103 la mine \u00een \u0163ar\u0103 costul este mult mai mare dec\u00e2t \u00een Polonia, eu nu mai pot s\u0103 v\u00e2nd nici \u00een propria pia\u0163a\u201d, a mai precizat Peiu.\n\nCe ascund modific\u0103rile la Codul Fiscal\n\nPetri\u015for Peiu a explicat c\u00e2t ar trebui s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 Guvernul pentru compensarea facturilor la energie, dar \u015fi c\u00e2t ar avea de c\u00e2\u015ftigat dac\u0103 ar face pl\u0103\u0163ile c\u0103tre furnizori. Acesta spune, \u00eens\u0103, c\u0103 doar 20% dintre sumele cerute de furnizori au fost pl\u0103tite p\u00e2n\u0103 acum.\n\nF\u0103c\u00e2nd referire la compensarea facturilor la energie, Peiu a men\u021bionat c\u0103 e nevoie de 40 miliarde de lei, adic\u0103 opt miliarde euro, bani pe care Guvernul Rom\u00e2niei nu \u00eei are. \u00cen aceste condi\u021bii, furnizorii amenin\u0163\u0103 cu oprirea curentului electric.",
        "summary": "Sanc\u0163iunile vor r\u0103m\u00e2ne \u015fi vor aduce cu ele cre\u015fterea infla\u0163iei.\nEl a precizat c\u0103 Rom\u00e2nia are \u00eenregistrat\u0103 o infla\u021bie mare, iar \u00een acest context \u0219i creditele rom\u00e2nilor se vor scumpi.\n\u201eInfla\u0163ia asta mare se domole\u015fte, \u00een primul r\u00e2nd, prin faptul c\u0103 vine BNR, domnul Is\u0103rescu, \u015fi cre\u015fte dob\u00e2nda pe care BNR o ofer\u0103 b\u0103ncilor s\u0103 \u00ee\u015fi duc\u0103 banii acolo.\n\u201eRom\u00e2nul cu credite va face foamea\u201dPetri\u0219or Peiu a mai ad\u0103ugat c\u0103 rom\u00e2nul cu credite va face foamea a\u0219a cum este obi\u0219nuit, problema ridic\u00e2ndu-se \u00een cazul firmelor, care nu pot s\u0103 fac\u0103 acela\u0219i lucru.\nF\u0103c\u00e2nd referire la compensarea facturilor la energie, Peiu a men\u021bionat c\u0103 e nevoie de 40 miliarde de lei, adic\u0103 opt miliarde euro, bani pe care Guvernul Rom\u00e2niei nu \u00eei are."
    },
    {
        "title": "Co\u0219marul prin care a trecut Mariana Ionescu-C\u0103pit\u0103nescu. A fost h\u0103r\u021buit\u0103 luni la r\u00e2nd. Poli\u021bia l-a re\u021binut pe b\u0103rbat",
        "text": "Cunoscuta c\u00e2nt\u0103rea\u021b\u0103 de muzic\u0103 popular\u0103 Mariana Ionescu-C\u0103pit\u0103nescu a fost h\u0103r\u021buit\u0103 luni de zile un individ. Acesta o suna \u0219i de 200 de ori pe zi, de pe numere ascunse, doar pentru a jigni. B\u0103rbatul a fost re\u021binut de poli\u021bi\u0219ti.\n\nTotul a \u00eenceput de la sora artistei. B\u0103rbatul f\u0103cuse o pasiune pentru aceasta \u0219i o suna mereu \u00een speran\u021ba c\u0103 va ob\u021bine o \u00eent\u00e2lnire. Femeia i-a blocat numerele, iar h\u0103r\u021buitorul a \u00eenceput s\u0103 o sune pe Mariana Ionescu-C\u0103pit\u0103nescu.\n\nC\u00e2nd artista a refuzat s\u0103 \u00eel ajute s\u0103 se \u00eent\u00e2lneasc\u0103 cu sora sa, b\u0103rbatul a decis s\u0103 se r\u0103zbune. A \u00eenceput s\u0103 o sune de sute de ori pe zi doar ca s\u0103 o \u00eenjure \u0219i i-a trimis \u0219i mesaje de amenin\u021bare. Totul de pe numere ascunse pentru a nu mai putea fi blocat.\n\nLuni de co\u0219mar\n\nArtista spune c\u0103 at\u00e2t ea c\u00e2t \u0219i familia ei au trecut prin momente de co\u0219mar. \u201eEu nu puteam s\u0103 \u00eemi mai folosesc telefonul. \u00centotdeauna primeam apeluri de la el, apeluri cu num\u0103r ascuns. \u00cemi scria mesaje pe WhatsApp, sute de mesaje \u00eentr-o singur\u0103 zi, cu tot felul de cuvinte obscene. M\u0103 jignea, m\u0103 h\u0103r\u021buia. Nu-l cuno\u0219team. Nici acum nu-i \u0219tiu numele, nu \u0219tiu cine este.\n\nAm avut o perioad\u0103 foarte, foarte grea, eram nelini\u0219tit\u0103, \u00eemi era team\u0103 c\u0103 m\u0103 poate urm\u0103ri pe la concerte, pe la evenimente, c\u0103 poate s\u0103 \u00eemi fac\u0103 vreun r\u0103u. V\u0103 spun sincer c\u0103 toat\u0103 familia era \u00een alert\u0103 din cauza acestui individ. Chiar \u0219i mama mea m-a sunat c\u0103 a auzit la \u0219tiri c\u0103 am fost r\u0103pit\u0103. Deci ca s\u0103 vede\u021bi cum se duc informa\u021biile\u201c, a povestit artista.\n\nNu a mai suportat\n\nMariana Ionescu-C\u0103pit\u0103nescu a f\u0103cut o pl\u00e2ngere la poli\u021bie, iar b\u0103rbatul a fost re\u021binut. Artista spune c\u0103 acum se simte mult mai lini\u0219tit\u0103.\n\n\u201ePoli\u021bia a intervenit \u00een momentul \u00een care eu am f\u0103cut pl\u00e2ngerea, au fost foarte receptivi. Acum, de c\u00e2nd am aflat c\u0103 a fost re\u021binut, m\u0103 simt mai lini\u0219tit\u0103.\n\nEu am tot felul de admiratori care \u00eemi scriu mesaje frumoase, care nu m\u0103 deranjeaz\u0103, chiar \u0219i pe re\u021belele de socializare. Deci nu am \u00eent\u00e2mpinat aceast\u0103 problem\u0103 p\u00e2n\u0103 acum\u201c, a mai spus artista. la Antena 3.\n\nRe\u021binut de poli\u021bie\n\nB\u0103rbatul are 39 de ani \u0219i este din satul Bulbucata, jude\u0163ul Giurgiu. Poli\u021bi\u0219tii au efectuat o perchezi\u021bie la locuin\u0163a sa \u0219i au ridicat mai multe dispozitive electronice respectiv laptop-uri \u0219i telefoane mobile. B\u0103rbatul a fost re\u0163inut pentru 24 de ore, sub aspectul s\u0103v\u00e2r\u015firii infrac\u0163iunii de h\u0103r\u021buire. El urmeaz\u0103 s\u0103 fie prezentat instan\u021bei cu propunere de arestare preventiv\u0103 pentru 30 de zile.",
        "summary": "Cunoscuta c\u00e2nt\u0103rea\u021b\u0103 de muzic\u0103 popular\u0103 Mariana Ionescu-C\u0103pit\u0103nescu a fost h\u0103r\u021buit\u0103 luni de zile un individ.\nB\u0103rbatul a fost re\u021binut de poli\u021bi\u0219ti.\nC\u00e2nd artista a refuzat s\u0103 \u00eel ajute s\u0103 se \u00eent\u00e2lneasc\u0103 cu sora sa, b\u0103rbatul a decis s\u0103 se r\u0103zbune.\nNu a mai suportatMariana Ionescu-C\u0103pit\u0103nescu a f\u0103cut o pl\u00e2ngere la poli\u021bie, iar b\u0103rbatul a fost re\u021binut.\nB\u0103rbatul a fost re\u0163inut pentru 24 de ore, sub aspectul s\u0103v\u00e2r\u015firii infrac\u0163iunii de h\u0103r\u021buire."
    },
    {
        "title": "\u0218eful serviciilor secrete din Grecia demisioneaz\u0103, acuzat de supraveghere ilegal\u0103 a telefoanelor",
        "text": "\u0218eful serviciului de informa\u021bii al Greciei a demisionat vineri, pe fondul unui control sporit al practicilor de supraveghere ale agen\u021biei, inclusiv a acuza\u021biei unui lider al unui partid de opozi\u021bie c\u0103 a fost ascultat \u00een 2021.\n\nPanagiotis Kontoleon, \u0219eful serviciului de informa\u021bii EYP, \u0219i-a prezentat demisia \u201e\u00een urma unor ac\u021biuni gre\u0219ite constatate \u00een timpul procedurilor legale de interceptare telefonic\u0103\u201d, se arat\u0103 \u00eentr-o declara\u021bie din biroul primului ministru Kyriakos Mitsotakis, citat\u0103 de Reuters.\n\nAnun\u021bul a venit la o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 dup\u0103 ce liderul partidului socialist de opozi\u021bie din Grecia a depus o pl\u00e2ngere la Curtea Suprem\u0103 pentru \u201etentativ\u0103\u201d de spionare a telefonului s\u0103u mobil cu programul malware Predator. \u201eCu c\u00e2teva zile \u00een urm\u0103, am fost informat de Parlamentul European c\u0103 a existat o \u00eencercare de a-mi infecta telefonul mobil cu software-ul de supraveghere Predator\u201d, a declarat Nikos Androulakis presei \u00een timp ce p\u0103r\u0103sea tribunalul din Atena pe 26 iulie.\n\nVerificare de rutin\u0103\n\nParlamentul European a \u00eenfiin\u021bat un serviciu special pentru deputa\u021bii care pot s\u0103-\u0219i verifice telefoanele pentru prezen\u021ba software-ul de supraveghere ilegal, \u00een urma unor suspiciuni de supraveghere ilegal\u0103 prin utilizarea un program spion similar Predator, numit Pegasus. Software-ul se poate infiltra \u00een telefoanele mobile pentru a extrage date sau poate activa o camer\u0103 sau un microfon pentru a-\u0219i spiona proprietarii.\n\nAndroulakis a folosit serviciul pentru \u201eo verificare preventiv\u0103 a telefonului s\u0103u pe 28 iunie 2022\u201d \u0219i \u201ede la prima verificare, a fost detectat\u0103 o leg\u0103tur\u0103 suspect\u0103 legat\u0103 de instrumentul de supraveghere Predator\u201d, a declarat partidul s\u0103u, PASOK \u00eentr-un comunicat.\n\nLa \u00eenceputul acestei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, doi parlamentari care au vorbit cu Reuters sub condi\u021bia de a p\u0103stra anonimatul au declarat c\u0103 Kontoleon a recunoscut \u00een timpul unei audieri a comisiei parlamentare din 29 iulie c\u0103 serviciul s\u0103u l-a spionat pe Thanasis Koukakis, un jurnalist financiar care lucreaz\u0103 pentru CNN Grecia. Acea audiere cu u\u0219ile \u00eenchise a fost convocat\u0103 dup\u0103 ce liderul partidului de opozi\u021bie socialist\u0103 PASOK, Nikos Androulakis, a depus o pl\u00e2ngere la procurorii de la Curtea Suprem\u0103 pentru \u00eencercarea de a-i infiltra telefonul mobil cu un software de supraveghere \u00een septembrie 2021.\n\nInterceptare a fost legal\u0103, sus\u021bine guvernul\n\nAndroulakis, care a fost ales lider PASOK \u00een decembrie 2021, a declarat vineri sear\u0103 c\u0103 a aflat, de asemenea, c\u0103 EYP i-a ascultat conversa\u021biile la sf\u00e2r\u0219itul anului 2021. El nu a dezv\u0103luit sursa informa\u021biilor. Androulakis a cerut parlamentului grec s\u0103 \u00eenfiin\u021beze o comisie de investiga\u021bie care s\u0103 analizeze cazul \u0219i a acuzat guvernul c\u0103 a minimizat problema.\n\n\u201eAm aflat ast\u0103zi c\u0103 EYP, care raporteaz\u0103 direct prim-ministrului, a continuat s\u0103 m\u0103 intercepteze \u00een timpul procesului electoral intern despre conducerea PASOK\u201d, a spus el. Ulterior, guvernul a spus c\u0103 a fost informat despre supravegherea lui Androulakis, despre care a spus c\u0103 este legal\u0103, deoarece a fost aprobat\u0103 de un procuror, \u0219i a c\u0103utat s\u0103-l informeze, \u201edar Androulakis a ales s\u0103 nu r\u0103spund\u0103\u201d, a declarat purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al guvernului, Giannis Oikonomou \u00eentr-o declara\u021bie.\n\nOikonomou a ad\u0103ugat c\u0103 Partidul Conservator de guvern\u0103m\u00e2nt, care controleaz\u0103 157 de parlamentari \u00eentr-un parlament cu 300 de locuri, va sprijini cererea de a \u00eenfiin\u021ba o comisie de investiga\u021bie care s\u0103 examineze problema. Pentru a fi aprobat\u0103, o astfel de mo\u021biune trebuie s\u0103 fie semnat\u0103 de 120 de parlamentari.",
        "summary": "\u0218eful serviciului de informa\u021bii al Greciei a demisionat vineri, pe fondul unui control sporit al practicilor de supraveghere ale agen\u021biei, inclusiv a acuza\u021biei unui lider al unui partid de opozi\u021bie c\u0103 a fost ascultat \u00een 2021.\nInterceptare a fost legal\u0103, sus\u021bine guvernulAndroulakis, care a fost ales lider PASOK \u00een decembrie 2021, a declarat vineri sear\u0103 c\u0103 a aflat, de asemenea, c\u0103 EYP i-a ascultat conversa\u021biile la sf\u00e2r\u0219itul anului 2021.\nAndroulakis a cerut parlamentului grec s\u0103 \u00eenfiin\u021beze o comisie de investiga\u021bie care s\u0103 analizeze cazul \u0219i a acuzat guvernul c\u0103 a minimizat problema.\n\u201eAm aflat ast\u0103zi c\u0103 EYP, care raporteaz\u0103 direct prim-ministrului, a continuat s\u0103 m\u0103 intercepteze \u00een timpul procesului electoral intern despre conducerea PASOK\u201d, a spus el.\nUlterior, guvernul a spus c\u0103 a fost informat despre supravegherea lui Androulakis, despre care a spus c\u0103 este legal\u0103, deoarece a fost aprobat\u0103 de un procuror, \u0219i a c\u0103utat s\u0103-l informeze, \u201edar Androulakis a ales s\u0103 nu r\u0103spund\u0103\u201d, a declarat purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al guvernului, Giannis Oikonomou \u00eentr-o declara\u021bie."
    },
    {
        "title": "Ce caut\u0103 turi\u0219tii str\u0103ini c\u00e2nd ajung \u00een Bucure\u0219ti. Topul celor mai vizitate obiective ale Capitalei",
        "text": "O analiz\u0103 realizat\u0103 de Platforma Visit Bucharest Today, considerat\u0103 cel mai accesat ghid online al Bucure\u015ftiului arat\u0103 care sunt preferin\u021bele turi\u0219tilor str\u0103ini care viziteaz\u0103 Capitala. De asemenea, sursa citat\u0103 prezint\u0103 \u0219i cele mai c\u0103utate informa\u021bii de c\u0103tre turi\u0219tii str\u0103ini care ne viziteaz\u0103 \u021bara.\n\nObiectivul urm\u0103rit de cei care au realizat aceast\u0103 analiz\u0103 a fost de a oferi o imagine a celor mai atractive obiective din Bucure\u0219ti, pentru turi\u015ftii str\u0103ini. De asemenea, autorii doresc s\u0103 prezinte cele mai c\u0103utate informa\u021bii, de interes, pe care le caut\u0103 vizitatorii, \u00eenainte sau pe parcursul sejurului \u00een \u021bara noastr\u0103.\n\nConform datelor colectate de Visit Bucharest Today, aproximativ 60% dintre utilizatorii platformei sunt vorbitori de limba englez\u0103. Urmeaz\u0103 \u00een ordine, cei care vorbesc german\u0103 (2,62%), ebraic\u0103 (1,90%), francez\u0103 (1,70%), olandez\u0103 (1,70%), rus\u0103 (1,46%), italian\u0103 (1,47%) \u015fi greac\u0103 (1,42%).\n\nCe vor s\u0103 viziteze str\u0103inii \u00een Bucure\u0219ti\n\nTuri\u0219tii str\u0103ini care viziteaz\u0103 municipiul Bucure\u0219ti vor s\u0103 viziteze, \u00een primul r\u00e2nd, Centrul Vechi, F\u00e2nt\u00e2nile \u015fi spectacolul Simfonia Apei din Pia\u021ba Unirii, Palatul Parlamentului, Ateneul Rom\u00e2n \u0219i Catedrala M\u00e2ntuirii Neamului.\n\nDe asemenea, ace\u0219tia sunt interesa\u021bi de Vila lui Ceau\u015fescu \u2013 Palatul Prim\u0103verii, Muzeul Grigore Antipa, Muzeul Na\u0163ional de Art\u0103, Muzeul Satului sau Muzeul \u0162\u0103ranului Rom\u00e2n. De altfel, tot ce are leg\u0103tur\u0103 cu fostul dictator comunist este la mare c\u0103utare printre turi\u0219tii str\u0103ini.\n\nPe de alt\u0103 parte, cele mai vizitate parcuri \u015fi gr\u0103dini din Bucure\u015fti, de c\u0103tre turi\u015ftii str\u0103ini, sunt Parcul Her\u0103str\u0103u, Gr\u0103dina Botanic\u0103 sau Parcul Ci\u015fmigiu.\n\nCele mai c\u0103utate restaurante din Bucure\u0219ti\n\nPe platforma online Visit Bucharest Today, turi\u0219tii str\u0103ini vor s\u0103 afle informa\u021bii despre restaurante precum Caru\u2019 cu Bere, Hanul lui Manuc, Ber\u0103ria H, Hard Rock Caf\u00e9, la mare c\u0103utare printre amatorii de distrac\u021bii.\n\nLa capitolul \u201ecele mai c\u0103utate sintagme \u015fi \u00eentreb\u0103ri despre Bucure\u015fti ale turi\u015ftilor str\u0103ini\u201d, pe primul loc se afl\u0103 \u201eCe evenimente sunt \u00een Bucure\u015fti?\u201d, urmat\u0103 de \u201eEste Bucure\u015ftiul un ora\u015f sigur?\u201d. Apoi, vizitatorii str\u0103ini vor s\u0103 \u0219tie dac\u0103 \u201eapa de la robinet este potabil\u0103 \u00een Bucure\u015fti?\u201d sau \u201ecum folosesc transportul \u00een comun \u00een Bucure\u015fti?\u201d. Vizitatorii de weekend, sunt interesa\u021bi de ceea ce se poate face \u00een Bucure\u015fti \u00een la final de s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, dar \u0219i de \u201eCazinourile din Bucure\u015fti\u201d.\n\nPlatforma a mai indicat \u0219i care sunt cele mai c\u0103utate destina\u0163ii pentru amatorii de excursii pentru o zi (one day trips) cu plecare din Bucure\u015fti. Ace\u0219tia \u0219i stabilesc drept \u021bint\u0103 a c\u0103l\u0103toriilor Castelul Bran, ora\u0219ele Constan\u0163a \u0219i Bra\u015fov \u0219i Castelul Pele\u015f.\n\nObiectivul urm\u0103rit prin analiz\u0103\n\nAnaliza de mai sus a fost efectuat\u0103 pe un num\u0103r de 52.000 de c\u0103ut\u0103ri specifice \u00een platforma web \u015fi pe aplica\u0163ia de Android, \u00een perioada mai \u2013 iulie.\n\nVisit Bucharest Today este cel mai accesat ghid online al Bucure\u015ftiului de c\u0103tre vorbitorii de limb\u0103 englez\u0103 afla\u0163i \u00een Capital\u0103, dar \u0219i de cet\u0103\u0163enii str\u0103ini care inten\u0163ioneaz\u0103 s\u0103 viziteze ora\u015ful.\n\nPlatforma este prezent\u0103 pe web, unde poate fi accesat\u0103 pe domeniul visitbucharest.today, dar \u015fi pe Google Play, unde aplica\u0163ia este desc\u0103rcat\u0103 \u015fi folosit\u0103 de c\u0103tre utilizatorii dispozitivelor cu Android care viziteaz\u0103 Capitala.",
        "summary": "De asemenea, sursa citat\u0103 prezint\u0103 \u0219i cele mai c\u0103utate informa\u021bii de c\u0103tre turi\u0219tii str\u0103ini care ne viziteaz\u0103 \u021bara.\nObiectivul urm\u0103rit de cei care au realizat aceast\u0103 analiz\u0103 a fost de a oferi o imagine a celor mai atractive obiective din Bucure\u0219ti, pentru turi\u015ftii str\u0103ini.\nDe asemenea, ace\u0219tia sunt interesa\u021bi de Vila lui Ceau\u015fescu \u2013 Palatul Prim\u0103verii, Muzeul Grigore Antipa, Muzeul Na\u0163ional de Art\u0103, Muzeul Satului sau Muzeul \u0162\u0103ranului Rom\u00e2n.\nApoi, vizitatorii str\u0103ini vor s\u0103 \u0219tie dac\u0103 \u201eapa de la robinet este potabil\u0103 \u00een Bucure\u015fti?\u201d sau \u201ecum folosesc transportul \u00een comun \u00een Bucure\u015fti?\u201d.\nAce\u0219tia \u0219i stabilesc drept \u021bint\u0103 a c\u0103l\u0103toriilor Castelul Bran, ora\u0219ele Constan\u0163a \u0219i Bra\u015fov \u0219i Castelul Pele\u015f."
    },
    {
        "title": "Ministerul Agriculturii a \u00eenceput s\u0103 fac\u0103 pl\u0103\u021bile. Rom\u00e2nii care beneficiaz\u0103 de sprijin financiar",
        "text": "Ministerul Agriculturii \u015fi Dezvolt\u0103rii Rurale a anun\u021bat c\u0103 au fost virate primele subven\u021bii c\u0103tre beneficiarii \u00eenscri\u0219i \u00een Programul Tomata. Banii vor ajunge la agricultorii din Arad, Bac\u0103u, Mehedin\u0163i \u015fi C\u0103l\u0103ra\u015fi.\n\n\u201eMinistrul Petre Daea \u00eendeamn\u0103 legumicultorii din jude\u0163ele Arad, Bac\u0103u, Mehedin\u0163i \u015fi C\u0103l\u0103ra\u015fi s\u0103 \u00ee\u015fi verifice conturile. \u00cen datele de 4 \u015fi 5 august au fost virate primele sume c\u0103tre beneficiarii programului Tomata\u201c, a anun\u021bat Ministerul Agriculturii.\n\nSe a\u0219teapt\u0103 dosarele\n\nCele patru jude\u0163e au fost primele care au trimis Ministerului Agriculturii \u015fi Dezvolt\u0103rii Rurale deconturile \u00een vederea onor\u0103rii pl\u0103\u0163ilor Programul Tomata. Este vorba despre 476 de beneficiari la care vor ajunge \u00een total 7,065 milioane lei, \u00een aceast\u0103 prim\u0103 tran\u0219\u0103 de pl\u0103\u021bi.\n\nPe m\u0103sur\u0103 ce se vor primi dosarele aferente agicultorilor din celelalte jude\u0163e, Ministerul Agriculturii \u015fi Dezvolt\u0103rii Rurale va achita cererile de plat\u0103 \u0219i pentru restul cultivatorilor \u00eenscri\u015fi \u00een acest program na\u021bional.\n\nProgram na\u021bional\n\nProgramul Tomata are alocat, pentru 2022, un buget total de 225 milioane de lei. Programul este \u00eemp\u0103r\u0163it \u00een dou\u0103 cicluri de produc\u0163ie, iar legumele pot fi valorificate de agricultori \u00een ambele perioade ale anului.\n\nValoarea sprijinului de la stat este de 4.000 euro/beneficiar pentru produc\u0163iile de tomate valorificate astfel:\n\n3.000 euro/beneficiar pentru produc\u0163iile valorificate \u00een perioada 1 martie \u2013 1 iulie (ciclul I)\n\n1.000 euro/beneficiar pentru produc\u0163iile valorificate \u00een perioada 15 octombrie \u2013 9 decembrie (ciclul II)\n\nPentru a primi banii de la stat, agricultorii trebuie s\u0103 aib\u0103 o produc\u021bie minim\u0103 de 3.000 kg/1.000 mp de teren cultivat, potrivit Agerpres.\n\nSemim\u021be rom\u00e2ne\u0219ti\n\nProgramul Tomata s-ar putea derula folosind numai semin\u0163e rom\u00e2ne\u015fti \u00eencep\u00e2nd de anul viitor, dac\u0103 baza de producere a semin\u0163elor rom\u00e2ne\u015fti se va dezvolta suficient \u00eenc\u00e2t s\u0103 s\u0103 permit\u0103 acest lucru, anun\u021ba \u00een urm\u0103 cu c\u00e2teva luni ministrul Agriculturii.\n\n\u00cen acest moment \u00eens\u0103 nu li se poate cere agricultorilor acest lucru, deoarece nu exist\u0103 pe pia\u021ba suficiente semin\u021be autohtone. Nu s-a luat \u00eens\u0103 o decizie final\u0103 \u00een ceea ce prive\u0219te aceast\u0103 propunere.",
        "summary": "Ministerul Agriculturii \u015fi Dezvolt\u0103rii Rurale a anun\u021bat c\u0103 au fost virate primele subven\u021bii c\u0103tre beneficiarii \u00eenscri\u0219i \u00een Programul Tomata.\n\u00cen datele de 4 \u015fi 5 august au fost virate primele sume c\u0103tre beneficiarii programului Tomata\u201c, a anun\u021bat Ministerul Agriculturii.\nSe a\u0219teapt\u0103 dosareleCele patru jude\u0163e au fost primele care au trimis Ministerului Agriculturii \u015fi Dezvolt\u0103rii Rurale deconturile \u00een vederea onor\u0103rii pl\u0103\u0163ilor Programul Tomata.\nProgramul este \u00eemp\u0103r\u0163it \u00een dou\u0103 cicluri de produc\u0163ie, iar legumele pot fi valorificate de agricultori \u00een ambele perioade ale anului.\n\u00cen acest moment \u00eens\u0103 nu li se poate cere agricultorilor acest lucru, deoarece nu exist\u0103 pe pia\u021ba suficiente semin\u021be autohtone."
    },
    {
        "title": "Cum evit\u0103 oligarhii ru\u0219i sanc\u021biunile. Prietenii lui Putin \u0219i-au ascuns tranzac\u021biile \u0219i au sc\u0103pat basma curat\u0103",
        "text": "Oligarhii din Rusia s-au confruntat cu pierderi colosale din cauza sanc\u021biunilor occidentale \u00eempotriva lui Vladimir Putin. Averea \u0219i afacerile lor ar putea disp\u0103rea definitiv. Fra\u0163ii Arkadi \u015fi Boris Rotenberg, prieteni \u015fi parteneri de judo ai liderului de la Kremlin, \u015fi-au mascat unele tranzac\u0163ii prin intermediul unui tip de companie care nu necesit\u0103 declararea adev\u0103ra\u0163ilor proprietari.\n\n\u00cen Marea Britanie exist\u0103 a\u0219a numitele societ\u0103\u021bi ELP (Partneriate Engleze\u0219ti Limitate), care nu cer declararea adev\u0103ra\u021bilor proprietari, iar asta este perfect pentru oligarhii ru\u0219i.\n\nELP-urile sunt utilizate \u00een mod legitim de companii imobiliare, fonduri de investi\u0163ii \u015fi fonduri de pensii. Se bucur\u0103 de avantaje fiscale, iar suma riscat\u0103 de adev\u0103ra\u0163ii lor proprietari este nesemnificativ\u0103, potrivit BBC.\n\nCe spune oligarhul rus, du\u0219manul lui Putin\n\nDup\u0103 \u00eenceperea r\u0103zboiului din Ucraina, Leonid Nevzlin, un fost magnat al petrolului care a fost for\u021bat s\u0103 fug\u0103 din Rusia \u00een urm\u0103 cu dou\u0103 decenii, a precizat c\u0103 Putin a c\u0103utat mai \u00eent\u00e2i s\u0103 anexeze Ucraina, Moldova \u0219i Belarus, dar consider\u0103 c\u0103 \u00een acest moment \u201etotul s-a schimbat\u201d.\n\n\u201ePutin \u00eencearc\u0103 s\u0103 distrug\u0103 Ucraina. O \u00een\u021belegem din aceast\u0103 violen\u021b\u0103 insuportabil\u0103 \u0219i natura \u00eengrozitoare a acestui r\u0103zboi\u201d, a spus Nevzlin. \u201eEl distruge ora\u0219ele vorbitoare de limb\u0103 rus\u0103, el distruge fiin\u021bele umane. Acesta este modul lui de a se r\u0103zbuna \u2013 \u00eempotriva Ucrainei \u0219i \u00eempotriva lui Zelenski\u201d, a declarat Nevzlin, referindu-se la liderul ucrainean Volodimir Zelenski.\n\nEl a declarat c\u0103 Putin s-a inspirat din strategia lui Adolf Hitler din timpul celui de-Al Doilea R\u0103zboi Mondial. \u201eA\u021bi v\u0103zut c\u00e2mpul din Donbas care a fost sem\u0103nat cu bombe \u0219i explozibili? Aceasta este viziunea lui pentru Ucraina\u201d, a spus Nevzlin, referindu-se la bombele neexplodate \u0219i minele care r\u0103m\u00e2n incorporate \u00een c\u00e2mpul de lupt\u0103.\n\nDin cauza sanc\u021biunilor impuse Rusiei, mai mul\u021bi oligarhi ru\u0219i s-au \u00eentors \u00eempotriva lui Vladimir Putin, mai ales dup\u0103 ce s-au trezit f\u0103r\u0103 bani. \u201eDac\u0103 nu ar fi fost at\u00e2tea victime, a\u0219 fi spus c\u0103 sunt destul de fericit pentru c\u0103 a intrat \u00eentr-o lupt\u0103 care va duce la moartea lui\u201d, a \u00eencheiat Hodorkovsky.",
        "summary": "Oligarhii din Rusia s-au confruntat cu pierderi colosale din cauza sanc\u021biunilor occidentale \u00eempotriva lui Vladimir Putin.\nO \u00een\u021belegem din aceast\u0103 violen\u021b\u0103 insuportabil\u0103 \u0219i natura \u00eengrozitoare a acestui r\u0103zboi\u201d, a spus Nevzlin.\n\u201eA\u021bi v\u0103zut c\u00e2mpul din Donbas care a fost sem\u0103nat cu bombe \u0219i explozibili?\nAceasta este viziunea lui pentru Ucraina\u201d, a spus Nevzlin, referindu-se la bombele neexplodate \u0219i minele care r\u0103m\u00e2n incorporate \u00een c\u00e2mpul de lupt\u0103.\nDin cauza sanc\u021biunilor impuse Rusiei, mai mul\u021bi oligarhi ru\u0219i s-au \u00eentors \u00eempotriva lui Vladimir Putin, mai ales dup\u0103 ce s-au trezit f\u0103r\u0103 bani."
    },
    {
        "title": "Panic\u0103 pe o plaj\u0103 din Grecia. Un rechin a ap\u0103rut aproape de \u021b\u0103rm",
        "text": "O femeie, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 60 de ani, se bucura de lini\u0219tea de pe plaja insulei Kos, c\u00e2nd, dintr-o dat\u0103, so\u021bul ei a observat \u00een larg un rechin ce se \u00eendrepta amenin\u021b\u0103tor spre \u021b\u0103rm.\n\nLa \u00eenceputul b\u0103rbatul femeii a crezut c\u0103 este cineva care face snorkeling, dar dup\u0103 c\u00e2teva secunde \u0219i-a dat seama c\u0103 este un rechin.\n\n\u201eNu aveam de g\u00e2nd s\u0103 m\u0103 \u00eentorc \u00een ap\u0103 dup\u0103 aceea! A fost foarte \u00eengrijor\u0103tor pentru c\u0103, evident, mai erau oameni \u00een ap\u0103\u201d, a declarat femeia.\n\nTot mai mul\u021bi rechini au fost v\u0103zu\u021bi \u00een apropierea plajelor\n\nDe asemenea, ea a mai precizat c\u0103 l-a v\u0103zut \u00eenot\u00e2nd \u00een sus \u0219i jos, venind c\u0103tre \u021b\u0103rm, apoi \u00eentorc\u00e2ndu-se \u00eenapoi. \u00cen ciuda acestui incident, cei doi so\u021bi vor continua s\u0103 vin\u0103 s\u0103 vizite insula lor preferat\u0103.\n\n\u201eVenim \u00een Kos de 20 de ani \u0219i nu am v\u0103zut niciodat\u0103 a\u0219a ceva. A doua zi ne-am \u00eentors la plaj\u0103 \u2013 doar am stat la o distan\u021b\u0103 u\u0219oar\u0103 pentru a ie\u0219i repede. Verificam \u0219i c\u0103utam \u00een mod constant dac\u0103 era \u00een golf, dar nu era. Cu siguran\u021b\u0103 ne vom \u00eentoarce pe insul\u0103. Nu ne-a descurajat deloc s\u0103 mergem.\u201d\n\nPrintre cauzele care duc la apari\u021bia rechinilor tot mai aproape de oameni este pescuitul excesiv \u0219i revenirea, \u00eentr-un num\u0103r foarte mare, a turi\u0219tilor. \u00cen Europa au fost \u00eenregistrate peste 52 de specii de rechin, inclusiv \u0219i marele rechin alb.\n\nOamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 trag un semnal de alarm\u0103 \u0219i avertizeaz\u0103 c\u0103 \u00eent\u00e2lnirile \u00eentre oameni \u0219i rechini vor deveni tot mai frecvente. Rechinii au fost g\u0103si\u021bi \u00een Mediteran\u0103, din Spania p\u00e2n\u0103 \u00een Egipt, cu zeci de atacuri \u00eenregistrate \u00een ultimii 20 de ani.\n\n\u00cen ultimele decenii, \u00een Egipt s-au \u00eenregistrat cele mai multe atacuri, 20 la num\u0103r, urmat\u0103 de Spania, cu 12 atacuri \u00eenregistrate.\n\n\u00cen afara Egiptului, trei atacuri fatale de rechini au fost \u00eenregistrate \u00een Mediteran\u0103 de la \u00eenceputul mileniului \u2013 dou\u0103 \u00een Italia \u0219i unul \u00een Cipru.\n\nChiar dac\u0103 \u0219ansa de a fi mu\u0219cat de un rechin \u00een Marea Mediteran\u0103 este foarte sc\u0103zut\u0103, exper\u021bii recomand\u0103 turi\u0219tilor s\u0103 evite s\u0103 \u00eenoate \u00een apropierea gurilor de r\u0103u.\n\n\u201eCele mai multe dintre apele din plajele populare sunt foarte limpezi, a\u0219a c\u0103 dac\u0103 se apropie un rechin, cineva \u00eel va vedea. C\u00e2nd \u00eeno\u021bi, \u00eenota\u021bi cu cel pu\u021bin o alt\u0103 persoan\u0103 \u2013 aceasta este o idee bun\u0103 pentru siguran\u021ba general\u0103\u201d, sus\u021bine expertul \u00een rechini Alessandro De Maddalena\n\nInsula Kos, unde a fost v\u0103zut rechinul, se afl\u0103 la 8 kilometri de Turcia, iar principalul ora\u0219 are o popula\u021bie de aproximativ 30 de mii de locuitori, scrie monitorulcj.ro",
        "summary": "A fost foarte \u00eengrijor\u0103tor pentru c\u0103, evident, mai erau oameni \u00een ap\u0103\u201d, a declarat femeia.\nA doua zi ne-am \u00eentors la plaj\u0103 \u2013 doar am stat la o distan\u021b\u0103 u\u0219oar\u0103 pentru a ie\u0219i repede.\n\u00cen Europa au fost \u00eenregistrate peste 52 de specii de rechin, inclusiv \u0219i marele rechin alb.\nOamenii de \u0219tiin\u021b\u0103 trag un semnal de alarm\u0103 \u0219i avertizeaz\u0103 c\u0103 \u00eent\u00e2lnirile \u00eentre oameni \u0219i rechini vor deveni tot mai frecvente.\n\u00cen ultimele decenii, \u00een Egipt s-au \u00eenregistrat cele mai multe atacuri, 20 la num\u0103r, urmat\u0103 de Spania, cu 12 atacuri \u00eenregistrate."
    },
    {
        "title": "Primele rezultate ale recens\u0103m\u00e2ntului. Popula\u021bia Rom\u00e2niei, \u00een sc\u0103dere. Vor fi probleme cu pensiile",
        "text": "Pre\u0219edintele Institutului Na\u021bional de Statistic\u0103 (INS), Tudorel Andrei, se declar\u0103 pesimist cu privire la evolu\u021bia demografic\u0103 a Rom\u00e2niei dup\u0103 primele rezultate ale recens\u0103m\u00e2ntului.\n\n\u201eAproximativ 19 milioane e popula\u021bia aflat\u0103 pe teritoriul Rom\u00e2niei. Sunt pesimist \u00een ce prive\u0219te evolu\u021bia demografic\u0103. \u00cen 2020, la 143 de pensionari aveam 100 de copii sub 15 ani. \u00censeamn\u0103 dezechilibre majore la pensii \u0219i pe pia\u021ba muncii. Nu mai e piramida v\u00e2rstelor, e o baz\u0103 mic\u0103\u201d, a precizat Andrei.\n\nDe asemenea, pre\u0219edintele INS a observat c\u0103 ora\u0219ele re\u0219edin\u021b\u0103 de jude\u021b \u00ee\u0219i reduc popula\u021bia \u0219i cre\u0219te popula\u021bia din localit\u0103\u021bile limitrofe. 95% din popula\u021bia estimat\u0103 a completat chestionarele de recens\u0103m\u00e2nt, dintre care 47% \u00een online.\n\n46% din popula\u021bie tr\u0103ie\u0219te \u00een mediul rural\n\nTudorel Andrei a mai precizat c\u0103 urmeaz\u0103 verificarea datelor prin e\u0219antionare, validarea datelor \u0219i completarea datelor statistice.\n\nP\u00e2n\u0103 \u00een ultima zi din iulie, 18,15 milioane de persoane s-au \u00eenregistrat, reprezent\u00e2nd 95,4% din popula\u021bia rezident\u0103 \u021bint\u0103 estimat\u0103 la 1 decembrie 2021.\n\n\u201ePe 31 iulie 2022 a fost finalizat\u0103 ultima etap\u0103 de colectare a datelor de recens\u0103m\u00e2nt at\u00e2t prin deplasarea recenzorilor la adresele de re\u015fedin\u0163\u0103 obi\u015fnuit\u0103 a popula\u0163iei care nu s-a autorecenzat online \u00een perioada 14 martie \u2013 27 mai 2022, c\u00e2t \u015fi prin colectarea datelor de la punctele de recenzare fix\u0103. P\u00e2n\u0103 la finalul zilei de 31 iulie, ultima zi de recenzare, s-au \u00eenregistrat \u00een total 18,15 milioane de persoane, reprezent\u00e2nd 95,4% din popula\u0163ia rezident\u0103 \u0163int\u0103 estimat\u0103 a Rom\u00e2niei la 1 decembrie 2021 (19,02 milioane persoane)\u201d, a precizat INS.\n\nPrimele rezultate ale recens\u0103m\u00e2ntului vor fi publicate \u00een decembrie 2022, urm\u00e2nd ca datele finale s\u0103 fie f\u0103cute publice la \u00eenceputul anului viitor, precizeaz\u0103 Digi24.\n\nReamintim c\u0103 \u021bara noastr\u0103 ocup\u0103 locul doi \u00een topul \u021b\u0103rilor cu cea mai mare rat\u0103 a mortalit\u0103\u021bii, cu 15,26 de decese la mia de locuitori. Din datele furnizate de CIA, \u021bara noastr\u0103 este dep\u0103\u0219it\u0103 de Serbia, cu 16,39 de decese la mia de locuitori.\n\nTotodat\u0103, natalitatea este \u00eentr-o sc\u0103dere continu\u0103, \u021bara noastr\u0103 ocup\u00e2nd locul 207 din 228 de \u021b\u0103ri, cu 8,76 na\u0219teri la mia de locuitori.",
        "summary": "Pre\u0219edintele Institutului Na\u021bional de Statistic\u0103 (INS), Tudorel Andrei, se declar\u0103 pesimist cu privire la evolu\u021bia demografic\u0103 a Rom\u00e2niei dup\u0103 primele rezultate ale recens\u0103m\u00e2ntului.\n\u201eAproximativ 19 milioane e popula\u021bia aflat\u0103 pe teritoriul Rom\u00e2niei.\nNu mai e piramida v\u00e2rstelor, e o baz\u0103 mic\u0103\u201d, a precizat Andrei.\nDe asemenea, pre\u0219edintele INS a observat c\u0103 ora\u0219ele re\u0219edin\u021b\u0103 de jude\u021b \u00ee\u0219i reduc popula\u021bia \u0219i cre\u0219te popula\u021bia din localit\u0103\u021bile limitrofe.\n46% din popula\u021bie tr\u0103ie\u0219te \u00een mediul ruralTudorel Andrei a mai precizat c\u0103 urmeaz\u0103 verificarea datelor prin e\u0219antionare, validarea datelor \u0219i completarea datelor statistice."
    },
    {
        "title": "Autostrada Soarelui a fost blocat\u0103. 13 persoane, implicate \u00eentr-un accident. Victimele au avut nevoie de interven\u021bia medicilor",
        "text": "Autostrada Soarelui a fost blocat\u0103, \u00een aceast\u0103 diminea\u021b\u0103. 13 persoane au fost implicate \u00een accident, iar trei au avut nevoie de \u00eengrijiri medicale. Incidentul a avut loc pe sensul de mers spre Constan\u021ba, la km 120, \u00een dreptul localit\u0103\u021bii Peri\u0219oru, din jude\u021bul C\u0103l\u0103ra\u0219i.\n\nPrintre victime se num\u0103r\u0103 o femeie de 30 de ani care a fost transporatat\u0103 la spitalul din Fete\u0219ti, un b\u0103rbat \u0219i un copil, du\u0219i la spital \u00een Constan\u021ba.\n\n\u201dUn echipaj SMURD a ajuns rapid la fa\u021ba locului \u0219i a preluat o femeie \u00een v\u00e2rst\u0103 de 30 ani cu traumatism cranian \u0219i dureri lombare \u0219i au transportat-o la CPU Fete\u0219ti.\n\nUn echipaj SAJ a preluat un b\u0103rbat cu traumatism cranian \u0219i plag\u0103 la nivelul capului, c\u00e2t \u0219i un copil care prezenta un hematom, ambii fiind transporta\u021bi la Constan\u021ba\u201d, a declarat purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al ISU Barbu \u0218tirbei al jude\u021bului C\u0103l\u0103ra\u0219i, plutonier adjutant \u0219ef T\u0103t\u0103ranu \u0218tefan-Ovidiu.\n\nTragedie \u00een Constan\u021ba\n\nDou\u0103 tinere de 13, respectiv 16 ani \u0219i-au pierdut via\u021ba, joi noapte, \u00eentr-un accident petrecut \u00een localitatea Cobadin, jude\u021bul Constan\u021ba. Tragedia a avut loc \u00een jurul orei 1 \u0219i 40 de minute, pe DN3. Adolescentele erau \u00een ma\u0219ina condus\u0103 de b\u0103iatul de 16 ani care furase autoturismul de la m\u0103tu\u0219a lui.\n\nT\u00e2n\u0103rul \u00een v\u00e2rst\u0103 de 16 ani venea dinspre Constan\u021ba \u0219i inten\u021biona s\u0103 intre \u00een localitatea Cobadin. Din cauza vitezei excesive, el a pierdut controlul ma\u0219inii \u0219i a intrat \u00eentr-un alt autoturism care circula regulamentar. \u0218oferul este \u00een com\u0103, iar cele dou\u0103 fete au decedat pe loc.\n\nLiliana Trifu, agent principal al IPJ Constan\u021ba: \u201e\u00cen urma impactului, a rezultat decesul, la fa\u021ba locului, a dou\u0103 pasagere din primul autoturism de 13, respectiv 16 ani\u201d. Tat\u0103l uneia dintre fete a m\u0103rturisit c\u0103 tinere erau foarte aproapiate \u0219i c\u0103 \u0219tia c\u0103 b\u0103rbatul ador\u0103 s\u0103 circule cu vitez\u0103. Un cuv\u00e2nt de spus a avut \u0219i m\u0103tu\u0219a b\u0103iatului, posesoarea autoturismului \u201eAveam cheile \u00een\u0103untru, \u00een cas\u0103, nu \u0219tiu c\u00e2nd a intrat, c\u00e2nd le-a luat, ce s-a \u00eent\u00e2mplat\u201d.\n\nPotrivit rudelor, b\u0103iatul de 16 ani a fost crescut de m\u0103tu\u0219\u0103 \u0219i de tat\u0103l lui, dup\u0103 ce mama l-ar fi abandonat \u0219i a plecat din \u021bar\u0103. Oamenii legii au deschis o anchet\u0103, potrivit stirileprotv.ro",
        "summary": "Autostrada Soarelui a fost blocat\u0103, \u00een aceast\u0103 diminea\u021b\u0103.\nIncidentul a avut loc pe sensul de mers spre Constan\u021ba, la km 120, \u00een dreptul localit\u0103\u021bii Peri\u0219oru, din jude\u021bul C\u0103l\u0103ra\u0219i.\nDin cauza vitezei excesive, el a pierdut controlul ma\u0219inii \u0219i a intrat \u00eentr-un alt autoturism care circula regulamentar.\nUn cuv\u00e2nt de spus a avut \u0219i m\u0103tu\u0219a b\u0103iatului, posesoarea autoturismului \u201eAveam cheile \u00een\u0103untru, \u00een cas\u0103, nu \u0219tiu c\u00e2nd a intrat, c\u00e2nd le-a luat, ce s-a \u00eent\u00e2mplat\u201d.\nPotrivit rudelor, b\u0103iatul de 16 ani a fost crescut de m\u0103tu\u0219\u0103 \u0219i de tat\u0103l lui, dup\u0103 ce mama l-ar fi abandonat \u0219i a plecat din \u021bar\u0103."
    },
    {
        "title": "Incendiile de p\u0103dure au distrus p\u00e2n\u0103 \u00een luna august a doua cea mai mare suprafa\u021b\u0103 de c\u00e2nd exist\u0103 \u00eenregistr\u0103ri pentru Europa",
        "text": "\u00cen circa 12 \u021b\u0103ri europene au avut loc deja incendii de p\u0103dure \u00een acest an, oblig\u00e2nd mii de oameni s\u0103-\u0219i abandoneze casele \u0219i provoc\u00e2nd distrugeri de locuin\u021be \u0219i afaceri, scrie publica\u021bia elen\u0103 I Efemerida.\n\n\u021a\u0103ri precum Italia, Spania \u0219i Fran\u021ba se confrunt\u0103 \u00een continuare cu un risc uria\u0219 de incendii de p\u0103dure. Acestea au distrus \u00een acest an \u00een total de 6.007.310 de metri p\u0103tra\u021bi \u00een \u021b\u0103rile UE. Este a doua suprafa\u021b\u0103 distrus\u0103 ca m\u0103rime de c\u00e2nd a \u00eenceput \u021binerea eviden\u021belor, \u00een 2006.\n\n\u00cen 2017 au ars 9.878.440 metri p\u0103tra\u021bi\n\nSuprafa\u021ba ars\u0103 \u00een acest an este mai mult dec\u00e2t dublu fa\u021b\u0103 de suprafa\u021ba total\u0103 a Luxemburgului. \u00cen niciun alt an nu a ars o suprafa\u021b\u0103 at\u00e2t de mare \u00een Europa p\u00e2n\u0103 \u00een luna august, pe baza datelor de p\u00e2n\u0103 acum.\n\nPerioada \u00een care incendiile de p\u0103dure se manifest\u0103 de obicei \u00een zona M\u0103rii Mediterane se \u00eentinde din luna iunie p\u00e2n\u0103 \u00een luna septembrie.\n\nSchimb\u0103rile climatice amplific\u0103 problema prin cre\u0219terea temperaturii \u0219i umidit\u0103\u021bii, condi\u021bii care ajut\u0103 la r\u0103sp\u00e2ndirea mai rapid\u0103 a focului, cresc\u00e2nd durata \u0219i gravitatea acestuia.\n\nVictor Resco de Dios, profesor la Universitatea din Lleida, Spania, spune c\u0103 incendiile mari de p\u0103dure de la \u00eenceputul lunii iulie din Fran\u021ba \u0219i Portugalia au fost \u201eextrem de neobi\u0219nuite\u201d \u0219i au demonstrat c\u0103 schimb\u0103rile climatice fac ca sezonul incendiilor s\u0103 \u00eenceap\u0103 mai devreme \u0219i s\u0103 dureze mai mult.\n\nCifrele Centrului vizeaz\u0103 incendiile care dep\u0103\u0219esc o suprafa\u021b\u0103 de 300 de metri p\u0103tra\u021bi, a\u0219a c\u0103 dac\u0103 s-ar include \u0219i incendiile mai mici, atunci suprafa\u021b\u0103 ars\u0103 total\u0103 ar fi mai mare.\n\n\u021a\u0103rile sud-europene, cum ar fi Portugalia \u0219i Grecia, \u00eenregistreaz\u0103 incendii forestiere aproape \u00een fiecare var\u0103, dar temperaturile ridicate transfer\u0103 riscul declan\u0219\u0103rii unui incendiu grav \u0219i mai spre nord, \u00eentruc\u00e2t printre \u021b\u0103rile afectate \u00een aceast\u0103 perioad\u0103 s-au num\u0103rat \u0219i Germania, Slovenia \u0219i Cehia. (Traducerea: Carolina Ciulu, RADOR)",
        "summary": "\u021a\u0103ri precum Italia, Spania \u0219i Fran\u021ba se confrunt\u0103 \u00een continuare cu un risc uria\u0219 de incendii de p\u0103dure.\nEste a doua suprafa\u021b\u0103 distrus\u0103 ca m\u0103rime de c\u00e2nd a \u00eenceput \u021binerea eviden\u021belor, \u00een 2006.\n\u00cen niciun alt an nu a ars o suprafa\u021b\u0103 at\u00e2t de mare \u00een Europa p\u00e2n\u0103 \u00een luna august, pe baza datelor de p\u00e2n\u0103 acum.\nPerioada \u00een care incendiile de p\u0103dure se manifest\u0103 de obicei \u00een zona M\u0103rii Mediterane se \u00eentinde din luna iunie p\u00e2n\u0103 \u00een luna septembrie.\nCifrele Centrului vizeaz\u0103 incendiile care dep\u0103\u0219esc o suprafa\u021b\u0103 de 300 de metri p\u0103tra\u021bi, a\u0219a c\u0103 dac\u0103 s-ar include \u0219i incendiile mai mici, atunci suprafa\u021b\u0103 ars\u0103 total\u0103 ar fi mai mare."
    },
    {
        "title": "Un partid politic condus de un software vrea s\u0103 c\u00e2\u0219tige alegerile din Danemarca",
        "text": "Partidul Sintetic, lansat la sf\u00e2r\u0219itul lunii mai de colectivul artistic danez Computer Lars, este prima forma\u021biune politic\u0103 condus\u0103, \u00een \u00eentregime, de un software de inteligen\u0163\u0103 artificial\u0103 (AI).\n\nChiar dac\u0103 nu dispune de un num\u0103r suficient de semn\u0103turi pentru a participa la alegeri, creatorii partidului sunt optimi\u0219ti \u0219i anun\u021b\u0103 c\u0103 \u00een septembrie va avea loc prima reuniune electoral\u0103 \u201epentru un public uman.\u201d\n\nDe asemenea, programul politic al forma\u021biunii prezint\u0103 \u201eviziunile politice ale unei persoane obi\u0219nuite\u201d, fiind sintetizate publica\u021biile scrise de toate partidele date la o parte dup\u0103 1970.\n\nPartidul \u201eantipolitic\u201d \u0219i planul de a optimiza sistemul de vot din Danemarca\n\nPotrivit celor de la Computer Lars, Partidul Sintetic este \u0219i o aluzie amuzant\u0103 la toate forma\u021biunile politice daneze ce, mai degrab\u0103, au reprezentat o glum\u0103 proast\u0103 la adresa societ\u0103\u021bii.\n\n\u201eEste o modalitate de a imita \u015fi de a simula procesul politic de la un cap\u0103t la altul, dar \u00eentr-o confruntare direct\u0103 cu aparatul legislativ\u201d, a declarat Asker Bryld Staunaes.\n\nLa momentul actual, Partidul Sintetic nu a reu\u0219it s\u0103 str\u00e2ng\u0103 cele peste 20 de mii de semn\u0103turi necesare pentru a putea s\u0103 se prezinte la alegerile parlamentare din 2023.\n\nCu toate acestea, dac\u0103 partidul va ajunge s\u0103 fie reprezentat \u00een Parlamentul danez, forma\u021biunea politic\u0103 a anun\u021bat c\u0103 va numi un reprezentant \u00eens\u0103rcinat cu asigurarea unei leg\u0103turi \u00eentre inteligen\u0163a artificial\u0103 \u015fi dezbaterile politice organizate \u00een Parlamentul danez.\n\n\u201eIdeea partidului nostru este de a lua aceast\u0103 enorm\u0103 for\u0163\u0103 politic\u0103 \u015fi economic\u0103 (AI \u2013 n.r.) \u015fi de a \u00eencerca s\u0103 o \u00eenscriem \u00een sistemul politic tradi\u0163ional\u201d, a explicat Asker Bryld Staunaes. P\u00e2n\u0103 ast\u0103zi, nu avem niciun mijloc pentru a-i aborda cu adev\u0103rat pe oameni \u015fi pe AI \u00eentr-un cadru democratic\u201d, a ad\u0103ugat el.\n\nStaunaes a mai precizat c\u0103 partidul politic ar propune instaurarea unui venit minim universal ce dep\u0103\u0219e\u0219te 13 mii de euro \u0219i ad\u0103ugarea unui al 18-lea obiectiv \u00een programul de dezvoltare durabil\u0103 al ONU, ce ar permite \u201eoamenilor \u015fi algoritmilor s\u0103 coexiste mai direct dec\u00e2t \u00een prezent\n\nMembri Partidului Sintetic au declarat c\u0103 utilizatorii pot interac\u021biona direct inteligen\u0163a sa artificial\u0103 pe aplica\u0163ia Discord, prin intermediul unor robo\u0163i conversa\u0163ionali.\n\nReamintim c\u0103 \u00een toamn\u0103, va avea loc prima reuniune electoral\u0103 \u201epentru un public uman\u201d, scrie AFP.",
        "summary": "Partidul Sintetic, lansat la sf\u00e2r\u0219itul lunii mai de colectivul artistic danez Computer Lars, este prima forma\u021biune politic\u0103 condus\u0103, \u00een \u00eentregime, de un software de inteligen\u0163\u0103 artificial\u0103 (AI).\n\u201eEste o modalitate de a imita \u015fi de a simula procesul politic de la un cap\u0103t la altul, dar \u00eentr-o confruntare direct\u0103 cu aparatul legislativ\u201d, a declarat Asker Bryld Staunaes.\nLa momentul actual, Partidul Sintetic nu a reu\u0219it s\u0103 str\u00e2ng\u0103 cele peste 20 de mii de semn\u0103turi necesare pentru a putea s\u0103 se prezinte la alegerile parlamentare din 2023.\n\u201eIdeea partidului nostru este de a lua aceast\u0103 enorm\u0103 for\u0163\u0103 politic\u0103 \u015fi economic\u0103 (AI \u2013 n.r.)\n\u015fi de a \u00eencerca s\u0103 o \u00eenscriem \u00een sistemul politic tradi\u0163ional\u201d, a explicat Asker Bryld Staunaes."
    },
    {
        "title": "Lucr\u0103rile de regenerare urban\u0103 de pe calea V\u0103c\u0103re\u0219ti, aproape de final",
        "text": "Extinderea parcurilor \u0219i a zonelor de agrement creeaz\u0103 infrastructura de petrecere a timpului liber care are un impact semnificativ \u00een calitatea vie\u021bii perceput\u0103 de locuitori.\n\nAstfel, s-a instalat un sistem de protec\u021bie \u00eempotriva alunec\u0103rii de teren, un sistem nou-nou\u021b de aspersie, dar s-a montat \u0219i gazon proasp\u0103t.\n\nAcesta este modul \u00een care cei de la Totul VERDE. SA au dat tu\u0219a final\u0103 \u00een proiectul de reamenajare urban\u0103 a zonei adiacente intersec\u021biei dintre Bulevardul Tineretului \u0219i Calea V\u0103c\u0103re\u0219ti.\n\nPoten\u0163ialul viitor de amplificare a sistemului verde const\u0103 \u00een vegeta\u0163ia matur\u0103 dezvoltat\u0103 \u00een ultimii zeci de ani ce se dezvolt\u0103 \u00eentre imobile, dar \u015fi elementele majore ale cadrului natural ce sunt prezente \u00een zon\u0103: Parcul Tineretului, Parcul V\u0103c\u0103re\u0219ti, R\u00e2ul D\u00e2mbovi\u021ba \u0219i Bulevardul Unirii.",
        "summary": "Extinderea parcurilor \u0219i a zonelor de agrement creeaz\u0103 infrastructura de petrecere a timpului liber care are un impact semnificativ \u00een calitatea vie\u021bii perceput\u0103 de locuitori.\nAstfel, s-a instalat un sistem de protec\u021bie \u00eempotriva alunec\u0103rii de teren, un sistem nou-nou\u021b de aspersie, dar s-a montat \u0219i gazon proasp\u0103t.\nAcesta este modul \u00een care cei de la Totul VERDE.\nSA au dat tu\u0219a final\u0103 \u00een proiectul de reamenajare urban\u0103 a zonei adiacente intersec\u021biei dintre Bulevardul Tineretului \u0219i Calea V\u0103c\u0103re\u0219ti.\nPoten\u0163ialul viitor de amplificare a sistemului verde const\u0103 \u00een vegeta\u0163ia matur\u0103 dezvoltat\u0103 \u00een ultimii zeci de ani ce se dezvolt\u0103 \u00eentre imobile, dar \u015fi elementele majore ale cadrului natural ce sunt prezente \u00een zon\u0103: Parcul Tineretului, Parcul V\u0103c\u0103re\u0219ti, R\u00e2ul D\u00e2mbovi\u021ba \u0219i Bulevardul Unirii."
    },
    {
        "title": "Tragedie \u00een Capital\u0103. O t\u00e2n\u0103r\u0103 de doar 17 ani s-a aruncat de la etajul 4 al unui bloc din sectorul 1. De ce boal\u0103 suferea",
        "text": "O adolescent\u0103 de 17 ani s-a aruncat de la etajul 4 al unui bloc din sectorul 1 al Capitalei. Acum, ea este \u00een com\u0103 la Spitalul Elias. Surse apropiate anchetei au declarat c\u0103 joi sear\u0103, \u00een jurul orei 23.30, fata, care dormea \u00een acela\u015fi pat cu sora sa \u015fi cu o apropiat\u0103 a familiei, a \u00eencercat s\u0103 \u00ee\u0219i pun\u0103 cap\u0103t zilelor.\n\nPrietena de familie i-a anun\u021bat pe p\u0103rin\u0163ii fetei, care dormeau \u00eentr-o alt\u0103 \u00eenc\u0103pere, c\u0103 t\u00e2n\u0103ra s-a aruncat de la etaj. Ambulan\u021ba a venit de urgen\u021b\u0103 la fa\u021ba locului, iar aceasta a fost dus\u0103 la Spitalul Elias.\n\nSursele citate au mai afirmat c\u0103 adolescenta se afla sub tratament pentru depresie. \u00cen acest caz, Poli\u0163ia face cercet\u0103ri pentru v\u0103t\u0103mare corporal\u0103 din culp\u0103, potrivit News.ro\n\nO alt\u0103 t\u00e2n\u0103r\u0103 s-a aruncat de la etaj\n\nO adolescent\u0103 \u00een v\u00e2rst\u0103 de 18 an, din Gala\u021bi, s-a aruncat de la etajul 5 al unui bloc din Bucure\u0219ti, gest extrem care i-a provocat moartea. P\u0103rin\u021bii fetei au declarat c\u0103 aceasta a plecat de mai multe ori de acas\u0103 \u0219i c\u0103 iubitul ei era proxenet.\n\nVictima, Yasemin, o fat\u0103 de 18 ani, a avut o rela\u021bie cu un individ care ar fi cucerit-o prin tehnica \u201eloverboy\u201d, dup\u0103 cum spun p\u0103rin\u021bii fetei. El ar fi \u00eencercat s\u0103 o racoleze, iar adolescenta s-a \u00eendr\u0103gostit. \u201eNe-a spus \u00eentr-o zi c\u0103 este \u00eentr-o rela\u021bie cu un b\u0103iat. Am auzit ni\u0219te chestii ur\u00e2te de b\u0103iatul \u0103sta. C\u0103 b\u0103iatul se ocup\u0103 cu ni\u0219te chestii necurate. Dup\u0103 ce a f\u0103cut fata mea 18 ani a convins-o s\u0103 plece de acas\u0103, s\u0103 \u00ee\u0219i p\u0103r\u0103seasc\u0103 domiciliul.\n\nNu era prima oar\u0103 c\u00e2nd aceasta fugea de acas\u0103. El a fost foarte insistent, a reu\u0219it prin tot ce a putut el s\u0103 fac\u0103 s\u0103 comunice cu ea. \u00cemi promitea c\u0103 dac\u0103 o s\u0103 o las o s\u0103 \u00eei mul\u021bumesc toat\u0103 via\u021ba c\u0103 o s\u0103 o fac\u0103 om. Din p\u0103cate a f\u0103cut ce a f\u0103cut\u201d, spune tat\u0103l fetei.\n\nIubitul victimei spune c\u0103 a avut un conflict cu t\u00e2n\u0103ra, dup\u0103 care ar fi l\u0103sat-o s\u0103 plece: \u201eNe-am certat toat\u0103 ziua \u0219i nu i-am r\u0103spuns la mesaj \u0219i seara. Ne-am certat iar \u0219i a zis c\u0103 pleac\u0103. \u0218i am l\u0103sat-o s\u0103 plece. \u0218i m-a sunat o fat\u0103, o prieten\u0103 de-a ei s\u0103 \u00eemi spun\u0103 ce s-a \u00eent\u00e2mplat\u201d, m\u0103rturise\u0219te iubitul fetei decedate.",
        "summary": "O adolescent\u0103 de 17 ani s-a aruncat de la etajul 4 al unui bloc din sectorul 1 al Capitalei.\nVictima, Yasemin, o fat\u0103 de 18 ani, a avut o rela\u021bie cu un individ care ar fi cucerit-o prin tehnica \u201eloverboy\u201d, dup\u0103 cum spun p\u0103rin\u021bii fetei.\nDup\u0103 ce a f\u0103cut fata mea 18 ani a convins-o s\u0103 plece de acas\u0103, s\u0103 \u00ee\u0219i p\u0103r\u0103seasc\u0103 domiciliul.\n\u00cemi promitea c\u0103 dac\u0103 o s\u0103 o las o s\u0103 \u00eei mul\u021bumesc toat\u0103 via\u021ba c\u0103 o s\u0103 o fac\u0103 om.\nDin p\u0103cate a f\u0103cut ce a f\u0103cut\u201d, spune tat\u0103l fetei."
    },
    {
        "title": "Conduci pe \u0219oselele din Rom\u00e2nia? Trebuie s\u0103 cite\u0219ti asta.",
        "text": "Dup\u0103 pr\u0103bu\u0219irea, anul trecut, a gigantului City Insurance, lider pe pia\u021ba asigur\u0103rilor RCA, lucrurile au luat-o cu totul razna. O statistic\u0103 Google a cuvintelor-cheie arat\u0103 acum o sc\u0103dere 50% a c\u0103ut\u0103rilor pe internet pentru termeni asocia\u021bi asigur\u0103rilor RCA. Cu alte cuvinte, oamenii nu mai caut\u0103 oferte, nu-i mai intereseaz\u0103 subiectul.\n\nO analiz\u0103 realizat\u0103 recent \u0219i prezentat\u0103 pe un blog din domeniul asigur\u0103rilor RCA ne pune fa\u021b\u0103 \u00een fa\u021b\u0103 cu realitatea de pe \u0219oselele din Rom\u00e2nia. O realitate cu accente horror.\n\nDac\u0103 p\u00e2n\u0103 acum a mai fost cum a mai fost, de anul acesta RCA-ul a devenit un lux pentru mul\u021bi \u0219oferi. Prima medie a s\u0103rit de la 600 \u0219i ceva de lei la aproape 1200 RON (aproape un salariu minim net). Iar carburantul s-a scumpit de la 5-6 RON litrul la aproape 10 RON. Valoarea leului e tot mai mic\u0103 din cauza infla\u021biei, iar pre\u021burile alimentelor, ale utilit\u0103\u021bilor \u0219i ale vie\u021bii, \u00een general, au s\u0103rit \u00een aer.\n\n\u00cen consecin\u021b\u0103, un num\u0103r tot mai mare de rom\u00e2ni care au nevoie \u2013 chiar \u0219i ocazional \u2013 s\u0103-\u0219i foloseasc\u0103 ma\u0219inile, se v\u0103d pu\u0219i \u00een fa\u021ba unei dileme extrem de dificile: dac\u0103 am o mie de lei cump\u0103r RCA sau bag benzin\u0103 \u0219i merg f\u0103r\u0103 asigurare? Desigur, exist\u0103 \u00een acest moment calculatoare pentru asigurarile auto rca online care \u00ee\u021bi pot afi\u0219a toate tarifele asiguratorilor \u00een doar 60 de secunde, dar la pre\u021burile la care s-a ajuns, oare c\u00e2\u021bi \u00ee\u0219i mai fac asigurare?\n\nConform statisticilor citate \u00een articolul citat mai sus, din 9,6 milioane de ma\u0219ini \u00eenmatriculate la acest moment \u00een Rom\u00e2nia, circa 3 milioane nu au asigurare RCA. Aproape o treime! \u0218i asta era la sf\u00e2r\u0219itul anului trecut \u2013 acum situa\u021bia s-ar putea s\u0103 fie \u0219i mai grav\u0103.\n\nLegea rom\u00e2neasc\u0103 \u2013 actualizat\u0103 dup\u0103 cea comunitar\u0103 \u2013 impune asigurarea oric\u0103rei ma\u0219ini p\u00e2n\u0103 la radierea ei, indiferent dac\u0103 aceasta circul\u0103 sau nu, indiferent dac\u0103 este func\u021bional\u0103 sau a ajuns cote\u021b pentru g\u0103ini.\n\nProblema e c\u0103 autorit\u0103\u021bile noastre nu par capabile s\u0103 pun\u0103 cap la cap c\u00e2teva baze de date pentru a identifica proprietarii acestor ma\u0219ini \u0219i a-i aten\u021biona c\u0103 \u00eencalc\u0103 legea.\n\nDesigur, problema nu sunt ma\u0219inile uitate prin cur\u021bi, la \u021bar\u0103, ci acelea care circul\u0103 pe \u0219osele \u0219i cu care am putea oric\u00e2nd s\u0103 avem o \u00eent\u00e2lnire contondent\u0103.\n\nDac\u0103, Doamne, fere\u0219te, dintr-un accident cu un neasigurat, cineva care nu de\u021bine o poli\u021b\u0103 RCA valid\u0103, rezult\u0103 v\u0103t\u0103m\u0103ri corporale grave, avem toate ingredientele unei suite de tragedii. Cine pl\u0103te\u0219te dac\u0103 suma implicat\u0103 va dep\u0103\u0219i capacitatea de plat\u0103 a celui vinovat de accident?\n\nAutorit\u0103\u021bile au tot investigat, au tot amenin\u021bat, au tot promis, dar de \u00eent\u00e2mplat nu s-a \u00eent\u00e2mplat nimic. \u0218i asta pentru c\u0103 RCA-ul este o stru\u021bo-c\u0103mil\u0103 perfect\u0103: statul te oblig\u0103 s\u0103 \u021bi-l faci, dar nu-l poate obliga pe cel care te asigur\u0103 s\u0103-\u021bi dea un pre\u021b bun. C\u0103 nu-i permite legisla\u021bia european\u0103.",
        "summary": "Dup\u0103 pr\u0103bu\u0219irea, anul trecut, a gigantului City Insurance, lider pe pia\u021ba asigur\u0103rilor RCA, lucrurile au luat-o cu totul razna.\nO statistic\u0103 Google a cuvintelor-cheie arat\u0103 acum o sc\u0103dere 50% a c\u0103ut\u0103rilor pe internet pentru termeni asocia\u021bi asigur\u0103rilor RCA.\nO analiz\u0103 realizat\u0103 recent \u0219i prezentat\u0103 pe un blog din domeniul asigur\u0103rilor RCA ne pune fa\u021b\u0103 \u00een fa\u021b\u0103 cu realitatea de pe \u0219oselele din Rom\u00e2nia.\nPrima medie a s\u0103rit de la 600 \u0219i ceva de lei la aproape 1200 RON (aproape un salariu minim net).\nAproape o treime!"
    },
    {
        "title": "Fake News cu batjocorirea lui Dragnea \u00een pu\u0219c\u0103rie, demontat de un jurnalist",
        "text": "Preciz\u0103rile jurnalistului vin \u00een contextul \u00een care, joi, la podcastul lui Robert Turcescu de pe evz.ro, secretarul general al APP, Codrin \u0218tef\u0103nescu, a intervenit pentru a explica modalitatea \u00een care \u0219tirea despre un presupus viol asupra lui Liviu Dragnea a ap\u0103rut \u0219i s-a r\u0103sp\u00e2ndit \u00een mass media. Ulterior, fostul lider al PSD, Liviu Dragnea l-a amenin\u021bat cu o ac\u021biune \u00een justi\u021bie pe jurnalistul Victor Ciutacu, de la Rom\u00e2nia TV, \u00een urma unui dur schimb de replici.\n\n\u201eDezv\u0103luiri despre f\u0103c\u0103turi pe tema Liviu Dragnea\n\nAm \u0219i eu doar 32 de ani \u00een pres\u0103. Am v\u0103zut, am tr\u0103it \u0219i am avut de-a face cu multe f\u0103c\u0103turi mass-media, cu multe campanii de denigrare sau de promovare a anumitor interese\u201d, scrie jurnalistul Hora\u021biu R\u0103dulescu pe Facebook.\n\n\u201eAv\u00e2nd credin\u021ba \u00een Dumnezeu \u0219i \u00een profesie, nu am promovat niciodat\u0103 o mizerie care s\u0103 lezeze demnitatea sau via\u021ba cuiva. Eu cred c\u0103 \u00een via\u021b\u0103 nimic nu r\u0103m\u00e2ne nepl\u0103tit, mai devreme sau mai t\u00e2rziu. Ceea ce v\u0103 spun nu are absolut nicio influen\u021b\u0103 sau rug\u0103minte din partea cuiva s\u0103 scriu despre asta, chiar dac\u0103 sunt \u201dDirectorul de pres\u0103 al A.P.P\u201d.\n\nPur \u0219i simplu, instinctul de jurnalist m\u0103 face s\u0103 v\u0103 vorbesc, pentru c\u0103 se \u00eent\u00e2mpl\u0103 sub ochii dvs. Activitatea mea \u201dpolitic\u0103\u201d este de fapt tot una \u00een care \u00eemi folosesc abilit\u0103\u021bile de comunicare, ca un hobby personal \u00een favoarea A.P.P. (Alian\u021ba Pentru Patrie \u2013 n. red.) Am disociat total activitatea jurnalistic\u0103, de hobby. Cei care \u00eemi urm\u0103resc emisiunile pe platforma tv. \u201dRom\u00e2nia Civic\u0103 Tv\u201d \u0219tiu despre ce vorbesc.\n\nPagina APP, clonat\u0103 pe Facebook\n\nAcum, povestea pe scurt a unei f\u0103c\u0103turi mizerabile. F\u0103c\u0103tur\u0103 cu iz securist-coldist, f\u0103c\u0103tur\u0103 inventat\u0103 \u0219i gestionat\u0103 de c\u0103tre \u201dsistem\u201d.\n\n\u201eLa aproximativ o jum\u0103tate de or\u0103 de la apari\u021bie, am aflat despre o pagin\u0103 de Facebook inventat\u0103 de c\u0103tre sistem, \u00een care se \u201dclonase\u201d pagina oficial\u0103 a A.P.P., singura diferen\u021b\u0103 fiind un mic am\u0103nunt, greu sesizabil la prima vedere. \u00cen scurtul timp de la apari\u021bia paginii, aproximativ 600 de rom\u00e2ni se \u00eenscriseser\u0103 deja. (\u00cen cele aproximativ 30-40 de minute p\u00e2n\u0103 c\u00e2nd eu am v\u0103zut-o).\n\nPe pagina respectiv\u0103 erau postate ni\u0219te poze trucate, fiind prezentate ca \u201dfotografii cu Dragnea din pu\u0219c\u0103rie\u201d, plus alte texte aferente mizerabile. Pagina de Facebook a fost reclamat\u0103 \u0219i administratorul re\u021belei de socializare a eliminat f\u0103c\u0103tura\u201d, relateaz\u0103 Hora\u021biu R\u0103dulescu.\n\nAdev\u0103rul despre rela\u021bia lui Dragnea cu Oana Diana Leonte\n\n\u201e\u00cen prealabil, o parte a presei obediente banului \u0219i sistemului, a prezentat o alt\u0103 f\u0103c\u0103tur\u0103 infect\u0103 despre o presupus\u0103 rela\u021bie a lui Liviu Dragnea cu Oana Diana Leonte, \u0219efa \u201dOrganiza\u021biei de Tineret\u201d a A.P.P. \u00cent\u00e2mplarea face s\u0103-i cunosc \u0219i p\u0103rin\u021bii, \u0219i bine\u00een\u021beles prin prisma activit\u0103\u021bii \u00een A.P.P., s-o cunosc \u0219i pe ea.\n\nV\u0103 spun clar \u0219i \u00een cuno\u0219tin\u021b\u0103 de cauz\u0103: Oana nu are \u0219i nici nu a avut vreo idil\u0103 cu Liviu Dragnea! Este o t\u00e2n\u0103r\u0103 victim\u0103 colateral\u0103 \u00een acest caz, a sistemului jegos. V\u0103 jur c\u0103 dac\u0103 era un s\u00e2mbure de adev\u0103r \u00een f\u0103c\u0103tura respectiv\u0103, eu v\u0103 spuneam, indiferent de consecin\u021be. Oricum, adev\u0103rul iese la suprafa\u021b\u0103 mai devreme sau mai t\u00e2rziu!\n\n\u201eC\u00e2t de jos a ajuns acest sistem securist-coldist!\u201d\n\nRevin acum la f\u0103c\u0103tura sistemului despre Liviu Dragnea \u0219i presupusele \u00eent\u00e2mpl\u0103ri din pu\u0219c\u0103rie. V\u0103 da\u021bi seama c\u00e2t de jos a ajuns acest sistem securist-coldist, dac\u0103 se folose\u0219te de un individ ca Miron Cosma pentru a \u00eempro\u0219ca l\u0103turile?!! V\u0103 da\u021bi seama c\u0103 sistemul se folose\u0219te \u0219i de un fost lider sindical \u201dreprezentant al penitenciarelor\u201d care \u00een mandatul s\u0103u sindical a fost implicat \u00een scandaluri \u0219i activit\u0103\u021bi politice pe fa\u021b\u0103, cu atitudine fa\u021b\u0103 de condamna\u021bi, toate acestea au dus la \u00eenlocuirea sa \u0219i \u201d\u021binerea \u00een \u0219ah\u201d de c\u0103tre sistem, p\u00e2n\u0103 la mat-ul final.\n\nChiar Liviu Dragnea \u0219i Codrin Stefanescu au adus l\u0103muriri clarificatoare presei, dar nu a contat acest aspect. Ordinul de martelare a lui Dragnea trebuie executat! Oameni buni, v\u0103d desf\u0103\u0219urarea acestei mizerii din culise, \u00eencerc s\u0103 o combat, dar \u201darmele\u201d sunt dispropor\u021bionate. Am un arc, \u0219i-un bucium ca pe vremuri c\u00e2nd se anun\u021bau invaziile \u0219i pr\u0103d\u0103torii, \u00eempotriva dronelor \u0219i cyborgilor mass-media, cu toate posturile teve, sitte-urilor \u0219i publica\u021biile lor.\n\nDar, chiar \u0219i cu aceast arc \u0219i cu acest bucium, v\u0103 dau de veste \u0219i v\u0103 informez, pentru c\u0103 nu doresc nim\u0103nui, indiferent de nume, religie sau apartenen\u021b\u0103 politic\u0103 s\u0103 treac\u0103 prin f\u0103c\u0103turile securist-coldiste-kove\u0219iste, care nu cu mult timp \u00een urm\u0103 au f\u0103cut victime umane, a\u0219a cum a fost \u0219i doamna Rarinca sau judec\u0103torul Stan Musta\u021b\u0103\u2026\u201d, \u00eencheie Hora\u021biu R\u0103dulescu.",
        "summary": "Pagina de Facebook a fost reclamat\u0103 \u0219i administratorul re\u021belei de socializare a eliminat f\u0103c\u0103tura\u201d, relateaz\u0103 Hora\u021biu R\u0103dulescu.\n\u00cent\u00e2mplarea face s\u0103-i cunosc \u0219i p\u0103rin\u021bii, \u0219i bine\u00een\u021beles prin prisma activit\u0103\u021bii \u00een A.P.P., s-o cunosc \u0219i pe ea.\nV\u0103 spun clar \u0219i \u00een cuno\u0219tin\u021b\u0103 de cauz\u0103: Oana nu are \u0219i nici nu a avut vreo idil\u0103 cu Liviu Dragnea!\n\u201eC\u00e2t de jos a ajuns acest sistem securist-coldist!\u201dRevin acum la f\u0103c\u0103tura sistemului despre Liviu Dragnea \u0219i presupusele \u00eent\u00e2mpl\u0103ri din pu\u0219c\u0103rie.\nChiar Liviu Dragnea \u0219i Codrin Stefanescu au adus l\u0103muriri clarificatoare presei, dar nu a contat acest aspect."
    },
    {
        "title": "A fost semnat Tratatul de baz\u0103 dintre Guvernul Muntenegrului \u0219i Biserica Ortodox\u0103 S\u00e2rb\u0103",
        "text": "Tratatul a fost semnat de Patriarhul Serbiei Porfirije \u0219i premierul Muntenegrului, Dritan Abazovi\u0107, \u00een prezen\u021ba Mitropolitului Muntenegrului \u0219i Litoralului Joanikije \u0219i ministrul muntenegrean de justi\u021bie, Marko Kova\u010d.\n\nAbazovi\u0107 a declarat c\u0103 este onorat c\u0103 a semnat Tratatul de baz\u0103 cu SPC \u0219i mul\u021bumit c\u0103 a \u00eencheiat cu demnitate, respect\u00e2nd Constitu\u021bia \u0219i legisla\u021bia Muntenegrului, un proces care a durat prea mult. \u201eIdeea de a se semna un tratat cu SPC este veche \u0219i regret c\u0103 nu s-a realizat \u00een perioada anterioar\u0103. Guvernul Muntenegrului este hot\u0103r\u00e2t s\u0103 acorde drepturi egale tuturor comunit\u0103\u021bilor religioase\u201d \u2013 a declarat Abazovi\u0107, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 astfel se transmite un mesaj de pace \u0219i toleran\u021b\u0103, se \u00eencepe un nou capitol, iar Muntenegru se poate ocupa de alte provoc\u0103ri, dar cu dorin\u021ba de a construi o societate a drept\u0103\u021bii \u0219i egalit\u0103\u021bii.\n\nPatriarhul Serbiei Porfirije a declarat c\u0103 Tratatul de baz\u0103 era necesar at\u00e2t statului muntenegrean c\u00e2t \u0219i BPC. \u201eEste important c\u0103 dumneavoastr\u0103 respect\u00e2nd Constitu\u021bia \u0219i legile Muntenegrului \u0219i noi, respect\u00e2nd Constitu\u021bia \u0219i legile Muntenegrului, nu am dorit nimic mai mult dec\u00e2t un muntenegrean simplu \u0219i nici nu am avut ambi\u021bii de a ob\u021bine mai mult dec\u00e2t alte comunit\u0103\u021bi religioase, dar logic, nu am fi putut accepta mai pu\u021bin dec\u00e2t at\u00e2t\u201d \u2013 a spus Patriarhul Serbiei. Porfirije a salutat cet\u0103\u021benii Muntenegrului, subliniind \u201ec\u0103 de-a lungul secolelor am avut at\u00e2tea \u00een comun \u0219i ar fi un adev\u0103rat lux s\u0103 pierdem vremea pe ce ne diferen\u021biaz\u0103 \u0219i s\u0103 poten\u021b\u0103m diferen\u021bele\u201d.\n\nRTS: Reac\u021biile partidelor la semnarea Tratatului de baz\u0103 dintre Guvernul Muntenegrului \u0219i Biserica Ortodox\u0103 S\u00e2rb\u0103\n\nDup\u0103 semnarea Tratatului de baz\u0103 dintre Guvernul Muntenegrului \u0219i Biserica Ortodox\u0103 S\u00e2rb\u0103 (SPC), Partidul Popular Socialist, parte a guvernului minoritar din Muntenegru, a transmis c\u0103 \u00een sf\u00e2r\u0219it s-a realizat o prioritate a partidului. SNP a mul\u021bumit premierului Muntenegrului, Dritan Abazovi\u0107, pentru hot\u0103r\u00e2rea \u0219i perseveran\u021ba cu care a \u00eencheiat acest proces. \u201e\u00cen acest fel, SNP a \u00eendeplinit o promisiune dat\u0103 credincio\u0219ilor SPC din Muntenegru \u0219i aleg\u0103torilor, atunci c\u00e2nd a hot\u0103r\u00e2t s\u0103 fac\u0103 parte dintr-un guvern minoritar. \u00cenc\u0103 o dat\u0103 am demonstrat c\u0103 SNP \u00ee\u0219i respect\u0103 cuv\u00e2ntul \u0219i niciodat\u0103 nu o s\u0103 ne dezam\u0103gim cet\u0103\u021benii\u201d \u2013 a transmis SNP.\n\nPartidul Democrat al Sociali\u0219tilor (DPS) al pre\u0219edintelui Muntenegrului, Milo Djukanovi\u0107, a anun\u021bat c\u0103 imediat va \u00eencepe procedurile pentru ini\u021bierea \u0219i adoptarea unei mo\u021biuni de cenzur\u0103. DPS a comunicat c\u0103 mo\u021biunea de cenzur\u0103 trebuie votat\u0103 de to\u021bi cei care consider\u0103 c\u0103 actuala putere executiv\u0103 s-a comportat iresponsabil fa\u021b\u0103 de interesele na\u021bionale ale Muntenegrului. DPS \u0219i-a exprimat convingerea c\u0103 dup\u0103 formarea noului Guvern muntenegrean, Tratatul de baz\u0103 va fi suspendat. \u201eTratatul semnat este anticonstitu\u021bional \u0219i va fi suspendat imediat dup\u0103 formarea noului Guvern\u201d \u2013 a transmis DPS.\n\nMi\u0219carea civic\u0103 URA a premierului Muntenegrului, Dritan Abazovi\u0107, a comunicat c\u0103 nu este \u00eengrijorat\u0103 de anun\u021bul DSP privind depunerea unei mo\u021biuni de cenzur\u0103, deoarece nemul\u021bumi\u021bii nu vor avea majoritate. \u201eNu vor avea majoritate, deoarece consider\u0103m c\u0103 Parlamentul Muntenegrului \u0219i partidele care \u00eel compun vor \u0219ti s\u0103 fac\u0103 diferen\u021ba \u00eentre o politic\u0103 responsabil\u0103 \u0219i ra\u021bional\u0103 \u0219i intoleran\u021b\u0103 \u0219i extremism\u201d \u2013 a comunicat URA, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 \u201es-a rezolvat o problem\u0103 de decenii, c\u0103reia i s-a acordat nejustificat o prea mare importan\u021b\u0103\u201d.(www.rts.rs; traducere RADOR)",
        "summary": "Tratatul a fost semnat de Patriarhul Serbiei Porfirije \u0219i premierul Muntenegrului, Dritan Abazovi\u0107, \u00een prezen\u021ba Mitropolitului Muntenegrului \u0219i Litoralului Joanikije \u0219i ministrul muntenegrean de justi\u021bie, Marko Kova\u010d.\nAbazovi\u0107 a declarat c\u0103 este onorat c\u0103 a semnat Tratatul de baz\u0103 cu SPC \u0219i mul\u021bumit c\u0103 a \u00eencheiat cu demnitate, respect\u00e2nd Constitu\u021bia \u0219i legisla\u021bia Muntenegrului, un proces care a durat prea mult.\nPatriarhul Serbiei Porfirije a declarat c\u0103 Tratatul de baz\u0103 era necesar at\u00e2t statului muntenegrean c\u00e2t \u0219i BPC.\nRTS: Reac\u021biile partidelor la semnarea Tratatului de baz\u0103 dintre Guvernul Muntenegrului \u0219i Biserica Ortodox\u0103 S\u00e2rb\u0103Dup\u0103 semnarea Tratatului de baz\u0103 dintre Guvernul Muntenegrului \u0219i Biserica Ortodox\u0103 S\u00e2rb\u0103 (SPC), Partidul Popular Socialist, parte a guvernului minoritar din Muntenegru, a transmis c\u0103 \u00een sf\u00e2r\u0219it s-a realizat o prioritate a partidului.\nSNP a mul\u021bumit premierului Muntenegrului, Dritan Abazovi\u0107, pentru hot\u0103r\u00e2rea \u0219i perseveran\u021ba cu care a \u00eencheiat acest proces."
    },
    {
        "title": "Lucian Roma\u0219canu, despre reluarea concursului pentru func\u0163ia de manager: \u201eSper\u0103m c\u0103 tot r\u0103ul va fi spre binele TNB\u201d",
        "text": "Lucian Roma\u0219canu, ministrul Culturii, a anun\u0163at c\u0103 reluarea concursului pentru func\u0163ia de manager TNB vine ca urmare a retragerii unuia dintre membrii Comisiei \u015fi a faptului c\u0103 \u00een urma evalu\u0103rii proiectelor de management \u201e s-a constatat o calitate general\u0103 care este sub ceea ce ar trebui s\u0103 reprezinte un document ce st\u0103 la baza conducerii teatrului fanion al Rom\u00e2niei\u201d.\n\n\u201eA\u0219a cum am promis la \u00eent\u00e2lnirea cu colectivul Teatrului Na\u021bional Bucure\u0219ti, \u00eencep\u00e2nd cu 18.07.2022 am pornit organizarea concursului pentru ocuparea pozi\u021biei de manager, o necesitate pentru stabilitatea \u0219i evolu\u021bia pe viitor a \u201dprimei scene\u201d a \u021b\u0103rii, a informat Lucian Roma\u0219canu.\n\nSe dore\u0219te un concurs corect, complet neviciat de nicio influen\u021b\u0103\n\n\u015ei continu\u0103: \u201e\u00cen \u00eencercarea de a asigura toate premisele unui concurs corect, complet neviciat de nicio influen\u021b\u0103, am decis constituirea unei comisii din \u0219ase persoane (nu trei, cum se procedeaz\u0103 de obicei), oameni competen\u021bi \u0219i recunoscu\u021bi ca profesioni\u0219ti des\u0103v\u00e2r\u0219i\u021bi \u00een ariile lor de competen\u021b\u0103. Aici trebuie spus c\u0103, din cauza limit\u0103rilor legale care interzic participarea \u00een comisii de concurs a celor care au avut personal contracte cu candida\u021bii sau cu institu\u021bia pentru care se organizeaz\u0103 concursul, alte nume importante din zona teatral\u0103, vizate ca membri ai comisiei, nu au putut participa.\n\n\u00cen urma evalu\u0103rii proiectelor de management, comisia \u00een integralitatea sa a constatat o calitate general\u0103 care este sub ceea ce ar trebui s\u0103 reprezinte un document ce st\u0103 la baza conducerii teatrului fanion al Rom\u00e2niei pentru urm\u0103torii cinci ani.\n\n\u00cen atare condi\u021bii, unul dintre membrii comisiei a decis s\u0103 se retrag\u0103, printre principalele argumente fiind acela de a evita desemnarea, la limita notei de trecere la faza analizei proiectelor, a unui manager care s\u0103 conduc\u0103 o perioad\u0103 important\u0103 de timp cel mai important teatru na\u021bional. De asemenea, de a da o \u0219ans\u0103 candida\u021bilor de a \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi proiectele, de a da o \u0219ansa \u0219i altor candida\u021bi s\u0103 participe\u201d, mai arat\u0103 ministrul Culturii \u00een postarea sa de pe social media.\n\nRoma\u0219canu: Sper\u0103m c\u0103 tot r\u0103ul va fi spre binele TNB la urm\u0103toarea selec\u021bie organizat\u0103\n\nMinistrul \u00ee\u015fi prezint\u0103 scuzele necesare pentru cei afecta\u021bi de \u00eentreruperea procesului de selec\u021bie dar, repet, este singura op\u021biune legal\u0103.\n\n\u201eMinisterul Culturii nu poate dec\u00e2t s\u0103 ia act de decizia membrului comisiei \u0219i s\u0103 organizeze, \u00een condi\u021biile legii, un nou concurs care s\u0103 poat\u0103 atrage candida\u021bi, aceia\u0219i \u0219i al\u021bii, cu proiecte mult \u00eembun\u0103t\u0103\u021bite fa\u021b\u0103 de cele din actuala sesiune.\n\nNu este decizia pe care ne-am dorit-o dar, \u00een condi\u021biile date, este singura legal\u0103. \u0218i sper\u0103m c\u0103 tot r\u0103ul va fi spre binele TNB la urm\u0103toarea selec\u021bie organizat\u0103. Orice alt\u0103 specula\u021bie privind situa\u021bia de fapt nu are niciun fundament, singura explica\u021bie este cea de mai sus.\n\n\u00cen numele Ministerului Culturii \u00eemi prezint scuzele necesare pentru cei afecta\u021bi de \u00eentreruperea procesului de selec\u021bie dar, repet, este singura op\u021biune legal\u0103. La final, o precizare important\u0103, \u00een condi\u021biile legisla\u021biei GDPR Ministerul Culturii nu poate face publice numele candida\u021bilor sau ale membrilor comisiei de concurs\u201d, a scris Lucian Roma\u015fcanu, ministrul Culturii, pe contul s\u0103u de Facebook.",
        "summary": "\u201eA\u0219a cum am promis la \u00eent\u00e2lnirea cu colectivul Teatrului Na\u021bional Bucure\u0219ti, \u00eencep\u00e2nd cu 18.07.2022 am pornit organizarea concursului pentru ocuparea pozi\u021biei de manager, o necesitate pentru stabilitatea \u0219i evolu\u021bia pe viitor a \u201dprimei scene\u201d a \u021b\u0103rii, a informat Lucian Roma\u0219canu.\nRoma\u0219canu: Sper\u0103m c\u0103 tot r\u0103ul va fi spre binele TNB la urm\u0103toarea selec\u021bie organizat\u0103Ministrul \u00ee\u015fi prezint\u0103 scuzele necesare pentru cei afecta\u021bi de \u00eentreruperea procesului de selec\u021bie dar, repet, este singura op\u021biune legal\u0103.\n\u0218i sper\u0103m c\u0103 tot r\u0103ul va fi spre binele TNB la urm\u0103toarea selec\u021bie organizat\u0103.\n\u00cen numele Ministerului Culturii \u00eemi prezint scuzele necesare pentru cei afecta\u021bi de \u00eentreruperea procesului de selec\u021bie dar, repet, este singura op\u021biune legal\u0103.\nLa final, o precizare important\u0103, \u00een condi\u021biile legisla\u021biei GDPR Ministerul Culturii nu poate face publice numele candida\u021bilor sau ale membrilor comisiei de concurs\u201d, a scris Lucian Roma\u015fcanu, ministrul Culturii, pe contul s\u0103u de Facebook."
    },
    {
        "title": "Ministrul Educa\u021biei vrea dezvoltarea Centrelor de Excelen\u021b\u0103. Vor fi clase de elit\u0103 \u00een \u0219coli, se schimb\u0103 \u0219i sistemul de evaluare",
        "text": "Ministrul Educa\u021biei a participat joi la o dezbatere privind proiectul Legii \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntului preuniversitar \u2013 Rom\u00e2nia Educat\u0103. Sorin C\u00eempeanu spune c\u0103 un pas important spre un \u00eenv\u0103\u021b\u0103m\u00e2nt de calitate \u00eel reprezint\u0103 sprijinirarea Centrelor de Excelen\u021b\u0103 din fiecare jude\u021b. \u00cen plus se dore\u0219te \u00eenfiin\u021barea de clase de elit\u0103.\n\n\u201eAu fost analizate m\u0103surile din proiect care privesc mecanismele administrative de stimulare a excelen\u0163ei \u00een educa\u0163ie prin preluarea \u015fi consolidarea centrelor de excelen\u0163\u0103 de la nivel jude\u0163ean, ca structuri \u00een noile direc\u0163ii jude\u0163ene pentru \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt preuniversitar. \u00cen acest fel se va putea realiza coordonarea la nivel jude\u0163ean a unit\u0103\u0163ilor de \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt care vor intra \u00een programul pilot, inclusiv prin \u00eenfiin\u0163area de clase de excelen\u0163\u0103 la nivelul acestor unit\u0103\u0163i de \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt\u201c, a scris Sorin C\u00eempeanu pe pagina sa de Facebook.\n\nSchimbarea sistemului de evaluare\n\nPotrivit ministrului Educa\u021biei, \u00een acest moment, sistemul de evaluare al elevilor se confrunt\u0103 cu mai multe probleme cum ar fi absen\u0163a unei viziuni unitare asupra rolului evalu\u0103rilor sau necorelarea dintre evalu\u0103rile na\u0163ionale \u015fi cele de la clas\u0103. Sorin C\u00eempeanu mai sus\u021bine c\u0103 sistemul actual se bazeaz\u0103 pe ierarhizarea elevilor \u015fi penalizarea acestora \u00een cazul \u00een care nu ating standardul impus, \u00een detrimentul cre\u015fterii rolului evalu\u0103rii \u00een \u00eenv\u0103\u0163are \u015fi autocunoa\u015ftere.\n\nMinistrul mai spune \u0219i c\u0103 proiectul Legii \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntului preuniversitar schimb\u0103 rolul evalu\u0103rilor care vor avea scopul de a integra, de a orienta, dar \u0219i de a \u00eencuraja elevul. \u00cen plus, evalu\u0103rile vor fi standard la nivel na\u021bional.\n\n\u201eEvaluarea se centreaz\u0103 pe competen\u0163e, ofer\u0103 feed-back real elevilor \u015fi st\u0103 la baza planurilor individuale de \u00eenv\u0103\u0163are. \u00cen acest scop, Centrul Na\u0163ional pentru Curriculum \u015fi Evaluare va \u00eenfiin\u0163a, \u00een termen de 12 luni de la intrarea \u00een vigoare a legii, o banc\u0103 de instrumente de evaluare unic\u0103 av\u00e2nd func\u0163ie orientativ\u0103 pentru evaluare\u201c, a mai spus Sorin C\u00eempeanu.\n\nProfilul profesorului\n\nPotrivit ministrului, noua lege se va axa pe competen\u021bele elevilor, iar ace\u0219tia vor avea un portofoliu individual \u00eenc\u0103 de la gr\u0103dini\u021b\u0103. Acesta va con\u021bine evalu\u0103rile, progresele, dar \u0219i recomand\u0103rile profesorilor \u00een ceea ce prive\u0219te alegerea specializ\u0103rii la liceu sau facultate. \u00cen plus, va ap\u0103rea \u0219i profilul cadrului didactic. Acesta va fi realizat de Centrul National de Formare \u015fi Dezvoltare \u00een Cariera Didactic\u0103 (CNFDCD). Profesorii vor avea acces la cursuri de perfec\u021bionare \u0219i vor fi ajuta\u021bi la debutul \u00een cariera didactic\u0103, potrivit Agerpres.",
        "summary": "Sorin C\u00eempeanu spune c\u0103 un pas important spre un \u00eenv\u0103\u021b\u0103m\u00e2nt de calitate \u00eel reprezint\u0103 sprijinirarea Centrelor de Excelen\u021b\u0103 din fiecare jude\u021b.\nMinistrul mai spune \u0219i c\u0103 proiectul Legii \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2ntului preuniversitar schimb\u0103 rolul evalu\u0103rilor care vor avea scopul de a integra, de a orienta, dar \u0219i de a \u00eencuraja elevul.\n\u00cen acest scop, Centrul Na\u0163ional pentru Curriculum \u015fi Evaluare va \u00eenfiin\u0163a, \u00een termen de 12 luni de la intrarea \u00een vigoare a legii, o banc\u0103 de instrumente de evaluare unic\u0103 av\u00e2nd func\u0163ie orientativ\u0103 pentru evaluare\u201c, a mai spus Sorin C\u00eempeanu.\n\u00cen plus, va ap\u0103rea \u0219i profilul cadrului didactic.\nProfesorii vor avea acces la cursuri de perfec\u021bionare \u0219i vor fi ajuta\u021bi la debutul \u00een cariera didactic\u0103, potrivit Agerpres."
    },
    {
        "title": "Cercet\u0103torii s-au \u00een\u0219elat. Situa\u021bia este mai grav\u0103 dec\u00e2t s-a crezut, planeta moare \u00eentr-un ritm accelerat",
        "text": "\u00cen timp ce oamenii de \u015ftiin\u0163\u0103 au evaluat statutul a peste 147.000 de plante \u015fi animale, exist\u0103 mii de specii pentru care nu exist\u0103 date suficiente pentru a fi evaluate complet. Drept urmare, aceste specii nu au fost incluse \u00een lista speciilor amenin\u021bate sau periclitate, actualizat\u0103 \u00een fiecare an de Uniunea Interna\u0163ional\u0103 pentru Conservarea Naturii (IUCN).\n\n\u00cen unele cazuri \u00eens\u0103, exact lipsa aceasta de date este un semnal de alarm\u0103 \u2013 suger\u00e2nd c\u0103 specia respectiv\u0103 este dificil de g\u0103sit \u00eentruc\u00e2t popula\u0163ia sa a intrat \u00een declin, potrivit unei echipe interna\u0163ionale de oameni de \u015ftiin\u0163\u0103 care a folosit date referitoare la condi\u0163ii de mediu \u015fi amenin\u0163\u0103ri provocate de om pentru a cartografia modele ale riscurilor de extinc\u0163ie pentru speciile evaluate.\n\nCirca un milion de specii sunt amenin\u0163ate cu dispari\u0163ia\n\nCercet\u0103torii au analizat 7.699 de specii subevaluate \u015fi a estimat c\u0103 circa 56% se confrunt\u0103 cu condi\u0163ii care ar putea de asemenea s\u0103 le pun\u0103 \u00een pericol de extinc\u021bie, a precizat studiul. Procentul este aproape dublu fa\u0163\u0103 de cele 28% dintre speciile globale clasificate ca amenin\u0163ate de IUCN.\n\nExist\u0103 milioane de alte specii de plante \u015fi animale care nu au fost niciodat\u0103 luate \u00een considerare de IUCN, iar oamenii de \u015ftiin\u0163\u0103 estimeaz\u0103 c\u0103 circa un milion dintre acestea sunt amenin\u0163ate cu dispari\u0163ia, potrivit unui raport din 2019 realizat de Platforma interguvernamental\u0103 \u015ftiin\u0163ific\u0103-politic\u0103 privind biodiversitatea \u015fi serviciile ecosistemice.\n\nDintre plantele \u015fi animalele aflate \u00een pericol despre care nu exist\u0103 date insuficiente, multe sunt specii reduse ca varietate \u00een locuri \u00eendep\u0103rtate, cum ar fi centrul Africii, Madagascar sau sudul Asiei, a spus unul dintre autorul studiului, Jan Borgelt, ecologist la Universitatea Norvegian\u0103 de \u015etiin\u0163\u0103 \u015fi Tehnologie.\n\nCercet\u0103torii spun c\u0103 ar trebui alocate resurse de conservare\n\nStarea faunei \u015fi a florei ar putea fi mai grav\u0103 dec\u00e2t ne d\u0103m seama dac\u0103 aceste predic\u0163ii sunt adev\u0103rate, a spus el. Cel mai subevalua\u0163i au fost se pare amfibienii, 85% dintre ace\u015fti ar fi amenin\u0163a\u0163i cu dispari\u0163ia, potrivit estim\u0103rilor, se mai precizeaz\u0103 \u00een studiu.\n\nSpeciile clasificate de IUCN drept amenin\u0163ate sau periclitate devin deseori obiectul programelor de protec\u0163ie ale guvernelor na\u0163ionale.\n\nStudii precum este acesta scot \u00een eviden\u0163\u0103 direc\u0163ia unde ar trebui alocate resurse de conservare, a spus Pamela Gonzalez del Pliego, o ecologist\u0103 de la Universitatea \u00c9vora din Portugalia, care nu a luat parte la cercetare, informeaz\u0103 Nature.",
        "summary": "\u00cen timp ce oamenii de \u015ftiin\u0163\u0103 au evaluat statutul a peste 147.000 de plante \u015fi animale, exist\u0103 mii de specii pentru care nu exist\u0103 date suficiente pentru a fi evaluate complet.\nDrept urmare, aceste specii nu au fost incluse \u00een lista speciilor amenin\u021bate sau periclitate, actualizat\u0103 \u00een fiecare an de Uniunea Interna\u0163ional\u0103 pentru Conservarea Naturii (IUCN).\nCercet\u0103torii spun c\u0103 ar trebui alocate resurse de conservareStarea faunei \u015fi a florei ar putea fi mai grav\u0103 dec\u00e2t ne d\u0103m seama dac\u0103 aceste predic\u0163ii sunt adev\u0103rate, a spus el.\nCel mai subevalua\u0163i au fost se pare amfibienii, 85% dintre ace\u015fti ar fi amenin\u0163a\u0163i cu dispari\u0163ia, potrivit estim\u0103rilor, se mai precizeaz\u0103 \u00een studiu.\nSpeciile clasificate de IUCN drept amenin\u0163ate sau periclitate devin deseori obiectul programelor de protec\u0163ie ale guvernelor na\u0163ionale."
    },
    {
        "title": "Cum a reu\u0219it Adrian N\u0103stase s\u0103 scad\u0103 factura de curent la ferma de la Cornu. Fostul premier face economii",
        "text": "Pre\u021burile la energie au crescut extrem de mult \u00een ultimele luni. Fostul premier Adrian N\u0103stase a g\u0103sit \u00eens\u0103 o solu\u0163ie pentru a-\u0219i diminua factura la energie la ferma sa din localitatea Cornu, din jude\u021bul Prahova.\n\nCum \u0219i-a sc\u0103zut factura\n\n\u00centrebat c\u00e2t pl\u0103te\u0219te lunar pentru curentul electric, Adrian N\u0103stase a evitat s\u0103 spun\u0103 o sum\u0103 exact\u0103, dar a men\u021bionat c\u0103 panourile fotovoltaice montate la ferma sa au fost o investi\u021bie bun\u0103.\n\n\u201eLa Cornu am pl\u0103tit mai pu\u021bin pentru c\u0103 am pus 6 kilowa\u021bi de panouri fotovoltaice \u0219i asta ne ajut\u0103. Bun, nici nu st\u0103m acolo tot timpul, nici nu avem un consum de energie extraordinar de mare. Dar asta ne ajut\u0103 \u0219i poate c\u0103 nu \u0219ti\u021bi, dar ani de zile am \u00eencercat s\u0103 fac presiuni \u2013 \u0219i cred c\u0103 am reu\u0219it \u2013 la ANRE pentru realizarea acestui proiect cu panourile solare.\n\nC\u00e2nd am mers \u00een str\u0103in\u0103tate, am v\u0103zut \u0219i \u00een cele mai mici sate din Austria sau Germania, c\u0103 pe acoperi\u0219urile caselor erau panouri fotovoltaice. Noi nu am avut o vreme lege, iar dup\u0103 aceea, c\u00e2\u021biva ani nu s-au dat normele de aplicare\u201c, a declarat Adrian N\u0103stase, la Antena 3.\n\nProgram na\u021bional\n\nRom\u00e2nia are \u00een acest moment \u00een derulare Programul Casa Verde Fotovoltaice, pentru care a fost alocat un buget 263 de milioane de lei. Statul subven\u021bioneaz\u0103 instalarea de panouri solare pentru persoane fizice, iar o nou\u0103 sesiune de \u00eenscrieri va fi deschis\u0103 \u00een cur\u00e2nd.\n\nPopula\u021bia este \u00eencurajat\u0103 s\u0103 apeleze la sisteme de panouri fotovoltaice pentru producerea de electricitate necesar\u0103 consumului propriu. De asemenea, surplusul de energie va putea fi livrat \u00een sistemul energetic na\u021bional.\n\nFinan\u0163area se acord\u0103 \u00een procent de p\u00e2n\u0103 la 90% din valoarea total\u0103 a cheltuielilor eligibile, \u00een limita sumei de 20.000 lei. Suma finan\u0163at\u0103 prin Autoritatea Fondului de Mediu se scade din valoarea total\u0103 a facturii, iar diferen\u0163a este suportat\u0103 de beneficiarul final, din surse financiare proprii.",
        "summary": "Fostul premier Adrian N\u0103stase a g\u0103sit \u00eens\u0103 o solu\u0163ie pentru a-\u0219i diminua factura la energie la ferma sa din localitatea Cornu, din jude\u021bul Prahova.\nCum \u0219i-a sc\u0103zut factura\u00centrebat c\u00e2t pl\u0103te\u0219te lunar pentru curentul electric, Adrian N\u0103stase a evitat s\u0103 spun\u0103 o sum\u0103 exact\u0103, dar a men\u021bionat c\u0103 panourile fotovoltaice montate la ferma sa au fost o investi\u021bie bun\u0103.\n\u201eLa Cornu am pl\u0103tit mai pu\u021bin pentru c\u0103 am pus 6 kilowa\u021bi de panouri fotovoltaice \u0219i asta ne ajut\u0103.\nNoi nu am avut o vreme lege, iar dup\u0103 aceea, c\u00e2\u021biva ani nu s-au dat normele de aplicare\u201c, a declarat Adrian N\u0103stase, la Antena 3.\nPopula\u021bia este \u00eencurajat\u0103 s\u0103 apeleze la sisteme de panouri fotovoltaice pentru producerea de electricitate necesar\u0103 consumului propriu."
    },
    {
        "title": "Nesim\u021bire cr\u00e2ncen\u0103 la Ambulan\u021b\u0103! Cu bolnavul \u00een ma\u0219in\u0103, au oprit s\u0103 culeag\u0103 flori de soc de pe marginea drumului",
        "text": "O asistent\u0103 de pe ambulan\u021b\u0103 a fost filmat\u0103, \u00een jude\u021bul Bihor, \u00een timp ce culegea flori de soc de pe marginea drumului, \u00een timp ce un pacient se afla \u00een autospecial\u0103. Femeia nu este la prima abatere, ea fiind filmat\u0103 \u00een urm\u0103 cu ceva ani \u00een timp ce fuma \u00een ambulan\u021b\u0103.\n\nDe asemenea, colegul ei a fost surprins, \u00een urm\u0103 cu o lun\u0103, \u00een timp ce \u00ee\u0219i f\u0103cea cump\u0103r\u0103turile \u00een timpul serviciului.\n\nUn fost angajat al SAJ Bihor, ce a fost concediat \u00een urm\u0103 cu trei ani, dup\u0103 ce a fost prins \u00een timp ce \u00ee\u0219i sp\u0103la ma\u0219ina \u00een timpul serviciului, a f\u0103cut o sesizare la Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, pentru a se asigura c\u0103 cei doi vor fi sanc\u021biona\u021bi.\n\nConducerea SAJ Bihor a \u00eenceput o investiga\u021bie\n\nManagerul Ambulan\u021bei Bihor, Liciniu Venter, a declarat c\u0103 cei doi aveau pacien\u021bi \u00een ambulan\u021b\u0103.\n\n\u201ePacien\u021bii erau de cod galben, ceea ce \u00eenseamn\u0103 c\u0103 via\u021ba lor nu era \u00een pericol iminent, dar putea s\u0103 intervin\u0103 o situa\u021bie de pericol. Dar cazul este unul grav. Ambulan\u021bierul care a fost la cump\u0103r\u0103turi a spus c\u0103 a fost rugat de pacient s\u0103-i cumpere ceva. Acolo s-a \u00eencheiat ancheta \u0219i s-a aplicat o sanc\u021biune cu diminuarea salariului cu 10% pe 3 luni. Aceea\u0219i sanc\u021biune a primit-o \u0219i asistenta\u201d, a declarat Liciniu Venter.\n\nDe asemenea, managerul Ambulan\u021bei Bihor a mai spus c\u0103 asistenta a recidivat la scurt timp \u00een care ea a fost surprins\u0103 la cules de soc. \u00cen momentul \u00een care a \u00eenceput ancheta disciplinar\u0103, femeia a intrat \u00een concediu de boal\u0103.\n\nManagerul a mai spus c\u0103 asistenta risc\u0103 desfacerea contractului de munc\u0103, scrie Digi24.ro.\n\nLa \u00eenceputul lunii, \u00een Dolj, un medic, ambulan\u021bier \u0219i un intermediar au fost prin\u0219i \u00een flagrant \u00een timp ce luau mit\u0103 pentru eliberarea unui certificat fals de vaccinare.\n\nClien\u021bii ofereau \u00eentre 100 \u0219i 250 euro pentru un certificat de vaccinare cu un vaccin \u00een doz\u0103 unic\u0103, f\u0103r\u0103 vaccinare real\u0103.",
        "summary": "Conducerea SAJ Bihor a \u00eenceput o investiga\u021bieManagerul Ambulan\u021bei Bihor, Liciniu Venter, a declarat c\u0103 cei doi aveau pacien\u021bi \u00een ambulan\u021b\u0103.\nAmbulan\u021bierul care a fost la cump\u0103r\u0103turi a spus c\u0103 a fost rugat de pacient s\u0103-i cumpere ceva.\nAceea\u0219i sanc\u021biune a primit-o \u0219i asistenta\u201d, a declarat Liciniu Venter.\nDe asemenea, managerul Ambulan\u021bei Bihor a mai spus c\u0103 asistenta a recidivat la scurt timp \u00een care ea a fost surprins\u0103 la cules de soc.\n\u00cen momentul \u00een care a \u00eenceput ancheta disciplinar\u0103, femeia a intrat \u00een concediu de boal\u0103."
    },
    {
        "title": "Rusia se \u00eentoarce la perioada URSS. Putin, nevoit s\u0103 re\u00eenvie \u201eshop\u201d-urile",
        "text": "Rusia ar putea deschide \u00een aceast\u0103 toamn\u0103 magazinele din perioada URSS, a\u0219a-zisele shopuri f\u0103r\u0103 taxe vamale, cu bunuri importante din Occident. Acestea erau v\u00e2ndute, \u00een perioada sovietic\u0103, diploma\u021bilor str\u0103ini pe valut\u0103 str\u0103in\u0103.\n\nMai exact, magazinele vor vinde m\u0103rfuri de importa ce se g\u0103sesc greu \u00een alte magazine ruse\u0219ti, \u00een contextul \u00een care, din cauza sanc\u021biunilor impuse de Occident, brandurile str\u0103ine p\u0103r\u0103sesc \u021bara.\n\nCei care doresc s\u0103 fac\u0103 cump\u0103r\u0103turi din aceste magazine vor fi obliga\u021bi s\u0103 prezinte un document oficial prin care s\u0103 dovedeasc\u0103 faptul c\u0103 sunt diploma\u021bi str\u0103ini, angaja\u021bi ai unei organiza\u021bii interna\u021bionale sau membri ai familiilor lor.\n\nPl\u0103\u021bile se pot face doar \u00een dolari \u0219i euro\n\nRedactorul-\u0219ef al publica\u021biei ruse Mediazona, Serghei Smirnov, a declarat c\u0103 Rusia se transform\u0103 \u00een URSS.\n\nDin cauza r\u0103zboiului cu Ucraina, produsele occidentale au devenit tot mai greu de g\u0103sit \u00een magazinele din Rusia. Cet\u0103\u021benii ru\u0219i au stat la coad\u0103 cu orele \u00een fa\u021ba unor magazine de\u021binute de m\u0103rci interna\u021bionale precum H&M, care \u0219i-a scos stocurile la reduceri pentru c\u0103 se retrage din Rusia.\n\nTotodat\u0103, ministerul rus de Externe va de\u021bine toate magazinele duty-free \u0219i de o alt\u0103 entitate aleas\u0103 \u00een cadrul unui concurs. Magazinele vor vinde vinde alcool, produse din tutun, bijuterii, cosmetice, parfumuri \u0219i dulciuri, precum \u0219i smartphone-uri \u0219i ceasuri.\n\nP\u00e2n\u0103 acum nu se \u0219tie dac\u0103 printre bunurile electronice se vor num\u0103ra \u0219i telefoanele iPhone, care nu mai sunt importate direct \u00een Rusia. Decizia de a deschide un magazin duty-free a fost luat\u0103 \u00een considerare imediat dup\u0103 cucerirea Peninsula Crimeea din 2014, dup\u0103 ce Rusia a interzis mai multe importuri de alimente c\u0103tre Europa.\n\nMinistrul de Externe al Rusiei, Serghei Lavrov, a declarat \u00een 2014 c\u0103 magazinele vor contribui la reducerea pierderilor asociate cu livrarea de m\u0103rfuri c\u0103tre ambasadele str\u0103ine din Rusia, scrie The Guardian.\n\nReamintim c\u0103 de la \u00eenceputul r\u0103zboiului din Ucraina, mii de firme interna\u021bionale au anun\u021bat c\u0103 se retrag din Rusia. Mai mult, \u201eexodul\u201d popula\u021biei ruse\u0219ti continu\u0103, \u00een contextul \u00een care economia \u021b\u0103rii a fost puternic afectat\u0103 de sanc\u021biunile impuse de Occident. Cei care au decis s\u0103-\u0219i \u00eenceap\u0103 o nou\u0103 via\u021b\u0103 \u00eentr-o alt\u0103 \u021bar\u0103 au declarat c\u0103 Rusia devine, treptat, un stat dictatorial, asem\u0103n\u0103tor URSS-ului.",
        "summary": "Rusia ar putea deschide \u00een aceast\u0103 toamn\u0103 magazinele din perioada URSS, a\u0219a-zisele shopuri f\u0103r\u0103 taxe vamale, cu bunuri importante din Occident.\nPl\u0103\u021bile se pot face doar \u00een dolari \u0219i euroRedactorul-\u0219ef al publica\u021biei ruse Mediazona, Serghei Smirnov, a declarat c\u0103 Rusia se transform\u0103 \u00een URSS.\nDin cauza r\u0103zboiului cu Ucraina, produsele occidentale au devenit tot mai greu de g\u0103sit \u00een magazinele din Rusia.\nMagazinele vor vinde vinde alcool, produse din tutun, bijuterii, cosmetice, parfumuri \u0219i dulciuri, precum \u0219i smartphone-uri \u0219i ceasuri.\nDecizia de a deschide un magazin duty-free a fost luat\u0103 \u00een considerare imediat dup\u0103 cucerirea Peninsula Crimeea din 2014, dup\u0103 ce Rusia a interzis mai multe importuri de alimente c\u0103tre Europa."
    },
    {
        "title": "Liderul sindicatului de la metrou, Ion R\u0103doi, \u00een fa\u021ba instan\u021bei. Vrea ridicarea sechestrului de pe cele 14 imobile ale firmei sale",
        "text": "Ion R\u0103doi \u0219i iubita sa, Elena Claudia Mina, sunt a\u0219tepta\u021bi la Curtea de Apel Bucure\u0219ti, joi, 4 august, pentru a cere ridicarea sechestrului asigurator instituit \u00een Dosarul spa\u021biilor comerciale ilegale din sta\u021biile de metrou.\n\nLiderul Sindicatului Liber Metrou este trimis \u00een judecat\u0103 pentru c\u0103 \u0219i-a folosit influen\u021ba ori autoritatea sa \u00een scopul ob\u021binerii pentru sine ori pentru altul de bani, bunuri sau alte foloase necuvenite. De asemenea, iubita sa este trimis\u0103 \u00een judecat\u0103 pentru o presupus\u0103 fapt\u0103 de complicitate la folosirea influen\u021bei sau autorit\u0103\u021bii de c\u0103tre o persoan\u0103 ce de\u021bine o func\u021bie de conducere \u00eentr-un sindicat.\n\nFirma de\u021binut\u0103 de liderul de sindicat, Sindomet Servcom, a \u00eencasat \u00een 18 ani zeci de milioane de lei din contractul cu societatea Metrorex care permitea \u00eenchirierea spa\u021biilor din toate sta\u021biile pentru activit\u0103\u021bi comerciale.\n\nCum reu\u0219ea Ion R\u0103doi s\u0103-i controleze pe sindicali\u0219ti\n\nProcurorii DNA au dispus, pe 13 decembrie anul trecut, luarea m\u0103surii sechestrului asigurator asupra mai multor imobile ce apar\u021bin firmei lui R\u0103doi. O parte dintre ele erau folosite pentru a-i determina pe angaja\u021bii Metrorex, care f\u0103ceau parte din sindicat, s\u0103-i asculte ordinele, ei primind \u00een fiecare an bilete de concediu \u00een aceste loca\u021bii.\n\nIon R\u0103doi a fost trimis \u00een judecat\u0103 de DNA pe 18 aprilie 2022, \u00eentr-un dosar \u00een care este acuzat de \u0219antaj \u0219i folosirea influen\u021bei. Iubita sa, care avea calitatea de administrator al unor societ\u0103\u021bi comerciale, este acuzat\u0103 de complicitate la infrac\u0163iunea de folosire a influen\u0163ei sau autorit\u0103\u0163ii de c\u0103tre o persoan\u0103 ce de\u0163ine o func\u0163ie de conducere \u00eentr-un sindicat\n\nPotrivit rechizitoriului DNA, Ion R\u0103doi \u0219i-a folosit influen\u021ba \u0219i autoritatea de lider pentru a ob\u021bine foloase necuvenite din exploatarea \u015fi administrarea spa\u0163iilor comerciale din sta\u0163iile de metrou \u015fi din c\u0103ile de acces c\u0103tre metrou, \u00een perioada septembrie 2017 \u2013 iulie 2021.\n\nPutere absolut\u0103 peste spa\u021biile comerciale de la metrou\n\nMai mult, Metrorex SA a \u00eencheiat un contract de asociere cu firma lui Ion R\u0103doi, ce avea ca obiectiv administrarea \u00een comun a suprafe\u0163elor din sta\u0163iile de metrou \u015fi din c\u0103ile de acces c\u0103tre metrou care se pretau la organizarea de activit\u0103\u0163i comerciale.\n\nRealitatea este alta, procurorii preciz\u00e2nd c\u0103 doar firma lui Ion R\u0103doi a controlat spa\u021biile comerciale de la metrou, av\u00e2nd control total asupra modului de atribuire a contractelor de \u00eenchiriere, de \u00eenfiin\u021bare \u0219i stabilire a chiriei.\n\n\u201e\u00cen perioada septembrie 2017 \u2013 septembrie 2018, inculpatul Ion R\u0103doi, \u00een calit\u0103\u0163ile men\u0163ionate mai sus, ar fi ac\u0163ionat pentru prelungirea succesiv\u0103 a contractului de asociere \u00een participa\u0163iune. Ulterior, \u00een perioada septembrie 2018 \u2013 iulie 2021, R\u0103doi s-ar fi folosit de influen\u0163a \u015fi autoritatea func\u0163iei sale de conducere \u00een scopul ob\u0163inerii pentru sine sau pentru altul (SC Sindomet Servcom SRL \u015fi comercian\u0163i din spa\u0163iile de la Metrou) de bani sau foloase necuvenite rezultate din exploatarea spa\u0163iilor comerciale, ce ar func\u0163ionau ilegal din luna septembrie 2018. \u00cen unele dintre activit\u0103\u0163i, Ion R\u0103doi ar fi beneficiat de sprijinul celeilalte inculpate\u201d, se sus\u0163ine \u00een comunicat.\n\nMai mult dec\u00e2t at\u00e2t, liderul sindicali\u0219tilor l-ar fi constr\u00e2ns \u0219i pe un fost ministru al Transporturilor s\u0103 acorde \u00een continuare firmei pe care o conduce drepturile de a folosi spa\u021biile comerciale ocupate abuziv.\n\n\u201eLa 25/26 martie 2021, Ion R\u0103doi l-ar fi constr\u00e2ns pe ministrul Transportului \u015fi Infrastructurii s\u0103 acorde \u00een continuare firmei SC Sindomet Servcom SRL drepturile de a folosi spa\u0163iile comerciale ocupate \u00een mod abuziv, \u00een scopul de a dob\u00e2ndi \u00een mod injust foloase patrimoniale pentru Sindomet Servcom \u015fi pentru comercian\u0163ii de la metrou. Constr\u00e2ngerea ar fi fost exercitat\u0103 prin amenin\u0163\u0103ri cu \u00eentreruperea circula\u0163iei metroului, prin ini\u0163ierea \u015fi organizarea unui protest ilegal/ a unei greve ilegale, toate acestea pentru a-l determina pe ministru (care avea dreptul legal de a acorda \u00eemputernicire reprezentan\u0163ilor statului \u00een AGA) s\u0103 dispun\u0103 sau s\u0103 accepte prelungirea/acordarea dreptului de a folosi \u00een continuare spa\u0163iile de c\u0103tre Sindomet (printr-un nou contract de asociere sau prin tolerarea situa\u0163iei din perioada anterioara 2018-2021)\u201d, se precizeaz\u0103 \u00een documentul trimis pe masa judec\u0103torilor.\n\nProcurorii informeaz\u0103 c\u0103 Ion R\u0103doi ar fi ob\u021binut venituri de peste 10 milioane de lei pentru pentru societate \u015fi pentru comercian\u0163i Sindomet Servcom ca urmare a exploat\u0103rii spa\u0163iilor comerciale dup\u0103 expirarea contractului de asociere, noteaz\u0103 ziare.com",
        "summary": "Ion R\u0103doi \u0219i iubita sa, Elena Claudia Mina, sunt a\u0219tepta\u021bi la Curtea de Apel Bucure\u0219ti, joi, 4 august, pentru a cere ridicarea sechestrului asigurator instituit \u00een Dosarul spa\u021biilor comerciale ilegale din sta\u021biile de metrou.\nCum reu\u0219ea Ion R\u0103doi s\u0103-i controleze pe sindicali\u0219tiProcurorii DNA au dispus, pe 13 decembrie anul trecut, luarea m\u0103surii sechestrului asigurator asupra mai multor imobile ce apar\u021bin firmei lui R\u0103doi.\nIon R\u0103doi a fost trimis \u00een judecat\u0103 de DNA pe 18 aprilie 2022, \u00eentr-un dosar \u00een care este acuzat de \u0219antaj \u0219i folosirea influen\u021bei.\n\u201e\u00cen perioada septembrie 2017 \u2013 septembrie 2018, inculpatul Ion R\u0103doi, \u00een calit\u0103\u0163ile men\u0163ionate mai sus, ar fi ac\u0163ionat pentru prelungirea succesiv\u0103 a contractului de asociere \u00een participa\u0163iune.\n\u00cen unele dintre activit\u0103\u0163i, Ion R\u0103doi ar fi beneficiat de sprijinul celeilalte inculpate\u201d, se sus\u0163ine \u00een comunicat."
    },
    {
        "title": "\u00cen Germania se v\u00e2nd ca p\u00e2inea cald\u0103 caloriferele electrice",
        "text": "\u00cen primele \u0219ase luni ale anului 2022, \u00een Germania au fost v\u00e2ndute 600.000 de sisteme de \u00eenc\u0103lzire electrice, \u00een cre\u0219tere cu 35% fa\u021b\u0103 de aceea\u0219i perioad\u0103 a anului precedent, scrie edi\u021bia \u00een limba italian\u0103 a Euronews.\n\nUn magazin de electronice din Berlin a epuizat deja marfa, dup\u0103 cum ne explic\u0103 un angajat:\u201dToat\u0103 lumea vrea s\u0103 cumpere radiatoare electrice, dar sunt complet epuizate\u201d, spune el. \u201ePoate va sosi marf\u0103 nou\u0103 \u00een septembrie, octombrie sau noiembrie. Nicio companie nu poate spune dac\u0103 vor fi, sau nu livrate. Pentru c\u0103 totul este complet epuizat.\u201d\n\nClien\u021bii se tem c\u0103 iarna va fi \u0219i mai grea dec\u00e2t se anticipeaz\u0103 acum. \u201eM\u0103 tem s\u0103 nu existe probleme\u201d, spune o femeie. \u201eDac\u0103 nu am \u00eenc\u0103lzire \u0219i o persoan\u0103 are probleme de s\u0103n\u0103tate, poate c\u0103 va avea nevoie de o baie fierbinte. E posibil ca pe viitor s\u0103 nu mai putem face du\u0219 cu ap\u0103 cald\u0103, nu \u0219tiu.\u201d\n\nCu livr\u0103rile reduse prin conducta Nord Stream, cea care transport\u0103 gazul rusesc \u00een Europa, potrivit exper\u0163ilor, iarna aceasta Germania va avea probabil o reducere de 30% a livr\u0103rilor.\u201dConsumatorii vor sim\u021bi impactul\u201d, spune expertul \u00een petrol \u0219i gaze Thomas O\u2019Donnell. \u201e\u00cen Germania ni s-a spus deja c\u0103 termostatele ar trebui reduse de la 22 de grade la 17, poate chiar mai pu\u021bin\u201d. (Traducerea C\u0103t\u0103lina P\u0103unel, RADOR)",
        "summary": "Un magazin de electronice din Berlin a epuizat deja marfa, dup\u0103 cum ne explic\u0103 un angajat:\u201dToat\u0103 lumea vrea s\u0103 cumpere radiatoare electrice, dar sunt complet epuizate\u201d, spune el.\nPentru c\u0103 totul este complet epuizat.\u201dClien\u021bii se tem c\u0103 iarna va fi \u0219i mai grea dec\u00e2t se anticipeaz\u0103 acum.\n\u201eM\u0103 tem s\u0103 nu existe probleme\u201d, spune o femeie.\n\u201eDac\u0103 nu am \u00eenc\u0103lzire \u0219i o persoan\u0103 are probleme de s\u0103n\u0103tate, poate c\u0103 va avea nevoie de o baie fierbinte.\n\u201e\u00cen Germania ni s-a spus deja c\u0103 termostatele ar trebui reduse de la 22 de grade la 17, poate chiar mai pu\u021bin\u201d."
    },
    {
        "title": "Un ONG de mediu o asmute pe Kovesi contra Rom\u00e2niei. Miza \u2013 jum\u0103tate de miliard de dolari",
        "text": "La mai bine de un an dup\u0103 ce EIA a dezv\u0103luit pentru prima dat\u0103 comer\u021bul ilegal de mai multe milioane de euro cu hidrofluorocarburi (HFC) d\u0103un\u0103toare climei, organiza\u021bia nonguvernamental\u0103 a cerut ajutorul Parchetului European condus de Laura Codru\u021ba Kovesi.\n\nRaportul EIA din iulie 2021 a dezv\u0103luit modul \u00een care buteliile de HFC produse din China au intrat \u00een Rom\u00e2nia prin Ucraina \u0219i Turcia \u0219i au fost apoi expediate \u00een jurul continentului prin servicii de curierat \u0219i \u00een compartimentele de bagaje ale autocarelor transna\u021bionale.\n\nPe l\u00e2ng\u0103 identificarea rutelor de contraband\u0103, raportul a men\u021bionat persoane fizice \u0219i companii implicate \u00een comer\u021bul ilegal. Pentru a ocoli controalele la frontier\u0103, contrabandi\u0219tii au exploatat lacunele din Regulamentul privind gazele fluorate \u0219i din procedurile vamale, au pl\u0103tit pe oficialii corup\u021bi \u0219i au beneficiat de controale u\u0219oare la frontier\u0103, sus\u021bine EIA.\n\nRom\u00e2nia, acuzat\u0103 c\u0103 nu a luat nicio m\u0103sur\u0103 cu privire la traficul ilegal de gaz\n\n\u201e\u00cen ciuda faptului c\u0103 am prezentat dovezile noastre organelor de drept din Rom\u00e2nia \u00een urm\u0103 cu 12 luni, se pare c\u0103 nu s-a luat nicio m\u0103sur\u0103\u201d, a declarat Fionnuala Walravens, principala campanie pentru clim\u0103 la EIA.\n\n\u201eComer\u021bul ilegal nu numai c\u0103 pune \u00een pericol atingerea obiectivelor UE \u00een materie de clim\u0103, dar a dus \u0219i la pierderea a aproximativ 77 de milioane de euro pe an \u00een TVA \u0219i taxe vamale. A\u0219adar, \u00eentr-o premier\u0103 pentru EIA, solicit\u0103m acum Parchetului European, care exist\u0103 pentru a proteja banii contribuabililor din UE de criminali, s\u0103 investigheze aceast\u0103 pia\u021b\u0103 neagr\u0103 \u00een cre\u0219tere a gazelor cu efect de ser\u0103\u201d, se mai arat\u0103 \u00een comunicat.\n\nHFC sunt gaze refrigerante industriale utilizate, printre altele, \u00een unit\u0103\u021bile de aer condi\u021bionat \u0219i de r\u0103cire a supermarketurilor.\n\n\u201eA\u0219adar, \u00een premier\u0103 pentru EIA, solicit\u0103m acum Parchetului European, care exist\u0103 pentru a proteja banii contribuabililor din UE de infractori, s\u0103 investigheze aceast\u0103 pia\u021b\u0103 neagr\u0103 \u00een cre\u0219tere a gazelor cu efect de ser\u0103\u201d, mai subliniaz\u0103 agen\u021bia nonguvernamental\u0103.\n\nPierderile suferite de \u00eentreprinderile care opereaz\u0103 \u00een legalitate sunt semnificative\n\n\u00cen 2020, primii cinci mari produc\u0103tori de HFC din Europa au estimat c\u0103 importurile ilegale echivaleaz\u0103 cu aproximativ 500 milioane de dolari \u00een profituri pierdute pe an.\n\nParchetul European condus de Laura Codru\u021ba Kovesi, este responsabil cu investigarea, urm\u0103rirea penal\u0103 \u0219i judecarea infrac\u021biunilor \u00eempotriva intereselor financiare ale UE.\n\nDe la \u00eenceputul activit\u0103\u021bii, la 1 iunie 2021, EPPO a \u00eenregistrat peste 2.500 de rapoarte de infrac\u021biuni din partea statelor membre ale UE participante \u0219i a unor persoane private. Au fost deschise peste 500 de investiga\u021bii, iar unele rapoarte de infrac\u021biuni sunt \u00eenc\u0103 \u00een curs de evaluare, se mai arat\u0103 \u00een raportul EIA.",
        "summary": "Pe l\u00e2ng\u0103 identificarea rutelor de contraband\u0103, raportul a men\u021bionat persoane fizice \u0219i companii implicate \u00een comer\u021bul ilegal.\nHFC sunt gaze refrigerante industriale utilizate, printre altele, \u00een unit\u0103\u021bile de aer condi\u021bionat \u0219i de r\u0103cire a supermarketurilor.\nParchetul European condus de Laura Codru\u021ba Kovesi, este responsabil cu investigarea, urm\u0103rirea penal\u0103 \u0219i judecarea infrac\u021biunilor \u00eempotriva intereselor financiare ale UE.\nDe la \u00eenceputul activit\u0103\u021bii, la 1 iunie 2021, EPPO a \u00eenregistrat peste 2.500 de rapoarte de infrac\u021biuni din partea statelor membre ale UE participante \u0219i a unor persoane private.\nAu fost deschise peste 500 de investiga\u021bii, iar unele rapoarte de infrac\u021biuni sunt \u00eenc\u0103 \u00een curs de evaluare, se mai arat\u0103 \u00een raportul EIA."
    },
    {
        "title": "Ambasadorul Bulgariei la Paris, Nikolai Milkov, a devenit ministru de externe",
        "text": "Milkov a fost consilier de politic\u0103 extern\u0103 al pre\u0219edintelui Radev \u00eenainte de a pleca ca ambasador \u00een capitala Fran\u021bei, unde reprezint\u0103 Bulgaria \u0219i la UNESCO, potrivit publica\u021biei bulgare 24chasa.\n\nCine este Nikolai Milkov\n\nNikolai Milkov s-a n\u0103scut pe 10 decembrie 1957, la Sofia. \u00cen 1976, a absolvit Liceul IX de limb\u0103 francez\u0103 \u201eAlphonse de Lamartine\u201d. A studiat Rela\u021bii Interna\u021bionale la Universitatea Na\u021bional\u0103 de Economie Mondial\u0103 \u0219i a absolvit \u00een 1983. \u0218i-a \u00eenceput cariera cu activit\u0103\u021bi de cercetare \u0219i predare \u0219i \u00een 1991 i s-a acordat titlul \u0219tiin\u021bific de \u201edoctor \u00een \u0219tiin\u021be istorice\u201d.\n\n\u00cen 1992, a \u00eenceput s\u0103 lucreze la Ministerul Ap\u0103r\u0103rii ca referent pentru NATO \u0219i Uniunea Vest European\u0103 \u00een Departamentul pentru Politic\u0103 \u0219i Securitate.\n\n\u00centre 1993 \u0219i 1997 a ocupat diverse func\u021bii \u2013 consilier pe cooperare interna\u021bional\u0103 \u00een cabinetul ministrului ap\u0103r\u0103rii, iar apoi asistent \u0219ef al unui sector \u00een Direc\u021bia de Informa\u021bii a Marelui Stat Major, responsabil cu analiza politic\u0103. Din 1997 p\u00e2n\u0103 \u00een 2001, a fost directorul Direc\u021biei \u201eCoordonare \u0219i Planificare\u201d din Ministerul Afacerilor Externe. A fost membru al delega\u021biilor guvernamentale bulgare pentru sesiunile 52, 53, 54 \u0219i 55 ale Adun\u0103rii Generale a ONU.\n\n\u00cen 2001, Milkov a fost numit ambasador \u00een Rom\u00e2nia. Apoi, \u00eentre 2004 \u0219i 2005, a fost viceministru al afacerilor externe, responsabil de rela\u021biile cu NATO \u0219i problemele de securitate, \u021b\u0103rile balcanice \u0219i rela\u021biile bilaterale cu \u021b\u0103rile Europei.\n\nDin 2005 p\u00e2n\u0103 \u00een 2009, a fost consul general al Bulgariei la New York, iar din 2010 p\u00e2n\u0103 \u00een 2013 a lucrat din nou pentru Ministerul Ap\u0103r\u0103rii, unde a fost numit prim secretar permanent al ap\u0103r\u0103rii.\n\n\u00cen 2013, a plecat \u00een calitate de Ambasador Extraordinar \u0219i Plenipoten\u021biar al Bulgariei \u00een Canada. Dup\u0103 \u00eentoarcerea sa \u00een 2017, a fost numit secretar pentru Pre\u0219edin\u021bia bulgar\u0103 a Consiliului UE, iar ulterior \u2013 secretar pentru politic\u0103 extern\u0103 al pre\u0219edintelui bulgar Rumen Radev.\n\nLa 4 noiembrie 2020, Nikolai Milkov a fost distins de c\u0103tre pre\u0219edinte cu Insigna de onoare a \u0218efului Statului. A plecat \u00een calitate de ambasador la Paris la \u00eenceputul anului trecut. (Traducerea: Mirela Petrescu, RADOR)",
        "summary": "A studiat Rela\u021bii Interna\u021bionale la Universitatea Na\u021bional\u0103 de Economie Mondial\u0103 \u0219i a absolvit \u00een 1983.\nA fost membru al delega\u021biilor guvernamentale bulgare pentru sesiunile 52, 53, 54 \u0219i 55 ale Adun\u0103rii Generale a ONU.\n\u00cen 2001, Milkov a fost numit ambasador \u00een Rom\u00e2nia.\nDup\u0103 \u00eentoarcerea sa \u00een 2017, a fost numit secretar pentru Pre\u0219edin\u021bia bulgar\u0103 a Consiliului UE, iar ulterior \u2013 secretar pentru politic\u0103 extern\u0103 al pre\u0219edintelui bulgar Rumen Radev.\nLa 4 noiembrie 2020, Nikolai Milkov a fost distins de c\u0103tre pre\u0219edinte cu Insigna de onoare a \u0218efului Statului."
    },
    {
        "title": "Mii de oameni vor r\u0103m\u00e2ne f\u0103r\u0103 un loc de munc\u0103 din cauza schimb\u0103rii impozit\u0103rii contractelor part-time \u2013 Evenimentul Zilei",
        "text": "Unii dintre angajatori au decis suspendarea contractelor de munc\u0103 part-time, \u00een speran\u021ba c\u0103 Executivul va elimina suprataxarea acestora. Potrivit Codului Muncii, contractul de munc\u0103 poate fi suspendat la ini\u021biativa uneia dintre p\u0103r\u021bi, cu acordul p\u0103r\u021bilor sau de drept.\n\nSuspendarea de drept intervine pe timpul concediului de maternitate, pe timpul concediului pentru incapacitate temporar\u0103 de munc\u0103, pe perioada carantinei, a for\u021bei majore, atunci c\u00e2nd salariatul exercit\u0103 o func\u021bie executiv\u0103, legislativ\u0103 sau judec\u0103toreasc\u0103.\n\nModific\u0103rile fiscale privind salariile part-time \u00eei nemul\u021bume\u0219te pe angajatori\n\nDe asemenea, salariatul poate cere suspendarea contractului c\u00e2nd vrea s\u0103 intre \u00een concediu pentru cre\u0219terea copilului sau concediu pentru formare profesional\u0103, c\u00e2nd exercit\u0103 o func\u021bie electiv\u0103 \u00een cadrul organismelor profesionale constituite la nivel central sau local.\n\nTotodat\u0103, angajatorul poate suspenda contractul de munc\u0103 c\u00e2nd angajatul a fost trimis \u00een judecat\u0103 sau \u00een cazul \u00eentreruperii sau reducerii temporare a activit\u0103\u021bii ( \u0219omaj tehnic). Mai mult, p\u0103r\u021bile pot decide de comun acord s\u0103 suspende contractul \u00een cazul concediilor f\u0103r\u0103 plat\u0103 pentru studii sau pentru interese personale.\n\nPractic, nu exist\u0103 nicio situa\u021bie \u00een care angajatorii pot s\u0103 suspende contractul de munc\u0103 din cauza unor modific\u0103ri fiscale pentru c\u0103 angajatorul nu mai are bani s\u0103 achite salariile sau taxele salariale.\n\nDac\u0103 angajatorul suspend\u0103 contractul de munc\u0103, iar angajatul continu\u0103 s\u0103 munceasc\u0103, firma risc\u0103 o amend\u0103 \u00eentre 20.000 \u0219i 200.000 de lei, scrie avocatnet.ro.\n\nReamintim c\u0103 cei cu contracte suspendate nu pot presta nici m\u0103car o or\u0103 de activitate f\u0103r\u0103 s\u0103 fie considerat\u0103 munc\u0103 la negru \u0219i sanc\u021bionat\u0103 ca atare.\n\nCei mai afecta\u021bi de la intrarea \u00een vigoare a Ordonan\u021bei sunt sunt oamenii de la cur\u0103\u021benie, contabili juniori (cei care nu sunt la o form\u0103 de \u00eenv\u0103\u021b\u0103m\u00e2nt), cei de la mentenan\u021b\u0103, bone, mame care au \u00eencearc\u0103 s\u0103 revin\u0103 \u00een c\u00e2mpul muncii c\u00e2t timp trimit copiii la gr\u0103dini\u021b\u0103.",
        "summary": "Unii dintre angajatori au decis suspendarea contractelor de munc\u0103 part-time, \u00een speran\u021ba c\u0103 Executivul va elimina suprataxarea acestora.\nPotrivit Codului Muncii, contractul de munc\u0103 poate fi suspendat la ini\u021biativa uneia dintre p\u0103r\u021bi, cu acordul p\u0103r\u021bilor sau de drept.\nTotodat\u0103, angajatorul poate suspenda contractul de munc\u0103 c\u00e2nd angajatul a fost trimis \u00een judecat\u0103 sau \u00een cazul \u00eentreruperii sau reducerii temporare a activit\u0103\u021bii ( \u0219omaj tehnic).\nMai mult, p\u0103r\u021bile pot decide de comun acord s\u0103 suspende contractul \u00een cazul concediilor f\u0103r\u0103 plat\u0103 pentru studii sau pentru interese personale.\nDac\u0103 angajatorul suspend\u0103 contractul de munc\u0103, iar angajatul continu\u0103 s\u0103 munceasc\u0103, firma risc\u0103 o amend\u0103 \u00eentre 20.000 \u0219i 200.000 de lei, scrie avocatnet.ro."
    },
    {
        "title": "Iohannis a semnat decretul. Chestorul de poli\u021bie Iacob Adrian a fost dat afar\u0103 din MAI",
        "text": "Fostul director al Academiei de Poli\u021bie \u201eAlexandru Ioan Cuza\u201d, Adrian Iacob \u0219i fostul prorector, Petric\u0103 Mihail Marcoci au fost condamna\u021bi, \u00een iulie, la 3 ani de \u00eenchisoare cu suspendare pentru acuza\u021bia de \u0219antaj la adresa jurnalistei Emilia \u0218ercan.\n\n\u00cen urm\u0103 cu trei ani, Consiliul Na\u021bional de Atestare a Titlurilor, Diplomelor \u0219i Certificatelor (CNATDCU) a decis retragerea titlului de doctor de\u021binut de fostul rector al Academiei de Poli\u021bie, Adrian Iacob, dup\u0103 ce jurnalista Emilia \u0218ercan a constat \u00een mod oficial c\u0103 teza acestuia este plagiat\u0103, scrie jurnalul.ro\n\nProcurorii DNA i-a trimis \u00een judecat\u0103 pe Adrian Iacob \u0219i Petric\u0103 Mihail Marcoci pentru infrac\u021biunea de \u0219antaj. \u0218ercan a primit un mesaj de amenin\u021bare din partea unui poli\u021bist aflat \u00een subordinea celor doi.\n\nAmenin\u021b\u0103ri cu moartea printr-un SMS\n\n\u201eConcomitent, cei doi instigatori i-au promis poli\u021bistului care a trimis efectiv mesajele de amenin\u021bare c\u0103 \u00eei vor asigura protec\u021bia pentru a nu fi tras la r\u0103spundere penal\u0103 \u0219i i-au adresat \u00eencuraj\u0103ri pentru a-i \u00eent\u0103ri rezolu\u021bia infrac\u021bional\u0103 pe parcursul s\u0103v\u00e2r\u0219irii faptelor. Solicit\u0103ri similare au fost transmise de inculpa\u021bi unui alt ofi\u021ber debutant din cadrul Academiei, care \u00eens\u0103 nu le-a dat curs\u201d, transmite DNA.\n\nPe 24 mai, Iacob a demisionat din func\u021bia de rector al Academiei de Poli\u021bie dup\u0103 ce a fost pus sub acuzare de Direc\u021bia Na\u021bional\u0103 Anticorup\u021bie (DNA).\n\nEmilia \u0218ercan a fost amenin\u021bat\u0103 printr-un SMS, la trei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni dup\u0103 ce a descoperit c\u0103 Adrian Iacob \u0219i-a plagiat 70% din teza sa de doctorat.\n\n\u00cen mesaj, jurnalista era amenin\u021bat\u0103 c\u0103 va ajunge ca Elodia.\n\n\u201eTrimitem acest mesaj cu scopul de a preveni ce va urma, totul depinde de tine. Opre\u0219te toate activit\u0103\u021bile pe care le ai \u00een desf\u0103\u0219urare\u2026 dac\u0103 nu vrei s\u0103 urmeze calvarul. Vrei s\u0103 ajungi ca Elodia? O s\u0103 \u00ee\u021bi t\u0103iem picioarele \u0219i m\u00e2inile\u201d, se arat\u0103 \u00een mesajul de amenin\u021bare trimis jurnalistei.\n\nDe asemenea, Emilia \u0218ercan a mai publicat alte materiale \u00een care prezenta modul cum Academia de Poli\u021bie \u00eencearc\u0103 s\u0103 acopere plagiatele din institu\u021bie \u0219i blocheaz\u0103 accesul public la bibliotec\u0103.",
        "summary": "\u0218ercan a primit un mesaj de amenin\u021bare din partea unui poli\u021bist aflat \u00een subordinea celor doi.\nSolicit\u0103ri similare au fost transmise de inculpa\u021bi unui alt ofi\u021ber debutant din cadrul Academiei, care \u00eens\u0103 nu le-a dat curs\u201d, transmite DNA.\nPe 24 mai, Iacob a demisionat din func\u021bia de rector al Academiei de Poli\u021bie dup\u0103 ce a fost pus sub acuzare de Direc\u021bia Na\u021bional\u0103 Anticorup\u021bie (DNA).\nEmilia \u0218ercan a fost amenin\u021bat\u0103 printr-un SMS, la trei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni dup\u0103 ce a descoperit c\u0103 Adrian Iacob \u0219i-a plagiat 70% din teza sa de doctorat.\nDe asemenea, Emilia \u0218ercan a mai publicat alte materiale \u00een care prezenta modul cum Academia de Poli\u021bie \u00eencearc\u0103 s\u0103 acopere plagiatele din institu\u021bie \u0219i blocheaz\u0103 accesul public la bibliotec\u0103."
    },
    {
        "title": "888 devine sponsor oficial al clubului Dinamo Bucure\u0219ti FC pentru sezonul 2022-23",
        "text": "P\n\n03 August 2022, Bucure\u0219ti\n\n888 (LSE: 888), una dintre cele mai importante companii de pariuri \u0219i jocuri de noroc din lume, cu m\u0103rci de renume interna\u021bional precum 888, William Hill, Mr Green sau SI Sportsbook, este \u00eenc\u00e2ntat\u0103 s\u0103 anun\u021be faptul c\u0103 a ajuns la un acord cu Dinamo Bucure\u0219ti FC pentru a deveni sponsorul principal al clubului.\n\nBiroul 888 Rom\u00e2nia se afl\u0103 la mai pu\u021bin de 5 kilometri distan\u021b\u0103 de stadionul cu 15 000 locuri al clubului Dinamo \u0219i joac\u0103 un rol crucial \u00een dezvoltarea produselor unice \u0219i diferen\u021biate ca parte a strategiei de conducere a produselor \u0219i a con\u021binului din cadrul Grupului.\n\nCa parte a acordului, 888 va sponsoriza \u0219i va crea \u00een parteneriat con\u021binut pentru a-i sprijini pe c\u00e2\u0219tig\u0103torii a 18 edi\u021bii de Liga 1, \u00een lupta pentru revenirea pe prima scen\u0103 fotbalistic\u0103 \u00een acest sezon \u2013 campanie ce va \u00eencepe joi, 4 august 2022, vs. nou-promovata Progresul Spartac Bucure\u0219ti. Vom vedea marca 888 pe tricourile \u0219i echipamentul de antrenament al juc\u0103torilor, dar \u0219i pe \u00eentreg stadionul Dinamo. \u00centre timp, 888 va crea con\u021binut exclusiv pentru canalul de YouTube al clubului Dinamo.\n\nSponsorizarea este una dintre numeroasele modalit\u0103\u021bi prin care 888 va \u00eencepe \u00een urm\u0103toarele luni s\u0103 \u00ee\u0219i prezinte pozi\u021bia global\u0103 a m\u0103rcii, Made To Play. Baz\u00e2ndu-ne pe pozi\u021bia 888 ca lider mondial casino cu mai mult de 25 de ani de \u00eencredere, con\u0219tientizare \u0219i credibilitate, Made To Play unific\u0103 888poker, 888casino \u0219i 888sport drept o pozi\u021bie consistent\u0103 \u0219i puternic\u0103 a m\u0103rcii. Campania, care se va lansa mai t\u00e2rziu \u00een acest an \u00een Rom\u00e2nia, va duce telespectatorii \u00eentr-o lume dinamic\u0103 \u0219i plin\u0103 de culoare a diferi\u021bilor juc\u0103tori 888 \u0219i a motivelor pentru care ace\u0219tia joac\u0103.\n\nPedro Barreda Cabanillas, Director International Marketing & Head of Sponsorships, a comentat:\n\n\u201cSuntem \u00eenc\u00e2nta\u021bi s\u0103 v\u0103 anun\u021b\u0103m sponsorizarea Dinamo Bucure\u0219ti, unul dintre cele mai de succes cluburi de fotbal din Rom\u00e2nia. \u00cen calitate de angajator considerabil \u00een Bucure\u0219ti \u0219i puternic angajat \u00een sprijinul comunit\u0103\u021bilor locale \u0219i \u00een pia\u021ba din Rom\u00e2nia, suntem \u00eenc\u00e2nta\u021bi s\u0103 sprijnim echipa \u00een acest sezon \u0219i s\u0103 juc\u0103m un rol cheie \u00een acest capitol din cadrul lungii sale istorii.\u201d\n\nVlad Iacob, Manager General al Dinamo Bucure\u0219ti FC, a comentat:\n\n\u201cSuntem \u00eenc\u00e2nta\u021bi s\u0103 ur\u0103m bun venit 888 ca sponsor principal al nostru \u00eenainte de \u00eenceperea sezonului viitor, care are loc \u00een acest weekend. Cu leg\u0103turi str\u00e2nse cu Bucure\u0219ti \u0219i Rom\u00e2nia, 888 \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219e\u0219te dorin\u021ba noastr\u0103 ca Dinamo s\u0103 reu\u0219easc\u0103 promovarea \u00een Liga 1 \u00een acest sezon. A\u0219tept\u0103m cu ner\u0103bdare s\u0103 lucr\u0103m cu echipa \u00een urm\u0103toarele luni.\u201d",
        "summary": "Vom vedea marca 888 pe tricourile \u0219i echipamentul de antrenament al juc\u0103torilor, dar \u0219i pe \u00eentreg stadionul Dinamo.\n\u00centre timp, 888 va crea con\u021binut exclusiv pentru canalul de YouTube al clubului Dinamo.\nSponsorizarea este una dintre numeroasele modalit\u0103\u021bi prin care 888 va \u00eencepe \u00een urm\u0103toarele luni s\u0103 \u00ee\u0219i prezinte pozi\u021bia global\u0103 a m\u0103rcii, Made To Play.\nCampania, care se va lansa mai t\u00e2rziu \u00een acest an \u00een Rom\u00e2nia, va duce telespectatorii \u00eentr-o lume dinamic\u0103 \u0219i plin\u0103 de culoare a diferi\u021bilor juc\u0103tori 888 \u0219i a motivelor pentru care ace\u0219tia joac\u0103.\nCu leg\u0103turi str\u00e2nse cu Bucure\u0219ti \u0219i Rom\u00e2nia, 888 \u00eemp\u0103rt\u0103\u0219e\u0219te dorin\u021ba noastr\u0103 ca Dinamo s\u0103 reu\u0219easc\u0103 promovarea \u00een Liga 1 \u00een acest sezon."
    },
    {
        "title": "Nancy Pelosi \u0219i-a \u00eencheiat vizita care a pus pe jar \u00eentreaga planet\u0103. Reac\u021bia SUA \u00een privin\u021ba problemei Taiwan",
        "text": "Pre\u0219edinta Camerei Reprezentan\u021bilor din Statele Unite, Nancy Pelosi, \u0219i-a \u00eencheiat vizita \u00een Taiwan. Oficialul american s-a \u00eent\u00e2lnit cu pre\u0219edintele taiwanez Tsai Ing-wen \u0219i a avut un discurs \u00een care \u0219i-a exprimat sus\u021binerea fa\u021b\u0103 de Taiwan.\n\n\u201e\u00cen ceea ce prive\u0219te guvernarea, noi apreciem Taiwan-ul, pentru c\u0103 este una dintre cele mai libere societ\u0103\u021bi din lume, pentru succesul \u00een gestionarea crizei de COVID, care este o problem\u0103 de s\u0103n\u0103tate, de securitate, o problem\u0103 economic\u0103 \u0219i guvernamental\u0103 (\u2026)\u201d, a spus Pelosi.\n\nTotodat\u0103, pre\u0219edinta Camerei Reprezentan\u021bilor din SUA a precizat c\u0103 a\u0219teapt\u0103 \u201ecu ner\u0103bdare\u201d s\u0103 lucreze \u00eempreun\u0103 cu Taiwan pentru a g\u0103si m\u0103suri \u00een ceea ce prive\u0219te criza climatic\u0103 ce a cuprins \u00eentreaga planet\u0103.\n\nChina a avertizat c\u0103 va organiza exerci\u021bii militare \u00een zonele din jurul Taiwanului\n\n\u201e(\u2026) cum s\u0103 avans\u0103m \u0219i s\u0103 \u00eenv\u0103\u021b\u0103m de la voi felul \u00een care a\u021bi gestionat criza COVID (\u2026) Repet, venim cu g\u00e2nduri prietenoase. V\u0103 mul\u021bumim pentru conducerea voastr\u0103. Vrem ca lumea s\u0103 recunoasc\u0103 asta\u201d, a spus Pelosi.\n\nChina a reac\u021bionat dur la vizita oficialului american, anun\u021b\u00e2nd exerci\u021bii militare \u00een jurul Taiwanului. Mai mult, oficialii chinezi au anun\u021bat c\u0103 suspend\u0103 mai multe importuri agricole din Taiwan.\n\nMinisterul Ap\u0103r\u0103rii din Taipei a anun\u021bat c\u0103 21 de avioane chineze au intrat, mar\u021bi, \u00een zona de identificare a ap\u0103r\u0103rii aeriene, scrie Antena3.\n\nVizita oficialului american \u00een Taiwan vine \u00een contextul unei deterior\u0103ri a rela\u021biilor dintre Statele Unite \u0219i China. Statele Unite nu au rela\u021bii diplomatice cu \u021bara insular\u0103, dar potrivit legisla\u021biei americane, sunt obligate s\u0103 ofere sprijin de ap\u0103rare guvernului taiwanez. Beijing a declarat c\u0103 vizita lui Pelosi \u00een Taiwan ofer\u0103 taberei pro-independen\u021b\u0103 un motiv \u00een plus s\u0103 lupte \u00eempotriva Chinei.\n\nGuvernul taiwanez continu\u0103 s\u0103 resping\u0103 revendic\u0103rile Chinei asupra teritoriului s\u0103u, preciz\u00e2nd c\u0103 poporul poate decide singur viitorul insulei.\n\nPelosi a transmis c\u0103 vizita sa \u00een Taiwan nu vine \u00een contradic\u021bie cu politica Statelor Unite privind rela\u021biile cu Taiwan.\n\n\u201eSolidaritatea Americii cu cei 23 de milioane de locuitori din Taiwan este mai important\u0103 ast\u0103zi ca niciodat\u0103, \u00een condi\u021biile \u00een care lumea se confrunt\u0103 cu o alegere \u00eentre autocra\u021bie \u0219i democra\u021bie\u201d, a transmis Pelosi. Ultima vizit\u0103 a aunui pre\u0219edinte al Camerei Reprezentan\u021bilor din Statele Unite \u00een Taiwan a fost \u00een 1997.",
        "summary": "Pre\u0219edinta Camerei Reprezentan\u021bilor din Statele Unite, Nancy Pelosi, \u0219i-a \u00eencheiat vizita \u00een Taiwan.\nOficialul american s-a \u00eent\u00e2lnit cu pre\u0219edintele taiwanez Tsai Ing-wen \u0219i a avut un discurs \u00een care \u0219i-a exprimat sus\u021binerea fa\u021b\u0103 de Taiwan.\nVizita oficialului american \u00een Taiwan vine \u00een contextul unei deterior\u0103ri a rela\u021biilor dintre Statele Unite \u0219i China.\nPelosi a transmis c\u0103 vizita sa \u00een Taiwan nu vine \u00een contradic\u021bie cu politica Statelor Unite privind rela\u021biile cu Taiwan.\nUltima vizit\u0103 a aunui pre\u0219edinte al Camerei Reprezentan\u021bilor din Statele Unite \u00een Taiwan a fost \u00een 1997."
    },
    {
        "title": "Amenzi pentru \u0219oferii bucure\u0219teni care nu \u00ee\u0219i pl\u0103tesc anticipat locul de parcare",
        "text": "De la jum\u0103tatea lunii august, \u0219oferii bucure\u0219teni vor fi obliga\u021bi s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 \u00een avans pentru locurile de parcare, iar \u00een caz contrar se vor trezi cu amenzi de 200 de lei \u0219i blocarea ma\u0219inii.\n\n\u201eDin 15 august, nerespectarea acestor reguli atrage riscul aplic\u0103rii unei sanc\u021biuni de 200 lei/zi \u0219i imobilizarea autovehiculului p\u00e2n\u0103 la stingerea obliga\u021biei de plat\u0103. Parca\u021bi legal \u0219i evita\u021bi sanc\u021bionarea!\u201d a anun\u021bat Prim\u0103ria Capitalei.\n\nTotodat\u0103, reprezentan\u021bii municipalit\u0103\u021bii au anun\u021bat c\u0103 un comportament civilizat, \u00een parc\u0103rile din Bucure\u0219ti, \u00eei fere\u0219te pe \u0219oferi de sanc\u021biuni.\n\nC\u00e2t cost\u0103 un loc de parcare \u00een Bucure\u0219ti\n\n\u00cen Capital\u0103, \u00eentre orele 7-23, un loc de parcare cost\u0103 10 lei pe or\u0103, respectiv 5 lei pe or\u0103 \u00een zona zero, respectiv zona 1. De asemenea, pentru zona 2, tariful este de 2,5 lei pe or\u0103.\n\nPrim\u0103ria Bucure\u0219ti a anun\u021bat c\u0103 exist\u0103 mai multe tipuri de abonamente, iar riveranii beneficiaz\u0103 de abonamente cu sau f\u0103r\u0103 rezervarea locului de parcare, \u00een toate zonele de tarifare.\n\nMai mult, persoanele fizice \u00ee\u0219i pot face abonamente de o zi, o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, o lun\u0103 sau chiar un an pentru fiecare dintre zonele 0,1 sau 2 ale Capitalei.\n\nAstfel, un bucure\u0219tean va scoate din buzunar pentru un abonament \u00een zona zero pentru o zi 75 de lei, iar pentru o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, 300 de lei. Abonamentul pentru o lun\u0103 ajunge la 1.050 de lei, pe semestru, 5.250 de lei, iar pe tot anul, tariful este de aproape 9.500 de lei.\n\nPentru Zona 1, abonamentele de o zi cost\u0103 38 de lei, 150 lei/s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, 525 lei/lun\u0103, 2.625 lei/semestru \u0219i 4.725 lei/an, iar \u00een Zona 2, \u0219oferii vor achita 15 lei pe zi, 60 lei/s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, 210 lei/lun\u0103, 1.050 lei/semestru \u0219i 1.890 lei/an.\n\nTotodat\u0103, persoanele care au abonamente pentru Zona zero vor putea utiliza \u0219i locurile de parcare din zonele 1 \u0219i 2, iar cei care au abonamente \u00een Zona 1 pot folosi locurile de parcare din Zona 2, scrie Antena3.\n\nReamintim c\u0103 \u00een urm\u0103 cu c\u00e2teva zile, \u00een Sectorul 3, un bucure\u0219tean a pl\u0103tit peste 30 de mii lei pentru un loc de parcare pe via\u021b\u0103.\n\nProblema parc\u0103rilor \u00een Bucure\u0219ti nu este nou\u0103, Nicu\u0219or Dan preciz\u00e2nd c\u0103 \u00een urm\u0103torii doi ani vor fi construite peste 100 de mii de noi locuri de parcare.",
        "summary": "De la jum\u0103tatea lunii august, \u0219oferii bucure\u0219teni vor fi obliga\u021bi s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 \u00een avans pentru locurile de parcare, iar \u00een caz contrar se vor trezi cu amenzi de 200 de lei \u0219i blocarea ma\u0219inii.\nC\u00e2t cost\u0103 un loc de parcare \u00een Bucure\u0219ti\u00cen Capital\u0103, \u00eentre orele 7-23, un loc de parcare cost\u0103 10 lei pe or\u0103, respectiv 5 lei pe or\u0103 \u00een zona zero, respectiv zona 1.\nDe asemenea, pentru zona 2, tariful este de 2,5 lei pe or\u0103.\nMai mult, persoanele fizice \u00ee\u0219i pot face abonamente de o zi, o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, o lun\u0103 sau chiar un an pentru fiecare dintre zonele 0,1 sau 2 ale Capitalei.\nTotodat\u0103, persoanele care au abonamente pentru Zona zero vor putea utiliza \u0219i locurile de parcare din zonele 1 \u0219i 2, iar cei care au abonamente \u00een Zona 1 pot folosi locurile de parcare din Zona 2, scrie Antena3."
    },
    {
        "title": "Bucure\u0219tiul, aproape de paralizie general\u0103. Metrorex a intrat \u00eentr-o criz\u0103 profund\u0103 \u0219i poate cr\u0103pa oric\u00e2nd",
        "text": "Societatea Metrorex a anun\u021bat c\u0103 nu mai are bani s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 facturile pentru serviciile de mentenan\u021b\u0103, \u00een contextul \u00een care are datorii de peste 30 de milioane de euro la Alstom, firma care se ocup\u0103 de acest lucru.\n\nReprezentan\u021bii companiei de metrou au precizat c\u0103 toate metrourile din Capital\u0103 vor avea \u00eent\u00e2rzieri din cauza c\u0103 unele garnituri vor fi retrase din circula\u021bie.\n\n\u201cFlota Metrorex are \u00een exploatare 82 de trenuri. \u00cen conformitate cu normativele existente, acestor rame li se efectueaz\u0103 toate reviziile \u0219i repara\u021biile planificate prev\u0103zute \u00een planul de mentenan\u021b\u0103 \u00eentocmit de fabricantul trenului. Alstom Transport SA, prestatorul de servicii de mentenan\u021b\u0103 \u0219i salubritate cu care Metrorex are un contract \u00een vigoare, \u00ee\u0219i reduce activitatea la metrou\u201d, se arat\u0103 \u00een comunicatul Metrorex.\n\nAlstom a anun\u021bat o suspendare progresiv\u0103 a serviciilor de mentenan\u021b\u0103\n\nDin toat\u0103 flota exploatat\u0103 de Metrorex, firma Alstom asigur\u0103 mentenan\u021ba la un num\u0103r de 39 de trenuri. Din cauza problemelor, intervalele de circula\u021bie pe magistrale se vor m\u0103ri propor\u021bional cu num\u0103rul de trenuri oprite din cauza neefectu\u0103rii reviziilor. Mai exact, trenurile vor veni la 10 minute, informeaz\u0103 reprezentan\u021bii Metrorex.\n\nSindicali\u0219tii au cerut interven\u021bia ministrului Transporturilor, Sorin Grindeanu, pentru a face demersurile necesare privind efectuarea pl\u0103\u021bilor la Alstom.\n\nDe asemenea, reprezentan\u021bii Metrorex \u00eencearc\u0103 s\u0103 ob\u021bin\u0103 fonduri pentru achitarea datoriei de 30 de milioane de euro, solicit\u00e2nd astfel firmei Alstom s\u0103 nu ia decizii care s\u0103 afecteze c\u0103l\u0103torii, scrie Antena3.\n\nReamintim c\u0103 fa\u021b\u0103 de anul 2020, c\u00e2nd pre\u021bul pe care \u00eel pl\u0103tea Metrorex pe MWh, a crescut de la 400 de lei la 2.400 de lei \u00een 1 august 2022.\n\n\u201eF\u0103r\u0103 energie electric\u0103 roata nu se \u00eenv\u00e2rte. Se discut\u0103 despre trecerea metroului la Prim\u0103ria Capitalei. Ideea nu e nou\u0103, \u00eens\u0103 ne \u00eentreb\u0103m cu ce bani o s\u0103 \u0163in\u0103 Prim\u0103ria General\u0103 metroul? O precizare: \u00een Capitala European\u0103, Bruxelles, metroul are 3 surse de finan\u0163are: bugetul de stat, bugetul regiunii \u015fi bugetul ora\u015fului Bruxelles. Este \u015fi normal, c\u0103ci \u00een acest ora\u015f se reg\u0103sesc marile institu\u0163ii europene, na\u0163ionale, iar regiunea Bruxelles este aduc\u0103toare de venituri importante \u00een PIB\u201d, au precizat reprezentan\u021bii Metrorex.\n\nDe asemenea, politicul prin deciziile sale a dus la acest deficit de finan\u021bare, magistrala V gener\u00e2nd costuri suplimentare de aproape 110 milioane de euro. Metrorex a fost obligat s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 aceste sume, de\u015fi vinovat era politicul nu oamenii din metrou, se mai arat\u0103 \u00een comunicatul companiei de metrou, noteaz\u0103 Hotnews.ro.",
        "summary": "Alstom Transport SA, prestatorul de servicii de mentenan\u021b\u0103 \u0219i salubritate cu care Metrorex are un contract \u00een vigoare, \u00ee\u0219i reduce activitatea la metrou\u201d, se arat\u0103 \u00een comunicatul Metrorex.\nAlstom a anun\u021bat o suspendare progresiv\u0103 a serviciilor de mentenan\u021b\u0103Din toat\u0103 flota exploatat\u0103 de Metrorex, firma Alstom asigur\u0103 mentenan\u021ba la un num\u0103r de 39 de trenuri.\nMai exact, trenurile vor veni la 10 minute, informeaz\u0103 reprezentan\u021bii Metrorex.\nEste \u015fi normal, c\u0103ci \u00een acest ora\u015f se reg\u0103sesc marile institu\u0163ii europene, na\u0163ionale, iar regiunea Bruxelles este aduc\u0103toare de venituri importante \u00een PIB\u201d, au precizat reprezentan\u021bii Metrorex.\nMetrorex a fost obligat s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 aceste sume, de\u015fi vinovat era politicul nu oamenii din metrou, se mai arat\u0103 \u00een comunicatul companiei de metrou, noteaz\u0103 Hotnews.ro."
    },
    {
        "title": "Moartea lui Ayman al-Zawahiri: o victorie \u201esimbolic\u0103\u201d pentru Statele Unite dup\u0103 fiascoul afgan",
        "text": "El este considerat creierul atentatelor din 11 septembrie. Totu\u015fi, numele lui Ayman al-Zawahiri, ucis \u00een noaptea de s\u00e2mb\u0103t\u0103 spre duminic\u0103 31 iulie \u00eentr-o lovitur\u0103 cu o dron\u0103 american\u0103, este departe de a fi c\u0103p\u0103btat renumele macabru al predecesorului s\u0103u, Osama bin Laden. Mai r\u0103u, el este chiar sinonim cu declinul Al-Qaida ca organiza\u0163ie interna\u0163ional\u0103 jihadist\u0103, dep\u0103\u015fit\u0103 de marele s\u0103u rival, Organiza\u0163ia Statului Islamic, scrie France 24.\n\nFost bra\u0163 drept \u015fi medic parsonal al lui Osama bin Laden, cel care este poreclit \u201eprofesorul\u201d preia conducerea organiza\u0163iei \u00een 2011. Urm\u0103rit de Statele Unite care promiseser\u0103 o recompens\u0103 de 25 de milioane de dolari pentru a-l localiza, el ar fi tr\u0103it mult\u0103 vreme ascuns \u00eentre Pakistan \u015fi Afganistan, limit\u00e2ndu-\u015fi apari\u0163iile la videouri cu predici monotone.\n\nIdeolog \u015fi gestionar lipsit de carism\u0103, el teoretizeaz\u0103 conceptul francizelor jihadiste: din peninsula arabic\u0103 \u00een Magreb, din Somalia \u00een Afganistan, \u00een Siria \u015fi \u00een Irak, el favorizeaz\u0103 apari\u0163ia de filiale, care s\u0103 permit\u0103 supravie\u0163uirea numelui Al-Qaida, dar f\u0103r\u0103 a le controla de fapt.\n\n\u201eCel mai mare succes al lui Zawahiri este acela de a fi men\u0163inut Al-Qaida \u00een via\u0163\u0103\u201d, rezum\u0103 pentru AFP Barak Mendelsohn, profesor la universitatea Haverford din Pensylvannia.\n\n\u201eAl-Zawahiri nu mai era dec\u00e2t figura tutelar\u0103 a unei mi\u015fc\u0103ri care nu a mai condus opera\u0163iuni sau chiar nu a mai dat un ordin unor combatan\u0163i de mult timp\u201d, aminte\u015fte Matthieu Mabin, corespondentul \u201eFrance 24\u201d la Washington.\n\nS\u0103-\u015fi regleze conturile\n\nPotrivit anali\u015ftilor, moartea lui Ayman al-Zawahiri nu ar urma deci s\u0103 schimbe situa\u0163ia de securitate pe teritoriile \u00een care este implantat\u0103 Al-Qaida. \u201eNu va exista niciun efect substan\u0163ial, estimeaz\u0103 directorul Global Programs, Michael Shurkin, specialist \u00een probleme de securitate. \u201eLa 20 de ani dup\u0103 atentatele de la 11 septembrie, Al-Qaida este sl\u0103bit\u0103 ca organiza\u0163ie centralizat\u0103 \u015fi e greu de crezut c\u0103 moartea lui Ayman al-Zawahiri va avea vreun impact asupra a ce se petrece \u00een Mali, de exemolu\u201d, adaug\u0103 el.\n\nEliminarea \u015fefului Al-Qaida reprezint\u0103 mai ales o victorie simbolic\u0103 pentru Statele Unite. \u201eAmericanii \u00ee\u015fi regleaz\u0103 astfel definitiv conturile cu 11 Septembrie, cel pu\u0163in cu artizanii acestuia\u201d, explic\u0103 Matthieu Mabin.\n\n\u00centr-o interven\u0163ie televizat\u0103, Joe Biden a amintit rolul preponderent al lui Ayman al-Zawahiri \u00een alte atacuri care au vizat interesele \u015fi cet\u0103\u0163enii americani, \u00een special atentatele contra amasadelor Statelor Unite \u00een Kenya \u015fi \u00een Tanzania \u00een august 1998 care au f\u0103cut 224 de mor\u0163i.\n\nCu trei luni \u00eenaintea alegerilor de la jum\u0103tatea lui noiembrie care se anun\u0163\u0103 delicate pentru tab\u0103ra democrat\u0103, Joe Biden ob\u0163ine \u015fi o victorie personal\u0103, de care are mare nevoie. Izolat la Casa Alb\u0103 dup\u0103 ce a fost testat \u00eenc\u0103 o dat\u0103 pozitiv la Covid-19, pre\u015fedintele american vede succed\u00e2ndu-se sodajele nefavorabile \u00een siua\u0163ia \u00een care infla\u0163ia bate recorduri \u00een Statele Unite.\n\n\u00cen 2011, cota de popularitate a lui Barack Obama urcase cu 11 puncte dup\u0103 opera\u0163iunea f\u0103cut\u0103 de Navy Seals pentru neutralizarea lui Osama bin Laden \u00een Pakistan. Totu\u015fi, \u201emoartea lui Bin Laden a avut un ecou mult mai mare \u00een con\u015ftiin\u0163e\u201d, aminte\u015fte Matthieu Mabin. \u201eConcret, numele lui Al-Zawahiri nu are r\u0103sunet imediat pentru o majoritate dintre americani\u201d.\n\nS\u0103 fac\u0103 uitat e\u015fecul din Afganistan\n\nAceast\u0103 lovitur\u0103 cu dron\u0103 \u00een plin centru al Kabulului, \u00eentr-un cartier reziden\u0163ial situat \u00een apropierea ambasadelor occidentale, \u00eei permite pre\u015fedintelui american s\u0103-\u015fi onoreze o promisiune: aceea de a continua s\u0103 lupte \u00eempotriva terorismului \u00een ciuda plec\u0103rii haotice a trupelor americane din Afganistan. \u201eAcest lucru \u00eei permite lui Joe Biden s\u0103 le arate americanilor c\u0103 decizia de a p\u0103r\u0103si Afganitanul nu a creat o amenin\u0163are \u015fi c\u0103 \u0163ara are \u00eenc\u0103 capacitatea de a lovi\u201d, analizeaz\u0103 Michael Shurkin.\n\n\u201ePentru regimul taliban este o adev\u0103rat\u0103 palm\u0103. Este prima lovitur\u0103 american\u0103 cunoscut\u0103 \u00een Afganistan de c\u00e2nd trupele \u015fi diploma\u0163ii au p\u0103r\u0103sit \u0163ara \u00een august 2021\u201d, noteaz\u0103 Sonia Ghezali, corespondenta \u201eFrance 24\u201d la Kabul.\n\nAnun\u0163at mort sau pe moarte de mai multe ori, Ayman al-Zawahiri, 71 de ani, s-ar fi mutat la Kabul acum mai multe luni, potrivit unui \u00eenalt oficial american, d\u00e2nd tot mai multe semne de via\u0163\u0103. \u201eU\u015furin\u021ba \u0219i capacitatea de a comunica aparent crescute ale lui Al-Zawahiri au coincis cu preluarea controlului de c\u0103tre talibani \u00een Afganistan\u201d, potriviti unui raport al ONU publicat la jum\u0103tatea lui iulie.\n\n\u201eAyman al-Zawahiri se sim\u0163ea suficient de \u00een largul lui \u015fi \u00een siguran\u0163\u0103 pentru a nu se mai ascunde cum f\u0103cuse p\u00e2n\u0103 atunci. S\u0103-\u015fi asume riscul de a se afla \u00een plin centru al capitalei afgane \u00eensemna cu adev\u0103rat s\u0103 lase garda jos. Pentru asta, trebuie s\u0103 fi avut \u00eencredere c\u0103 se g\u0103se\u015fte \u00een zon\u0103 inofensiv\u0103 sau poate c\u0103 avea garan\u0163ii de securitate\u201d, se \u00eentreab\u0103 Sonia Ghezali.\n\nSitua\u0163ia este \u00een orice caz deranjant\u0103 pentru talibani care au denun\u0163at lovitura american\u0103, dar f\u0103r\u0103 a recunoa\u015fte prezen\u0163a \u015fefului Al-Qaida \u00een capital\u0103, \u00eenc\u0103lcare flagrant\u0103 a acordurilor de la Doha \u00eencheiate \u00een februarie 2020. Puterea talibanilor se angajase s\u0103 nu fac\u0103 din Afganistan un sanctuar pentru terori\u015fti islami\u015fti. (Autor: Gr\u00e9goire Sauvage; Traducere: Gabriela S\u00eerbu, RADOR)",
        "summary": "Fost bra\u0163 drept \u015fi medic parsonal al lui Osama bin Laden, cel care este poreclit \u201eprofesorul\u201d preia conducerea organiza\u0163iei \u00een 2011.\nS\u0103-\u015fi regleze conturilePotrivit anali\u015ftilor, moartea lui Ayman al-Zawahiri nu ar urma deci s\u0103 schimbe situa\u0163ia de securitate pe teritoriile \u00een care este implantat\u0103 Al-Qaida.\nEliminarea \u015fefului Al-Qaida reprezint\u0103 mai ales o victorie simbolic\u0103 pentru Statele Unite.\nTotu\u015fi, \u201emoartea lui Bin Laden a avut un ecou mult mai mare \u00een con\u015ftiin\u0163e\u201d, aminte\u015fte Matthieu Mabin.\n\u201eAyman al-Zawahiri se sim\u0163ea suficient de \u00een largul lui \u015fi \u00een siguran\u0163\u0103 pentru a nu se mai ascunde cum f\u0103cuse p\u00e2n\u0103 atunci."
    },
    {
        "title": "NASA a f\u0103cut public o imagine uimitoare cu galaxia Cartwheel, aflat\u0103 la 500 de milioane de ani distan\u021b\u0103",
        "text": "Galaxia Cartwheel, numit\u0103 \u0219i Galaxia Roat\u0103 de Car a fost fotografiat\u0103 de telescopul spa\u021bial James Webb. \u00cen imagine mai apar \u0219i dou\u0103 galaxii mai mici.\n\nImaginea ofer\u0103 o nou\u0103 viziune asupra modului \u00een care galaxia Cartwheel s-a schimbat de-a lungul miliardelor de ani\n\nTelescopul spa\u021bial James Webb de la NASA a cercetat haosul galaxiei Cartwheel, dezv\u0103luind noi detalii despre formarea stelelor \u0219i despre gaura neagr\u0103 central\u0103 a galaxiei.\n\nPrivirea puternic\u0103 \u00een infraro\u0219u a telescopului Webb a produs o imagine detaliat\u0103 a Cartwheelului \u0219i a dou\u0103 galaxii \u00eenso\u021bitoare mai mici pe fundalul multor alte galaxii, a precizat NASA al\u0103turi de fotografie.\n\nGalaxia Cartwheel este situat\u0103 la aproximativ 500 de milioane de ani lumin\u0103 dep\u0103rtare \u00een constela\u021bia Sculptor.\n\nAspectul s\u0103u este asem\u0103n\u0103tor cu cel al ro\u021bii unui vagon \u0219i este rezultatul unui eveniment intens o coliziune de mare vitez\u0103 \u00eentre o galaxie spiral\u0103 mare \u0219i o galaxie mai mic\u0103 care nu este vizibil\u0103 \u00een aceast\u0103 imagine, a mai precizat agen\u021bia spa\u021bial\u0103.\n\nCiocnirea a afectat \u00een mod deosebit forma \u0219i structura galaxiei.\n\nCum arat\u0103 galaxia Cartwheel\n\nCartwheel are dou\u0103 inele, un inel interior str\u0103lucitor \u0219i un inel colorat \u00eenconjur\u0103tor. Aceste dou\u0103 inele se extind spre exterior din centrul ciocnirii, ca valurile dintr-un iaz dup\u0103 ce o piatr\u0103 este aruncat\u0103 \u00een el.\n\nDatorit\u0103 acestor caracteristici distinctive, astronomii numesc aceasta \u201egalaxie inelar\u0103\u201d, o structur\u0103 mai pu\u021bin comun\u0103 dec\u00e2t galaxiile spirale precum Calea Lactee.\n\nMiezul str\u0103lucitor con\u021bine o cantitate enorm\u0103 de praf fierbinte, cele mai luminoase zone fiind ad\u0103postul unor grupuri de stele tinere gigantice.\n\nPe de alt\u0103 parte, inelul exterior, care s-a extins timp de aproximativ 440 de milioane de ani, este dominat de formarea stelelor \u0219i a supernovelor.\n\nAlte telescoape, inclusiv telescopul spa\u021bial Hubble, au examinat anterior Cartwheel, dar galaxia a fost \u00eenv\u0103luit\u0103 \u00een mister \u2013 poate la propriu, av\u00e2nd \u00een vedere cantitatea de praf care ascunde vederea ei. Webb, cu capacitatea sa de a detecta lumina infraro\u0219ie, descoper\u0103 acum noi perspective asupra naturii Cartwheel, a mai precizat NASA.",
        "summary": "Galaxia Cartwheel, numit\u0103 \u0219i Galaxia Roat\u0103 de Car a fost fotografiat\u0103 de telescopul spa\u021bial James Webb.\nPrivirea puternic\u0103 \u00een infraro\u0219u a telescopului Webb a produs o imagine detaliat\u0103 a Cartwheelului \u0219i a dou\u0103 galaxii \u00eenso\u021bitoare mai mici pe fundalul multor alte galaxii, a precizat NASA al\u0103turi de fotografie.\nGalaxia Cartwheel este situat\u0103 la aproximativ 500 de milioane de ani lumin\u0103 dep\u0103rtare \u00een constela\u021bia Sculptor.\nPe de alt\u0103 parte, inelul exterior, care s-a extins timp de aproximativ 440 de milioane de ani, este dominat de formarea stelelor \u0219i a supernovelor.\nWebb, cu capacitatea sa de a detecta lumina infraro\u0219ie, descoper\u0103 acum noi perspective asupra naturii Cartwheel, a mai precizat NASA."
    },
    {
        "title": "Scen\u0103 \u00eengrozitoare \u00eentr-o sta\u021bie de autobuz din Capital\u0103. Un pensionar f\u0103r\u0103 un picior \u0219i \u00een scaun cu rotile a fost umilit de un angajat STB",
        "text": "\u00cen imaginile care au devenit virale, un pensionar f\u0103r\u0103 un picior, ce st\u0103tea l\u00e2ng\u0103 un scaun cu rotile, a fost l\u0103sat \u00een sta\u021bia de autobuz de c\u0103tre un angajat de la Societatea de Transport Bucure\u015fti (STB). \u0218oferul a privit cu indiferen\u021b\u0103 la pensionarul care a\u0219teapta, pe bordur\u0103, s\u0103 fie primit \u00een mijlocul de transport \u00een comun.\n\nTot incidentul a fost povestit cu lux de am\u0103nunt chiar de c\u0103tre pensionar. El a precizat c\u0103 \u0219oferul de pe linia 178 nr.de \u00eenmatriculare B-726-PMB \u00een jurul orei 14 sta\u021bia Pasaj Lujerului sensul spre Sala Palatului a refuzat s\u0103-l ia \u0219i pe el \u00een autobuz.\n\nPensionarul, revoltat de comportamentul inuman al angaja\u021bilor de la STB: \u201eA deschis u\u0219ile prima dat\u0103 ca s\u0103 coboare c\u0103l\u0103torii, dar eu eram \u00eentre u\u0219i\u201d\n\n\u201eA \u00eenchis u\u0219ile \u0219i a plecat mai departe. A strigat \u0219i lumea la el, degeaba\u201d, a precizat b\u0103rbatul. Nu este singurul caz c\u00e2nd un angajat STB nu arat\u0103 pic de omenie fa\u021b\u0103 de semenii lui. \u00cen urm\u0103 cu c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, o t\u00e2n\u0103r\u0103 de doar 19 ani a primit acela\u0219i tratament din partea unui \u0219ofer.\n\nMai exact, acesta a refuzat s\u0103 coboare rampa pentru ca t\u00e2n\u0103ra, ce se afla \u00een scaun cu rotile, s\u0103 poat\u0103 s\u0103 urce \u00een mijlocul de transport \u00een comun. Mai mult, angajatul de la STB i-a \u00eenchis u\u0219a \u00een nas \u0219i a plecat din sta\u021bie f\u0103r\u0103 a \u021bine cont de nevoile tinerei.\n\nMama fetei a povestit c\u0103 angaja\u021bii de la STB nu au mil\u0103 fa\u021b\u0103 de fiica ei, ea fiind continuu supus\u0103 la astfel de tratamente.\n\n\u201eUmilin\u021b\u0103 \u0219i nep\u0103sare \u0219i lips\u0103 de empatie \u0219i nerespectarea legii, c\u0103 despre asta este vorba p\u00e2n\u0103 la urm\u0103 (\u2026). Nu este prima oar\u0103 c\u00e2nd eu fac reclama\u021bie la cei de la STB\u201d, a declarat mama fetei.\n\nTotodat\u0103, aceasta a mai men\u021bionat c\u0103 de fiecare dat\u0103 c\u00e2nd angaja\u021bii de la STB refuzau s\u0103 dea rampa jos le amintea c\u0103 fiica ei are drepturi, dar nu primea nicio reac\u021bie.\n\n\u201eDe fiecare dat\u0103 c\u00e2nd nu mi s-a dat rampa jos sau am vorbit frumos, am spus care-mi sunt drepturile, care sunt drepturile ei \u015fi am primit doar scuze\u201d, a concluzionat mama fetei, potrivit Antena 3.",
        "summary": "\u0218oferul a privit cu indiferen\u021b\u0103 la pensionarul care a\u0219teapta, pe bordur\u0103, s\u0103 fie primit \u00een mijlocul de transport \u00een comun.\nPensionarul, revoltat de comportamentul inuman al angaja\u021bilor de la STB: \u201eA deschis u\u0219ile prima dat\u0103 ca s\u0103 coboare c\u0103l\u0103torii, dar eu eram \u00eentre u\u0219i\u201d\u201eA \u00eenchis u\u0219ile \u0219i a plecat mai departe.\n\u00cen urm\u0103 cu c\u00e2teva s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, o t\u00e2n\u0103r\u0103 de doar 19 ani a primit acela\u0219i tratament din partea unui \u0219ofer.\nMai mult, angajatul de la STB i-a \u00eenchis u\u0219a \u00een nas \u0219i a plecat din sta\u021bie f\u0103r\u0103 a \u021bine cont de nevoile tinerei.\nNu este prima oar\u0103 c\u00e2nd eu fac reclama\u021bie la cei de la STB\u201d, a declarat mama fetei."
    },
    {
        "title": "Omul care aduce ploaia...de bani",
        "text": "Cine nu-\u015fi dore\u015fte s\u0103 fie genul de om care aduce ploaia... de bani?! Jeffrey Fox \u00eel prezint\u0103 pe omul care aduce bani \u00een firm\u0103.\n\nCum arat\u0103 \u015fi se comport\u0103, oare, acest tip minunat, pentru care umbrela ar func\u0163iona mai bine \u00eentoars\u0103 cu m\u00e2nerul \u00een sus? \u015ei, mai ales, cum reu\u015fe\u015fte s\u0103 devin\u0103 o asemenea f\u0103ptur\u0103 de invidiat? Mul\u0163i autori renumi\u0163i au \u00eencercat s\u0103-i schi\u0163eze portretul-robot... dar unul l-a \u015fi identificat. Jeffrey J. Fox ni-l prezint\u0103 \u00een cartea sa pe omul cu pricina. \u015ei-i \u00eentoarce pe dos toate buzunarele, scotocind dup\u0103 secretele pe care oricine t\u00e2nje\u015fte s\u0103 le afle.",
        "summary": "Cine nu-\u015fi dore\u015fte s\u0103 fie genul de om care aduce ploaia... de bani?!\nJeffrey Fox \u00eel prezint\u0103 pe omul care aduce bani \u00een firm\u0103.\nCum arat\u0103 \u015fi se comport\u0103, oare, acest tip minunat, pentru care umbrela ar func\u0163iona mai bine \u00eentoars\u0103 cu m\u00e2nerul \u00een sus?\nFox ni-l prezint\u0103 \u00een cartea sa pe omul cu pricina.\n\u015ei-i \u00eentoarce pe dos toate buzunarele, scotocind dup\u0103 secretele pe care oricine t\u00e2nje\u015fte s\u0103 le afle."
    },
    {
        "title": "Cum conduc cei mai buni leaderi",
        "text": "Ave\u0163i tot ce v\u0103 trebuie ca s\u0103 fi\u0163i un lider? Ar fi bine s\u0103 ave\u0163i. Fiindc\u0103, p\u00e2n\u0103 \u015fi \u00een vremuri lini\u015ftite, doar liderii cei mai focaliza\u0163i, mai eficien\u0163i \u015fi mai capabili reu\u015fesc s\u0103-\u015fi motiveze echipele pentru ob\u0163inerea unor succese remarcabile.\n\nDar acum, \u00een timp ce travers\u0103m apele tulburi ale unor vremuri de criz\u0103, competi\u0163ia e mai \u00eenver\u015funat\u0103 ca oric\u00e2nd. A fi lider este o art\u0103. Iar cartea de fa\u0163\u0103 prezint\u0103 remarcabilele atribute ale liderului \u00eentr-o manier\u0103 provocatoare. Ve\u0163i descoperi strategii \u015fi abord\u0103ri de succes, deja testate de numero\u015fi manageri \u015fi antreprenori, provenind dintr-o mare diversitate de domenii profesionale.",
        "summary": "Ave\u0163i tot ce v\u0103 trebuie ca s\u0103 fi\u0163i un lider?\nFiindc\u0103, p\u00e2n\u0103 \u015fi \u00een vremuri lini\u015ftite, doar liderii cei mai focaliza\u0163i, mai eficien\u0163i \u015fi mai capabili reu\u015fesc s\u0103-\u015fi motiveze echipele pentru ob\u0163inerea unor succese remarcabile.\nDar acum, \u00een timp ce travers\u0103m apele tulburi ale unor vremuri de criz\u0103, competi\u0163ia e mai \u00eenver\u015funat\u0103 ca oric\u00e2nd.\nIar cartea de fa\u0163\u0103 prezint\u0103 remarcabilele atribute ale liderului \u00eentr-o manier\u0103 provocatoare.\nVe\u0163i descoperi strategii \u015fi abord\u0103ri de succes, deja testate de numero\u015fi manageri \u015fi antreprenori, provenind dintr-o mare diversitate de domenii profesionale."
    }
]