[
    {
        "title": "Grindeanu, despre afirma\u021biile lui Viktor Orban: Au fost rasiste. Chestiunea va fi discutat\u0103 la prima \u0219edin\u021b\u0103 de coali\u021bie",
        "text": "Sorin Grideanu a fost \u00eentrebat, duminic\u0103 , la emisiunea Insider Politic, dac\u0103, \u00een cazul \u00een care ar fi fost premier, ar fi invitat UDMR s\u0103 ias\u0103 de la guvernare dup\u0103 scandalul declara\u0163iilor f\u0103cute la B\u0103ile Tu\u015fnad de c\u0103tre premierul maghiar Victor Orban.\n\n\u201c\u00cen primul r\u00e2nd, am f\u0103cut declara\u0163ii pe acest subiect. A f\u0103cut \u015fi pre\u015fedintele Rom\u00e2niei, Klaus Iohannis. Am declarat ceea ce cred c\u0103 e o chestiune inedit\u0103, c\u0103 sunt 100% de acord cu ce a spus pre\u015fedintele\u201d, a transmis Sorin Grideanu.\n\nEl consider\u0103 c\u0103 r\u0103spunsul UDMR legat de declara\u0163iile lui Viktor Orban trebuie s\u0103 vin\u0103.\n\n\u201cR\u0103spunsul totu\u015fi trebuie s\u0103 vin\u0103. \u015ei nu prive\u015fte nimeni cu pasiune, dar clarific\u0103ri trebuie s\u0103 vin\u0103 pentru c\u0103 motiva\u0163ia e simpl\u0103. Declara\u0163iile f\u0103cute de premierul ungar acolo\u2026 a\u015f folosi un singur cuv\u00e2nt, au fost rasiste. Din punctul meu de vedere, da. \u015ei nu doar din al meu \u015fi am v\u0103zut, nu doar \u00een Rom\u00e2nia, am v\u0103zut \u015fi alte pozi\u0163ii interna\u0163ionale care au fost\u201d, a ad\u0103ugat prim-vicepre\u015fedintele PSD.\n\n\u00centrebat cum i s-a p\u0103rut reac\u0163ia lui Kelemen Hunor la declara\u0163iile premierului maghiar, Grindeanu a r\u0103spuns: \u201cMoale. Dar nu o spun eu. Am v\u0103zut o declara\u0163ie a lui Marko Bela, fostul pre\u015fedinte UDMR, care spunea c\u0103 e nevoie de mai mult\u0103 clarificare \u015fi c\u0103 se a\u015fteapt\u0103 ca liderii UDMR s\u0103 fac\u0103 acela\u015fi lucru. Acea clarificare e necesar\u0103 dac\u0103 ea se va face, nu dore\u015fte nimeni s\u0103 ias\u0103 UDMR de la guvernare. Dar o clarificare \u00eemi doresc s\u0103 existe\u201d.\n\nLiderul social-democrat consider\u0103 c\u0103 aceast\u0103 chestiune va fi discutat\u0103 la viitoarea \u015fedin\u0163\u0103 a coali\u0163iei.\n\n\u201cS\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta a fost \u015fedin\u0163\u0103 de Guvern. Colegii de la UDMR, mare parte dintre ei sunt \u00een s\u0103pt\u0103m\u00e2na probabil pe care \u015fi-au luat-o pentru a avea concediu. Nu e o chestiune care s\u0103 fie evitat\u0103. Eu cred c\u0103 la prima \u015fedin\u0163\u0103 a coali\u0163iei va fi discutat\u0103. Am avut \u015fi pre\u015fedintele partidului meu, care a fost \u00eentr-o situa\u0163ie aparte, a avut COVID. Deci, de aceea, aceast\u0103 \u015fedin\u0163\u0103 de coali\u0163ie, care se \u0163ine s\u0103pt\u0103m\u00e2nal, nu a avut loc. Dar va avea loc\u201d, a transmis Grindeanu.\n\nEl a mai fost \u00eentrebat de ce social-democra\u0163ii \u015fi PNL \u0163in s\u0103 guverneze cu UDMR de\u015fi au majoritate \u00eempreun\u0103.\n\n\u201cSunt buni profesioni\u015fti mini\u015ftrii UDMR. Rela\u0163ia pe care eu, cel pu\u0163in, ca ministru al Transporturilor, o am cu colegii din UDMR, din Guvern, este foarte bun\u0103 \u015fi \u00eemi doresc s\u0103 continue. De fiecare dat\u0103 c\u00e2nd avem proiecte comune, c\u0103 vorbim de Ministerul Dezvolt\u0103rii, cu care interac\u0163ion\u0103m mult, la fel cu Ministerul Mediului, c\u00e2nd avem proiecte comune, de fiecare dat\u0103 e un efort comun \u015fi mi-ar p\u0103rea foarte r\u0103u s\u0103 fie sco\u015fi de la guvernare. Nu sunt de acord cu a\u015fa ceva, at\u00e2ta timp c\u00e2t exist\u0103 \u015fi vor exista acele clarific\u0103ri absolut necesare\u201d, a mai declarat Sorin Grindeanu.\n\nPremierul Ungariei Viktor Orban a spus, la Tu\u015fnad, c\u0103 pentru \u00eencheierea r\u0103zboiului din Ucraina este nevoie de o nou\u0103 strategie a Occidentului, el preciz\u00e2nd totodat\u0103 c\u0103 discursul ru\u015filor trebuie luat \u00een serios.\n\nDe asemenea, Viktor Orban consider\u0103 c\u0103 alimentarea cu arme moderne a Ucrainei nu va face dec\u00e2t s\u0103 prelungeasc\u0103 r\u0103zboiul, iar conflictul nu va fi \u00eencheiat dec\u00e2t \u00een urma negocierilor ruso-americane.\n\nTotodat\u0103, Viktor Orban a mai declarat: \u201ePentru c\u0103 exist\u0103 o lume \u00een care popoarele din Europa sunt amestecate cu cele din afara Europei. Aceasta este o lume de ras\u0103 mixt\u0103. \u015ei avem un amestec de popoare din interiorul Europei: se mut\u0103, lucreaz\u0103, se mut\u0103. (...) Suntem dispu\u015fi s\u0103 ne amestec\u0103m unii cu al\u0163ii, dar nu vrem s\u0103 devenim ras\u0103 mixt\u0103\u201d.\n\nPre\u015fedintele UDMR, Kelemen Hunor, nu consider\u0103 c\u0103 discursul lui Viktor Orb\u00e1n de la B\u0103ile Tu\u015fnad a fost unul rasist sau putinist \u015fi apreciaz\u0103 c\u0103 orice declara\u0163ie trebuie interpretat\u0103 \u00een context. Liderul UDMR a afirmat c\u0103-l cunoa\u015fte foarte bine pe premierul maghiar, a discutat cu el \u00een repetate r\u00e2nduri \u015fi nu are nicio urm\u0103 de rasism \u00een el, iar faptul c\u0103 vrea pace nu-l face s\u0103 fie \u201dun putinist\u201d. Kelemen Hunor a comentat \u015fi declara\u0163iile considerate anti-UE \u015fi anti-NATO ale premierului ungar.",
        "summary": "El consider\u0103 c\u0103 r\u0103spunsul UDMR legat de declara\u0163iile lui Viktor Orban trebuie s\u0103 vin\u0103.\n\u015ei nu doar din al meu \u015fi am v\u0103zut, nu doar \u00een Rom\u00e2nia, am v\u0103zut \u015fi alte pozi\u0163ii interna\u0163ionale care au fost\u201d, a ad\u0103ugat prim-vicepre\u015fedintele PSD.\n\u201cS\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta a fost \u015fedin\u0163\u0103 de Guvern.\nAm avut \u015fi pre\u015fedintele partidului meu, care a fost \u00eentr-o situa\u0163ie aparte, a avut COVID.\nTotodat\u0103, Viktor Orban a mai declarat: \u201ePentru c\u0103 exist\u0103 o lume \u00een care popoarele din Europa sunt amestecate cu cele din afara Europei."
    },
    {
        "title": "Incendiu puternic \u00een zona Pope\u0219ti Leordeni - A fost emis mesaj RO-Alert",
        "text": "A fost emis un mesaj Ro-Alert, iar pompierii ac\u021bioneaz\u0103 pentru localizarea \u0219i lichidarea incendiului.\n\nIncendiul se manifest\u0103 cu flac\u0103r\u0103 deschis\u0103 la mansarda unui bloc \u0219i degajare mare de fum pe o suprafa\u021b\u0103 \u00eentins\u0103.\n\nLa fa\u0163a locului ac\u0163ioneaz\u0103 14 autospeciale, 3 autosc\u0103ri, 2 echipaje de descarcerare \u015fi 4 echipaje SMURD.\n\n\"Evita\u021bi zona! L\u0103sa\u021bi libere c\u0103ile de acces pentru for\u021bele de interven\u021bie, transmite ISUBIF.\n\nRespecta\u021bi recomand\u0103rile dispuse de autorit\u0103\u021bi\", \u00eendeamn\u0103 mesajul Ro-Alert.\n\nAutorit\u0103\u0163ile transmit c\u0103 nu sunt persoane r\u0103nite.",
        "summary": "A fost emis un mesaj Ro-Alert, iar pompierii ac\u021bioneaz\u0103 pentru localizarea \u0219i lichidarea incendiului.\nIncendiul se manifest\u0103 cu flac\u0103r\u0103 deschis\u0103 la mansarda unui bloc \u0219i degajare mare de fum pe o suprafa\u021b\u0103 \u00eentins\u0103.\nLa fa\u0163a locului ac\u0163ioneaz\u0103 14 autospeciale, 3 autosc\u0103ri, 2 echipaje de descarcerare \u015fi 4 echipaje SMURD.\n\"Evita\u021bi zona!\nAutorit\u0103\u0163ile transmit c\u0103 nu sunt persoane r\u0103nite."
    },
    {
        "title": "Bilan\u021b coronavirus, 7 august - Peste 3.500 de infect\u0103ri \u00een ultimele 24 de ore - Rata de infectare \u00een Capital\u0103 a ajuns la 9.96",
        "text": "Conform ministerului, 613 dintre cazurile noi \u00eenregistrate \u00een ultimele 24 de ore sunt la pacien\u0163i reinfecta\u0163i, testa\u0163i pozitiv la o perioad\u0103 mai mare de 90 de zile dup\u0103 prima trecere prin boal\u0103.\n\nCele mai multe cazuri noi de COVID sunt \u00een Bucure\u015fti - 824 \u015fi \u00een jude\u0163ele Constan\u0163a - 296, Prahova - 185, Arge\u015f - 135, Ilfov - 131.\n\nRata de infectare \u00eenregistrat\u0103 la 14 zile, la nivel na\u0163ional, este de 4,11 cazuri la mia de locuitori.\n\nCea mai mare inciden\u0163\u0103 este \u00een Bucure\u015fti - 9,96, Ilfov - 7,25, Sibiu - 7,17 Timi\u015f - 6,51.\n\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost efectuate 2.786 de teste RT-PCR (1.296 \u00een baza defini\u0163iei de caz \u015fi a protocolului medical \u015fi 1.490 la cerere) \u015fi 9.833 teste rapide antigenice.\n\nP\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103, la nivel na\u0163ional, au fost prelucrate 13.343.756 teste RT-PCR \u015fi 10.876.253 teste rapide antigenice.\n\n\u00cen total, pe teritoriul Rom\u00e2niei, au fost \u00eenregistrate p\u00e2n\u0103 \u00een prezent 3.115.992 de cazuri de infectare cu noul coronavirus de la \u00eenceputul pandemiei.\n\nDistinct de cazurile nou confirmate, \u00een urma retest\u0103rii pacien\u0163ilor care erau deja pozitivi, 195 de persoane au fost reconfirmate pozitiv.",
        "summary": "Rata de infectare \u00eenregistrat\u0103 la 14 zile, la nivel na\u0163ional, este de 4,11 cazuri la mia de locuitori.\n\u00cen ultimele 24 de ore au fost efectuate 2.786 de teste RT-PCR (1.296 \u00een baza defini\u0163iei de caz \u015fi a protocolului medical \u015fi 1.490 la cerere) \u015fi 9.833 teste rapide antigenice.\nP\u00e2n\u0103 la aceast\u0103 dat\u0103, la nivel na\u0163ional, au fost prelucrate 13.343.756 teste RT-PCR \u015fi 10.876.253 teste rapide antigenice.\n\u00cen total, pe teritoriul Rom\u00e2niei, au fost \u00eenregistrate p\u00e2n\u0103 \u00een prezent 3.115.992 de cazuri de infectare cu noul coronavirus de la \u00eenceputul pandemiei.\nDistinct de cazurile nou confirmate, \u00een urma retest\u0103rii pacien\u0163ilor care erau deja pozitivi, 195 de persoane au fost reconfirmate pozitiv."
    },
    {
        "title": "R\u0103zboi \u00een Ucraina, ziua 165. Moscova tachineaz\u0103 Kievul. Mai multe rachete ruse\u015fti au c\u0103zut l\u00e2ng\u0103 centrala nuclear\u0103 Zaporojie",
        "text": "Macedonia de Nord a fost de acord s\u0103 furnizeze tancuri \u015fi avioane Ucrainei pentru a ajuta la respingerea invaziei Moscovei, a declarat un consilier preziden\u0163ial ucrainean de rang \u00eenalt, Mykhailo Podolyak, conform Reuters.\n\nServiciul ucrainean de securitate de stat (SBU) a re\u0163inut doi b\u0103rba\u0163i pe care i-a acuzat c\u0103 sunt agen\u0163i ai serviciilor de informa\u0163ii ruse\u015fti responsabili de identificarea \u0163intelor pentru loviturile cu rachete care au distrus infrastructura naval\u0103 din ora\u015ful Mykolaiv, scrie Reuters.\n\nPotrivit expertului militar Aleksandr Kavalenko, armata belarus\u0103 nu va invada Ucraina \u00een viitorul apropiat, dar o astfel de amenin\u0163are va r\u0103m\u00e2ne p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul r\u0103zboiului cu Rusia.\n\n\"Amenin\u0163area unei invazii a Ucrainei de c\u0103tre armata belarus\u0103 este acum minim\u0103. Aceast\u0103 concluzie poate fi tras\u0103 dac\u0103 ne uit\u0103m la dispunerea grupurilor batalion-tactice din Belarus\", a explicat el.\n\nUPDATE ORA 6:00 - O alert\u0103 antiaerian\u0103 a fost declan\u015fat\u0103 \u00een regiunile sudice \u015fi centrale ale Ucrainei.\n\nO amenin\u0163are de bombardament cu artilerie a fost declarat\u0103 la Nikopol.\n\nLinia frontului se schimb\u0103 constant, \u00een pofida rezisten\u0163ei ucrainene. Autorit\u0103\u0163ile de la Kiev solicit\u0103 arme cu raz\u0103 lung\u0103 de ac\u0163iune pentru a face fa\u0163\u0103 tirului rus de artilerie.\n\nMinisterul rus al Ap\u0103r\u0103rii a sus\u0163inut c\u0103 peste 80 de \u201emercenari str\u0103ini\u201d au fost uci\u015fi dintr-o lovitur\u0103 \u00een jurul Niprului ast\u0103zi.\n\nPurt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Ministerului rus al Ap\u0103r\u0103rii, Igor Kona\u015fenkov a declarat c\u0103 mai multe brig\u0103zi ucrainene \u201eau refuzat s\u0103 se supun\u0103 ordinelor de a se preda\u201d.\n\nMii de lupt\u0103tori str\u0103ini au c\u0103l\u0103torit \u00een Ucraina pentru a ajuta la respingerea trupelor ruse.",
        "summary": "\"Amenin\u0163area unei invazii a Ucrainei de c\u0103tre armata belarus\u0103 este acum minim\u0103.\nUPDATE ORA 6:00 - O alert\u0103 antiaerian\u0103 a fost declan\u015fat\u0103 \u00een regiunile sudice \u015fi centrale ale Ucrainei.\nO amenin\u0163are de bombardament cu artilerie a fost declarat\u0103 la Nikopol.\nMinisterul rus al Ap\u0103r\u0103rii a sus\u0163inut c\u0103 peste 80 de \u201emercenari str\u0103ini\u201d au fost uci\u015fi dintr-o lovitur\u0103 \u00een jurul Niprului ast\u0103zi.\nMii de lupt\u0103tori str\u0103ini au c\u0103l\u0103torit \u00een Ucraina pentru a ajuta la respingerea trupelor ruse."
    },
    {
        "title": "Carne \u0219i produse expirate de trei ani au fost descoperite de ANPC \u00een Costine\u0219ti",
        "text": "Pre\u015fedintele Autorit\u0103\u0163ii Na\u0163ionale pentru Protec\u0163ia Consumatorilor, Horia Constantinescu, a declarat, duminic\u0103, pentru News.ro, c\u0103 ac\u0163iunea de control a fost coordonat\u0103 de c\u0103tre structurile din cadrul Ministerului Afacerilor Interne, iar la verific\u0103ri au fost prezen\u0163i, pe l\u00e2ng\u0103 comisarii ANPC, \u015fi reprezentan\u0163i ai ANAF \u015fi ai Inspectoratului Teritorial de Munc\u0103.\n\n\u201cA fost vizat\u0103 activitatea unui singur operator economic cu multe puncte de lucru deschise \u00een Costine\u015fti. Informa\u0163iile pe care le primisem \u015fi noi \u015fi colegii no\u015ftri legate de punerea pe pia\u0163\u0103 a unor produse \u00een afara termenului de durabilitate minimal\u0103 s-au confirmat. Au fost g\u0103site cantit\u0103\u0163i importante de carne, cantit\u0103\u0163i importante de mirodenii, cantit\u0103\u0163i importante de mur\u0103turi, de multe materii prime \u00een afara termenului de durabilitate minimal\u0103, asta \u00eensemn\u00e2nd c\u00e2\u0163iva ani, chiar dac\u0103 la mirodenii vorbim de trei, patru ani \u015fi la produsele din carne putem vorbi de 2-3 ani de c\u00e2nd ie\u015fiser\u0103 \u00een afara termenului de consum\u201d, a afirmat Horia Constantinescu.\n\nEl a men\u0163ionat c\u0103 \u00een activitatea sa de cinci ani de comisar ANPC nu a mai \u00eent\u00e2lnit vreodat\u0103 nereguli de un asemenea nivel.\n\nM\u0103rfurile expirate urmeaz\u0103 s\u0103 fie distruse de c\u0103tre societ\u0103\u0163i specializate \u00een acest sens.\n\n\u201cM\u0103rfurile respective au fost l\u0103sate \u00eencustodie, nu putem ridica c\u00e2teva tone de carne expirate, ANPC nu are camere de frig, niciuna din structurile participante nu are spa\u0163ii de depozitare. Vom \u00eendruma acolo societ\u0103\u0163ile de incinerare ce vor proceda la distrugerea \u00eentregii cantit\u0103\u0163i\u201d, a explicat Horia Constantinescu.\n\nAceste controale au \u00eenceput s\u00e2mb\u0103t\u0103 dup\u0103 amiaz\u0103 \u015fi s-au finalizat duminic\u0103 diminea\u0163\u0103.\n\nHoria Constantinescu a men\u0163ionat c\u0103 ANPC nu a aplicat deocamdat\u0103 sanc\u0163iuni \u00een urma acestui control deoarece ac\u0163iunea a fost a Ministerului Afacerilor Interne, care urmeaz\u0103 s\u0103 stabileasc\u0103 dac\u0103 \u00een acest caz se va \u00eentocmi dosar penal.\n\nDe asemenea, \u015fi celelalte structuri de control \u00ee\u015fi vor centraliza datele rezultate \u00een urma acestei ample verific\u0103ri.",
        "summary": "\u201cA fost vizat\u0103 activitatea unui singur operator economic cu multe puncte de lucru deschise \u00een Costine\u015fti.\nEl a men\u0163ionat c\u0103 \u00een activitatea sa de cinci ani de comisar ANPC nu a mai \u00eent\u00e2lnit vreodat\u0103 nereguli de un asemenea nivel.\n\u201cM\u0103rfurile respective au fost l\u0103sate \u00eencustodie, nu putem ridica c\u00e2teva tone de carne expirate, ANPC nu are camere de frig, niciuna din structurile participante nu are spa\u0163ii de depozitare.\nVom \u00eendruma acolo societ\u0103\u0163ile de incinerare ce vor proceda la distrugerea \u00eentregii cantit\u0103\u0163i\u201d, a explicat Horia Constantinescu.\nHoria Constantinescu a men\u0163ionat c\u0103 ANPC nu a aplicat deocamdat\u0103 sanc\u0163iuni \u00een urma acestui control deoarece ac\u0163iunea a fost a Ministerului Afacerilor Interne, care urmeaz\u0103 s\u0103 stabileasc\u0103 dac\u0103 \u00een acest caz se va \u00eentocmi dosar penal."
    },
    {
        "title": "Carambol cu 5 ma\u0219ini, pe Autostrada Soarelui - Trafic rutier \u00eengreunat",
        "text": "\u0218eful ANPC a fost atacat \u00een timpul controlului de la cel mai mare club de pe litoral. Un dosar penal a fost deschis \u00een acest caz, iar 43 de persoane au fost conduse la audieri. La discoteca din Costine\u0219ti au fost g\u0103site alimente expirate de mai bine de 3 ani! Interven\u021bia a fost una \u00een for\u021b\u0103. Masca\u021bii au t\u0103iat lac\u0103tul clubului cu un cle\u0219te, dup\u0103 ce patronii au refuzat s\u0103-i lase s\u0103 intre.",
        "summary": "\u0218eful ANPC a fost atacat \u00een timpul controlului de la cel mai mare club de pe litoral.\nUn dosar penal a fost deschis \u00een acest caz, iar 43 de persoane au fost conduse la audieri.\nLa discoteca din Costine\u0219ti au fost g\u0103site alimente expirate de mai bine de 3 ani!\nInterven\u021bia a fost una \u00een for\u021b\u0103.\nMasca\u021bii au t\u0103iat lac\u0103tul clubului cu un cle\u0219te, dup\u0103 ce patronii au refuzat s\u0103-i lase s\u0103 intre."
    },
    {
        "title": "Un b\u0103rbat a murit la metrou dup\u0103 ce a c\u0103zut pe \u0219ine - Metrorex: Posibil\u0103 tentativ\u0103 de suicid",
        "text": "UPDATE: Victima este un b\u0103rbat \u00een v\u00e2rst\u0103 de 50 de ani, \u00een cazul c\u0103ruia medicii au declarat decesul\n\nMetrorex informeaz\u0103 c\u0103 ast\u0103zi, 07.08.2022, la ora 14:39, \u00een sta\u0163ia de metrou Pia\u021ba Unirii 1, un c\u0103l\u0103tor a c\u0103zut \u00een calea de rulare, pe firul 2, posibil\u0103 tentativa de suicid.\n\nCircula\u021bia trenurilor a fost reorganizat\u0103 la linia 1 \u015fi se circula \u00een sistem pendul\u0103 intre sta\u0163iile Mihai Bravu \u015fi Eroilor 1 \u015fi Eroilor 1 - Cr\u00e2nga\u015fi. Echipajul SMURD a sosit imediat la fa\u0163a locului \u015fi a intervenit pentru a acorda primul ajutor. Conform procedurilor interne, organele abilitate \u00eempreun\u0103 cu Metrorex vor deschide o anchet\u0103 de cercetare pentru a se stabili \u00eemprejurarile \u00een care s-a produs evenimentul.",
        "summary": "UPDATE: Victima este un b\u0103rbat \u00een v\u00e2rst\u0103 de 50 de ani, \u00een cazul c\u0103ruia medicii au declarat decesulMetrorex informeaz\u0103 c\u0103 ast\u0103zi, 07.08.2022, la ora 14:39, \u00een sta\u0163ia de metrou Pia\u021ba Unirii 1, un c\u0103l\u0103tor a c\u0103zut \u00een calea de rulare, pe firul 2, posibil\u0103 tentativa de suicid.\nCircula\u021bia trenurilor a fost reorganizat\u0103 la linia 1 \u015fi se circula \u00een sistem pendul\u0103 intre sta\u0163iile Mihai Bravu \u015fi Eroilor 1 \u015fi Eroilor 1 - Cr\u00e2nga\u015fi.\nEchipajul SMURD a sosit imediat la fa\u0163a locului \u015fi a intervenit pentru a acorda primul ajutor.\nConform procedurilor interne, organele abilitate \u00eempreun\u0103 cu Metrorex vor deschide o anchet\u0103 de cercetare pentru a se stabili \u00eemprejurarile \u00een care s-a produs evenimentul."
    },
    {
        "title": "Trei b\u0103rba\u021bi, arestat preventiv dup\u0103 ce au stropit cu benzin\u0103 patru persoane din Medgidia \u0219i le-au dat foc - Victimele, \u00een stare grav\u0103",
        "text": "Inspectoratul de Poli\u0163ie al Jude\u0163ului Constan\u0163a a transmis, duminic\u0103, printr-un comunicat de pres\u0103, c\u0103 poli\u0163i\u015ftii din Medgidia au fost sesiza\u0163i \u00een noaptea de joi spre vineri, cu privire la faptul c\u0103 la o locuin\u0163\u0103 din municipiu a izbucnit un incendiu.\n\n\u201cDin cercet\u0103ri a reie\u015fit faptul c\u0103, pe fondul unui conflict anterior, \u00een noaptea de 4/5 august, \u00een jurul orei 2.00, la domiciliul unei femei, de 44 de ani s-ar fi deplasat mai multe persoane, care ar fi p\u0103truns \u00een curte \u015fi \u00een locuin\u0163\u0103, unde ar fi \u00eenceput s\u0103 o loveasc\u0103 pe aceasta \u015fi pe membrii familiei sale. Mai mult, dup\u0103 agresiunile fizice, persoanele \u00een cauz\u0103 le-ar fi stropit cu benzin\u0103 pe victime, ulterior d\u00e2ndu-le foc, dup\u0103 care autorii ar fi p\u0103r\u0103sit loca\u0163ia\u201d, se arat\u0103 \u00een comunicat.\n\nSursa citat\u0103 a men\u0163ionat c\u0103 patru persoane au avut nevoie de \u00eengrijiri medicale, fiind vorba de o fat\u0103 de 10 ani, care prezenta arsuri de gradul 1 \u015fi 2, o femeie, de 44 de ani, care prezenta arsuri de gradul 2 \u015fi 3, \u015fi 2 b\u0103rba\u0163i, de 41, respectiv 42 de ani, care prezentau leziuni traumatice \u015fi arsuri.\n\nIPJ a precizat c\u0103 \u00een cazul b\u0103rbatului de 42 de ani, medicul legist a concluzionat faptul c\u0103 leziunile produse i-au pus via\u0163a \u00een pericol.\n\n\u00cen cauz\u0103 a fost \u00eentocmit un dosar de cercetare penal\u0103 sub aspectul s\u0103v\u00e2r\u015firii tentativei la infrac\u0163iunea de omor calificat, sub coordonarea Parchetului de pe l\u00e2ng\u0103 Tribunalul Constan\u0163a.\n\n\u00cen urma investiga\u0163iilor, anchetatorii au identificat trei b\u0103rba\u0163i, cu v\u00e2rste cuprinse \u00eentre 37 \u015fi 57 de ani, b\u0103nui\u0163i de comiterea faptelor.\n\nEi au fost re\u0163inu\u0163i pentru 24 de ore, fiind prezenta\u0163i apoi Tribunalului Constan\u0163a care a decis arestarea lor preventiv\u0103 pentru 30 de zile.",
        "summary": "Mai mult, dup\u0103 agresiunile fizice, persoanele \u00een cauz\u0103 le-ar fi stropit cu benzin\u0103 pe victime, ulterior d\u00e2ndu-le foc, dup\u0103 care autorii ar fi p\u0103r\u0103sit loca\u0163ia\u201d, se arat\u0103 \u00een comunicat.\nIPJ a precizat c\u0103 \u00een cazul b\u0103rbatului de 42 de ani, medicul legist a concluzionat faptul c\u0103 leziunile produse i-au pus via\u0163a \u00een pericol.\n\u00cen cauz\u0103 a fost \u00eentocmit un dosar de cercetare penal\u0103 sub aspectul s\u0103v\u00e2r\u015firii tentativei la infrac\u0163iunea de omor calificat, sub coordonarea Parchetului de pe l\u00e2ng\u0103 Tribunalul Constan\u0163a.\n\u00cen urma investiga\u0163iilor, anchetatorii au identificat trei b\u0103rba\u0163i, cu v\u00e2rste cuprinse \u00eentre 37 \u015fi 57 de ani, b\u0103nui\u0163i de comiterea faptelor.\nEi au fost re\u0163inu\u0163i pentru 24 de ore, fiind prezenta\u0163i apoi Tribunalului Constan\u0163a care a decis arestarea lor preventiv\u0103 pentru 30 de zile."
    },
    {
        "title": "Doi b\u0103rba\u021bi au fost aresta\u021bi dup\u0103 ce au spart mai multe autoturisme, \u00een Sectorul 1 al Capitalei",
        "text": "\u201eCercet\u0103rile au fost declan\u015fate la data de 27 octombrie 2021, c\u00e2nd poli\u0163i\u015fti din cadrul Sec\u0163iei 1 au fost sesiza\u0163i, de c\u0103tre un b\u0103rbat, cu privire la faptul c\u0103 din autoturismul parcat, la o adres\u0103 din Sectorul 1, i-au fost sustra\u015fi 15.000 de lei. De asemenea, la data de 13 aprile 2022, la nivelul Sec\u0163iei 2 Poli\u0163ie se \u00eenregistra pl\u00e2ngerea unei persoane care reclama faptul c\u0103 din autoturismul s\u0103u, parcat la o adres\u0103 din acela\u015fi sector, persoane necunoscute i-au sustras 11.500 de lei. Din datele \u015fi probele administrate \u00een cauz\u0103 a rezultat presupunerea rezonabil\u0103 c\u0103 ambele fapte ar fi fost s\u0103v\u00e2r\u015fite de doi b\u0103rba\u0163i, unul dintre ei cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103\u201d, arat\u0103 comunicatul de pres\u0103 al Poli\u0163iei Capitalei.\n\nPotrivit sursei citate, probatoriul administrat a relevat faptul c\u0103 la data de 27 octombrie 2021, \u00een jurul orei 13.00, \u00een timp ce unul dintre b\u0103rba\u0163i ar fi urm\u0103rit persoana v\u0103t\u0103mat\u0103, b\u0103rbatul cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103 ar fi p\u0103truns \u00een autoturismul acesteia, prin folosirea unor chei potrivite sau mincinoase, iar din topedou ar fi sustras 15.000 lei.\n\n\n\nDe asemenea, \u00een cursul acestui an, la data de 13 aprilie, \u00een jurul orei 17.30, acela\u015fi b\u0103rbat ar fi p\u0103truns \u00een interiorul altei ma\u015fini, din acela\u015fi sector, de unde ar fi sustras 11.500 de lei.\n\n\n\n\u201eTot din cercet\u0103rile efectuate, a reie\u015fit faptul c\u0103 b\u0103rbatul cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103 ar fi condus un autoturism, pus la dispozi\u0163ie de cel\u0103lalt b\u0103rbat, f\u0103r\u0103 a poseda permis de conducere. Astfel, \u00een cursul zilei de ieri, au fost puse \u00een aplicare dou\u0103 mandate de aducere, emise pe numele celor doi, b\u0103rbatul cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103 fiind depistat la un punct de trecere a frontierei. Cei \u00een cauz\u0103 au fost condu\u015fi la audieri, iar \u00een baza probatoriului administrat au fost re\u0163inu\u0163i pe o perioad\u0103 de 24 de ore, iar instan\u0163a a dispus arestarea acestora pentru 30 de zile\u201d, mai indic\u0103 sursa men\u0163ionat\u0103.\n\n\n\nCercet\u0103rile sunt continuate de Serviciul Investiga\u0163ii Criminale - Sector 1, sub supravegherea Parchetului de pe l\u00e2ng\u0103 Judec\u0103toria Sectorului 1 sub aspectul s\u0103v\u00e2r\u015firii infrac\u0163iunilor de furt, furt calificat, complicitate la furt calificat \u015fi conducere f\u0103r\u0103 permis.\n\n\n\nAc\u0163iunea a beneficiat de sprijinul Direc\u0163iei Opera\u0163iuni Speciale din cadrul Poli\u0163iei Rom\u00e2ne \u015fi al Inspectoratului General al Poli\u0163iei de Frontier\u0103.\n\n\n\nPoli\u0163ia Capitalei mai face precizarea c\u0103 punerea \u00een mi\u015fcare a ac\u0163iunii penale este o etap\u0103 a procesului penal reglementat\u0103 de Codul de procedur\u0103 penal\u0103, av\u00e2nd ca scop crearea cadrului procesual de administrare a probatoriului, activitate care nu poate, \u00een nicio situa\u0163ie, s\u0103 \u00eenfr\u00e2ng\u0103 principiul prezum\u0163iei de nevinov\u0103\u0163ie.",
        "summary": "\u201eCercet\u0103rile au fost declan\u015fate la data de 27 octombrie 2021, c\u00e2nd poli\u0163i\u015fti din cadrul Sec\u0163iei 1 au fost sesiza\u0163i, de c\u0103tre un b\u0103rbat, cu privire la faptul c\u0103 din autoturismul parcat, la o adres\u0103 din Sectorul 1, i-au fost sustra\u015fi 15.000 de lei.\nDin datele \u015fi probele administrate \u00een cauz\u0103 a rezultat presupunerea rezonabil\u0103 c\u0103 ambele fapte ar fi fost s\u0103v\u00e2r\u015fite de doi b\u0103rba\u0163i, unul dintre ei cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103\u201d, arat\u0103 comunicatul de pres\u0103 al Poli\u0163iei Capitalei.\n\u201eTot din cercet\u0103rile efectuate, a reie\u015fit faptul c\u0103 b\u0103rbatul cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103 ar fi condus un autoturism, pus la dispozi\u0163ie de cel\u0103lalt b\u0103rbat, f\u0103r\u0103 a poseda permis de conducere.\nAstfel, \u00een cursul zilei de ieri, au fost puse \u00een aplicare dou\u0103 mandate de aducere, emise pe numele celor doi, b\u0103rbatul cunoscut cu preocup\u0103ri de natur\u0103 infrac\u0163ional\u0103 fiind depistat la un punct de trecere a frontierei.\nAc\u0163iunea a beneficiat de sprijinul Direc\u0163iei Opera\u0163iuni Speciale din cadrul Poli\u0163iei Rom\u00e2ne \u015fi al Inspectoratului General al Poli\u0163iei de Frontier\u0103."
    },
    {
        "title": "VIDEO - Ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 dac\u0103 pui cola \u0219i mentos \u00eentr-un pepene ro\u0219u - Experimentul cu rezultat nea\u0219teptat",
        "text": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103. Nu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e. S-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite. Nu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii...",
        "summary": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103.\nNu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e.\nS-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite.\nNu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii..."
    },
    {
        "title": "Un b\u0103rbat de 71 de ani din Craiova, arestat preventiv dup\u0103 ce a agresat sexual o fat\u0103 de doar cinci ani",
        "text": "Inspectoratul pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103 Dolj a transmis, duminic\u0103, printr-un comunicat de pres\u0103, c\u0103 poli\u0163i\u015ftii din cadrul Sec\u0163iei 5 Poli\u0163ie au re\u0163inut, la sf\u00e2r\u015fitul acestei s\u0103pt\u0103m\u00e2ni, pentru 24 de ore, un b\u0103rbat de 71 de ani, din Craiova, b\u0103nuit de comiterea infrac\u0163iunii de agresiune sexual\u0103 \u00een form\u0103 continuat\u0103.\n\n\u201c\u00cen seara zilei de 31 iulie, poli\u0163i\u015ftii Sec\u0163iei 5 Poli\u0163ie Craiova au fost sesiza\u0163i de o femeie de 29 de ani, din Craiova, cu privire la faptul c\u0103, un b\u0103rbat care se afla \u00een p\u0103rcule\u0163ul din zona Esplanad\u0103, din Craiova ar fi agresat-o sexual pe fiica sa, \u00een v\u00e2rst\u0103 de 5 ani. La fa\u0163a locului s-au deplasat imediat poli\u0163i\u015ftii, unde, pe o banc\u0103 au identificat un b\u0103rbat de 71 de ani, din Craiova\u201d, se arat\u0103 \u00een comunicat.\n\nPoli\u0163i\u015ftii au f\u0103cut o perchezi\u0163ie la domiciliul b\u0103rbatului de unde au ridicat mai multe bunuri. El a fost dus apoi la audieri.\n\n\u201cDin cercet\u0103ri, poli\u0163i\u015ftii au stabilit c\u0103 b\u0103rbatul \u00een cauz\u0103, la data de 28 \u015fi 31 iulie, \u00een timp ce se afla \u00een zona Esplanada ( strada Arh. Duiliu Marcu) din Craiova, ar fi exercitat acte specifice infrac\u0163iunii de agresiune sexual asupra unei minore de 5 ani, care era la joac\u0103 \u00een zona respectiv\u0103\u201d, a mai precizat sursa citat\u0103.\n\nB\u0103rbatul a fost prezentat instan\u0163ei care a decis arestarea sa preventiv\u0103 pentru 30 de zile pentru comiterea infrac\u0163iunii de agresiune sexual\u0103 \u00een form\u0103 continuat\u0103.",
        "summary": "La fa\u0163a locului s-au deplasat imediat poli\u0163i\u015ftii, unde, pe o banc\u0103 au identificat un b\u0103rbat de 71 de ani, din Craiova\u201d, se arat\u0103 \u00een comunicat.\nPoli\u0163i\u015ftii au f\u0103cut o perchezi\u0163ie la domiciliul b\u0103rbatului de unde au ridicat mai multe bunuri.\nEl a fost dus apoi la audieri.\nDuiliu Marcu) din Craiova, ar fi exercitat acte specifice infrac\u0163iunii de agresiune sexual asupra unei minore de 5 ani, care era la joac\u0103 \u00een zona respectiv\u0103\u201d, a mai precizat sursa citat\u0103.\nB\u0103rbatul a fost prezentat instan\u0163ei care a decis arestarea sa preventiv\u0103 pentru 30 de zile pentru comiterea infrac\u0163iunii de agresiune sexual\u0103 \u00een form\u0103 continuat\u0103."
    },
    {
        "title": "VIDEO - \u0218eful ANPC, atacat \u00een timpul unui control la cel mai mare club din Costine\u0219ti",
        "text": "C\u00e2nd oamenii legii au ajuns la cel mai cunoscut club din Costine\u0219ti, proprietarii nu au vrut s\u0103 deschid\u0103 u\u0219ile pentru control. A fost nevoie de interven\u021bia masca\u021bilor care au t\u0103iat lac\u0103tul de pe u\u015fa discotecii cu cle\u015ftele.\n\nHoria Constantinescu, \u0219eful ANPC a fost amenin\u021bat de c\u0103tre conducerea clubului chiar \u00een timpul controlului.\n\nDin cauz\u0103 c\u0103 spiritele s-au \u00eencins, au fost chema\u021bi \u00een ajutor lupt\u0103tori de la Serviciul de Ac\u021biuni Speciale din cadrul IPJ Constan\u021ba, dar \u0219i trupe Antitero.\n\nUn dosar penal a fost deschis dup\u0103 ce au fost g\u0103site tone de alimente expirate de 3 ani.\n\nLa ac\u021biunea au participat reprezentan\u021bi ai G\u0103rzii Financiare, ITM \u0219i ANPC. Acesta a fost cel mai amplu control de pe litoral din ultimii ani.",
        "summary": "C\u00e2nd oamenii legii au ajuns la cel mai cunoscut club din Costine\u0219ti, proprietarii nu au vrut s\u0103 deschid\u0103 u\u0219ile pentru control.\nHoria Constantinescu, \u0219eful ANPC a fost amenin\u021bat de c\u0103tre conducerea clubului chiar \u00een timpul controlului.\nUn dosar penal a fost deschis dup\u0103 ce au fost g\u0103site tone de alimente expirate de 3 ani.\nLa ac\u021biunea au participat reprezentan\u021bi ai G\u0103rzii Financiare, ITM \u0219i ANPC.\nAcesta a fost cel mai amplu control de pe litoral din ultimii ani."
    },
    {
        "title": "Grindeanu: La mai bine de 15 ani de la intrarea \u00een UE, s\u0103 se \u00eenceap\u0103 efectiv prima autostrad\u0103 care traverseaz\u0103 Carpa\u0163ii, e o ru\u015fine pentru statul rom\u00e2n",
        "text": "Sorin Grindeanu a fost \u00eentrebat, duminic\u0103, la emisiunea Insider Politic, c\u00e2nd va fi gata autostrada Sibiu \u2013 Pite\u015fti.\n\n\u201cDac\u0103 \u00eemi permite\u0163i, a\u015f r\u0103spunde un pic mai detaliat. Acest tronson de la Sibiu la Pite\u015fti e format din cinci loturi, din cinci sec\u0163iuni. La sf\u00e2r\u015fitul anului trecut a fost semnat lotul 4, la \u00eenceputul acestui an s-a semnat lotul 2, vorbim de cele mai grele, \u015fi \u00een urm\u0103 cu c\u00e2teva zile s-a semnat lotul 3, deci 2, 3 \u015fi 4, cele mai grele loturi din cele 5 au fost semnate \u00een ultimele luni. Pe lotul 1 de la Sibiu la Boi\u0163a se lucreaz\u0103 foarte bine \u00een acest moment, iar aici sunt optimist c\u0103 vor fi da\u0163i acei kilometri \u00een circula\u0163ie p\u00e2n\u0103 la sf\u00e2r\u015fitul acestui an. E vorba de 14 kilometri\u201d, a afirmat mnistrul Transporturilor.\n\nEl a precizat c\u0103 pe sectorul Sibiu \u2013 Boi\u0163a stadiul lucr\u0103rilor este la 80%.\n\n\u201cAr trebui s\u0103 fie gata, conform contractului, undeva la jum\u0103tatea anului viitor. Compania s-a mobilizat foarte bine \u00een acest moment, e undeva peste 80 la sut\u0103, a \u00eenceput s\u0103 se toarne inclusiv straturile de asfalt de uzur\u0103, toate acele lucruri care sunt spre finalul unei lucr\u0103ri. De aici optimismul meu. S-au \u00eenceput lucr\u0103rile \u015fi pe cap\u0103tul cel\u0103lalt, de la Pite\u015fti la Curtea de Arge\u015f. Eu sper ca acea companie care lucreaz\u0103 acolo, pe sec\u0163iunea 5, \u015fi care a c\u00e2\u015ftigat \u015fi sec\u0163iunea 3, de care aminteam mai devreme, cea mai grea, cel mai mare contract semnat vreodat\u0103 de c\u0103tre CNAIR, s\u0103-\u015fi intensifice ritmul de lucru, astfel \u00eenc\u00e2t to\u0163i ace\u015fti termeni prev\u0103zu\u0163i \u00een contract s\u0103 fie respecta\u0163i\u201d, a explicat Sorin Grindeanu.\n\nEl a precizat c\u0103 autostrada Sibiu \u2013 Pite\u015fti este cerut\u0103 de rom\u00e2ni de zeci de ani.\n\n\u201cAceast\u0103 chestiune legat\u0103, de exemplu, de Sibiu-Pite\u015fti, nu e o chestiune care s\u0103 fi fost blocat\u0103 doar \u00een anul 2021, ci este autostrad\u0103 care e cerut\u0103 de rom\u00e2ni de zeci de ani, s\u0103 travers\u0103m Carpa\u0163i. Iat\u0103 c\u0103 \u00een c\u00e2teva luni s-au semnat trei cele mai dificile loturi de autostrad\u0103 din cele cinci, celelalte fiind deja semnate. Noi aproape s\u0103pt\u0103m\u00e2nal, \u015fi vede\u0163i anun\u0163urile, ba adjudec\u0103m un lot de autostrad\u0103, ba \u00eel scoatem la licita\u0163ie. Sunt lucruri care au intrat \u00eentr-un anumit ritm, care trebuie s\u0103 se \u00eent\u00e2mple dup\u0103 un calendar dat de lege. Toat\u0103 perioada de licita\u0163ie, de contesta\u0163ii \u015fi a\u015fa mai departe\u201d, a mai afirmat ministrul Transporturilor.\n\nEl a precizat c\u0103 este o ru\u015fine pentru statul rom\u00e2n c\u0103 a \u00eenceput prima autostrad\u0103 care traverseaz\u0103 Carpa\u0163ii dup\u0103 15 ani de la intrarea \u00een Uniunea European\u0103.\n\n\u201cHai s\u0103 lu\u0103m anii, m\u0103car anii de c\u00e2nd am intrat \u00een Uniunea European\u0103, \u00een 2007, vorbim de 15 ani. Dup\u0103 15 ani, s\u0103 fii capabil tu, ca stat, diverse guverne, diver\u015fi mini\u015ftri, de toate culorile, dup\u0103 aproape sau dup\u0103 15 ani, mai bine de 15 ani s\u0103 fii \u00een stare de abia atunci sau acum s\u0103 sco\u0163i la licita\u0163ie, s\u0103 se \u00eenceap\u0103 efectiv prima autostrad\u0103 care traverseaz\u0103 Carpa\u0163ii, e o ru\u015fine pentru statul rom\u00e2n. \u015ei-mi asum acest lucru. Am avut diverse pozi\u0163ii \u00een ace\u015fti ani, am fost prim-ministru \u015fi ministru \u015fi pe alt portofoliu, \u015fi \u00een administra\u0163ia local\u0103. Sunt lucruri care pare c\u0103 nu au mers cum trebuie\u201d, a afirmat Grindeanu.\n\nEl a ad\u0103ugat c\u0103 nu \u00eentotdeauna c\u00e2nd sunt \u00eent\u00e2rzieri ale unor proiecte de infrastructur\u0103 este vinovat\u0103 compania care deruleaz\u0103 investi\u0163ia.\n\n\u201c\u00cemi doresc s\u0103 se \u0163in\u0103 de termenii contractului cei care c\u00e2\u015ftig\u0103, unii dintre ei, \u015fi chiar vreau s\u0103 \u00eei laud, fac acest lucru, al\u0163ii, de multe ori s\u0103 \u015fti\u0163i c\u0103 exist\u0103 \u015fi argumente care stau \u00een picioare de ce exist\u0103 o anumit\u0103 \u00eent\u00e2rziere pe anumite lucr\u0103ri, nu tot timpul compania, cea care construie\u015fte, este vinovat\u0103 sut\u0103 la sut\u0103 \u015fi trebuie s\u0103 fiu corect \u015fi s\u0103 spun acest lucru. De multe ori rela\u0163ionarea cu alte institu\u0163ii, cu alte prim\u0103rii, nu merge \u00een ritmul pe care \u0163i l-ai propus ini\u0163ial: exproprieri, mut\u0103ri de utilit\u0103\u0163i, ca s\u0103 v\u0103 dau doar c\u00e2teva exemple, travers\u0103ri de ape, avize de la p\u0103duri, de la Apele Rom\u00e2ne. Ritmul c\u00e2teodat\u0103 nu e cel care\u2026Dac\u0103 ritmul e prost, nu e neaparat vina sut\u0103 la sut\u0103 a constructorului\u201d, a explicat Sorin Grindeanu.",
        "summary": "Sorin Grindeanu a fost \u00eentrebat, duminic\u0103, la emisiunea Insider Politic, c\u00e2nd va fi gata autostrada Sibiu \u2013 Pite\u015fti.\nEl a precizat c\u0103 este o ru\u015fine pentru statul rom\u00e2n c\u0103 a \u00eenceput prima autostrad\u0103 care traverseaz\u0103 Carpa\u0163ii dup\u0103 15 ani de la intrarea \u00een Uniunea European\u0103.\n\u201cHai s\u0103 lu\u0103m anii, m\u0103car anii de c\u00e2nd am intrat \u00een Uniunea European\u0103, \u00een 2007, vorbim de 15 ani.\nDup\u0103 15 ani, s\u0103 fii capabil tu, ca stat, diverse guverne, diver\u015fi mini\u015ftri, de toate culorile, dup\u0103 aproape sau dup\u0103 15 ani, mai bine de 15 ani s\u0103 fii \u00een stare de abia atunci sau acum s\u0103 sco\u0163i la licita\u0163ie, s\u0103 se \u00eenceap\u0103 efectiv prima autostrad\u0103 care traverseaz\u0103 Carpa\u0163ii, e o ru\u015fine pentru statul rom\u00e2n.\nRitmul c\u00e2teodat\u0103 nu e cel care\u2026Dac\u0103 ritmul e prost, nu e neaparat vina sut\u0103 la sut\u0103 a constructorului\u201d, a explicat Sorin Grindeanu."
    },
    {
        "title": "Alimentul recomandat pentru perioadele caniculare - Scade tensiunea arterial\u0103",
        "text": "Mult timp nutritionistii au incercat sa afle care este secretul dietelor estice si in sfarsit au aflat ca exista un aliment care sta la baza sanatatii intregului organism.\n\nEste vorba despre algele marine care au efecte benefice nu numai pentru starea de bine a corpului dar care asigura totodata frumusetea pielii, fiind bogate in vitamine, nutrienti, minerale si oligoelemente.\n\nProteinele care se gasesc in algele marine au rolul de a stimula metabolismul si de a accelera arderea grasimilor, asigurand astfel pierderea masei adipoase in loc de cea musculara, in cazul depunerii de efort.\n\nIar cele mai recente studii demonstreaza ca unele substante din algele marine incetinesc foarte mult dezvoltarea de celule canceroase.\n\nSecretul este insa consumul algelor in stare cruda, ele fiind folosite cu usurinta in salate, sosuri, supe si antreuri.",
        "summary": "Mult timp nutritionistii au incercat sa afle care este secretul dietelor estice si in sfarsit au aflat ca exista un aliment care sta la baza sanatatii intregului organism.\nEste vorba despre algele marine care au efecte benefice nu numai pentru starea de bine a corpului dar care asigura totodata frumusetea pielii, fiind bogate in vitamine, nutrienti, minerale si oligoelemente.\nProteinele care se gasesc in algele marine au rolul de a stimula metabolismul si de a accelera arderea grasimilor, asigurand astfel pierderea masei adipoase in loc de cea musculara, in cazul depunerii de efort.\nIar cele mai recente studii demonstreaza ca unele substante din algele marine incetinesc foarte mult dezvoltarea de celule canceroase.\nSecretul este insa consumul algelor in stare cruda, ele fiind folosite cu usurinta in salate, sosuri, supe si antreuri."
    },
    {
        "title": "Peste 80.000 de turi\u0219ti sunt bloca\u021bi pe o insul\u0103 din China din cauza numeroaselor cazuri de COVID-19",
        "text": "Duminic\u0103, 483 de cazuri de COVID-19 au fost semnalate \u00een ora\u015ful balnear Sanya, care num\u0103r\u0103 peste 1 milion de locuitori, de pe insula Hainan, supranumit\u0103 Hawaii-ul chinezesc.\n\nToate zborurile care plecau din Sanya, un loc popular \u015fi \u00een r\u00e2ndul surferilor, au fost anulate \u00een cursul weekend-ului, iar v\u00e2nzarea de bilete de tren a fost suspendat\u0103.\n\nTuri\u015ftii care doresc s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 insula trebuie s\u0103 dispun\u0103 de 5 teste PCR negative \u00een cursul ultimelor 7 zile, conform unui anun\u0163 al autorit\u0103\u0163ilor sanitare.\n\nHotelurile din Sanya trebuie s\u0103 le ofere clien\u0163ilor o reducere de 50% din tariful de cazare p\u00e2n\u0103 la ridicarea restric\u0163iilor, conform anun\u0163ului unui reprezentant al autorit\u0103\u0163ilor f\u0103cut s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00een cadrul unei conferin\u0163e de pres\u0103.\n\nLa Sanya, locurile publice frecventate de turi\u015fti, a\u015fa cum sunt saloanele spa, barurile obi\u015fnuite \u015fi cele cu program karaoke, sunt \u00eenchise de s\u0103pt\u0103m\u00e2na trecut\u0103, \u00eens\u0103 serviciile esen\u0163iale, a\u015fa cum sunt supermarket-urile \u015fi farmaciile au r\u0103mas deschise.\n\nChina este singura mare economie din lume care continu\u0103 s\u0103 aplice strategia \"zero COVID-19\", impun\u00e2nd lockdown-uri \u015fi lungi perioade de carantin\u0103 care afecteaz\u0103 turismul local.\n\nFrontierele \u0163\u0103rii sunt \u00een prezent \u00eenchise total, situa\u0163ie \u00een care se afl\u0103 de la \u00eenceputul anului 2020, \u00eempiedic\u00e2nd intrarea \u00een \u0163ar\u0103 a turi\u015ftilor str\u0103ini.",
        "summary": "Duminic\u0103, 483 de cazuri de COVID-19 au fost semnalate \u00een ora\u015ful balnear Sanya, care num\u0103r\u0103 peste 1 milion de locuitori, de pe insula Hainan, supranumit\u0103 Hawaii-ul chinezesc.\nTuri\u015ftii care doresc s\u0103 p\u0103r\u0103seasc\u0103 insula trebuie s\u0103 dispun\u0103 de 5 teste PCR negative \u00een cursul ultimelor 7 zile, conform unui anun\u0163 al autorit\u0103\u0163ilor sanitare.\nHotelurile din Sanya trebuie s\u0103 le ofere clien\u0163ilor o reducere de 50% din tariful de cazare p\u00e2n\u0103 la ridicarea restric\u0163iilor, conform anun\u0163ului unui reprezentant al autorit\u0103\u0163ilor f\u0103cut s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00een cadrul unei conferin\u0163e de pres\u0103.\nChina este singura mare economie din lume care continu\u0103 s\u0103 aplice strategia \"zero COVID-19\", impun\u00e2nd lockdown-uri \u015fi lungi perioade de carantin\u0103 care afecteaz\u0103 turismul local.\nFrontierele \u0163\u0103rii sunt \u00een prezent \u00eenchise total, situa\u0163ie \u00een care se afl\u0103 de la \u00eenceputul anului 2020, \u00eempiedic\u00e2nd intrarea \u00een \u0163ar\u0103 a turi\u015ftilor str\u0103ini."
    },
    {
        "title": "Starea pacien\u021bilor r\u0103ni\u021bi \u00een accidentul din Bulgaria se men\u021bine grav\u0103 - Anun\u021bul f\u0103cut de Spitalul Floreasca",
        "text": "Potrivit unei inform\u0103ri a spitalului, trei pacien\u0163i se afl\u0103 la Sec\u0163ia de Terapie Intensiv\u0103, iar doi \u00een saloane postoperatorii (terapie intensiv\u0103 intermediar\u0103).\n\n\"Echipele multidisciplinare compuse din medici de terapie intensiv\u0103, chirurgie general\u0103, ortopedie, neurochirurgie \u00eei supravegheaz\u0103 permanent pe ace\u015fti pacien\u0163i, adapt\u00e2nd tratamentul \u00een func\u0163ie de evolu\u0163ia lor, inclusiv interven\u0163ii chirurgicale \u00een zilele care urmeaz\u0103\", a precizat Spitalul Floreasca.\n\n\u00cen accidentul produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 noaptea \u00een zona Veliko T\u00e2rnovo din Bulgaria, cinci rom\u00e2ni au fost r\u0103ni\u0163i \u015fi trei au murit.\n\nPatru elicoptere au fost trimise pentru a aduce r\u0103ni\u0163ii rom\u00e2ni \u00een \u0163ar\u0103.\n\nCei opt c\u0103l\u0103toreau cu un autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, la bordul c\u0103ruia se aflau 25 de pasageri. \u015eapte erau cet\u0103\u0163eni turci, iar restul rom\u00e2ni. Accidentul s-a produs \u00eentre Kutsina \u015fi Polikraishte.",
        "summary": "Potrivit unei inform\u0103ri a spitalului, trei pacien\u0163i se afl\u0103 la Sec\u0163ia de Terapie Intensiv\u0103, iar doi \u00een saloane postoperatorii (terapie intensiv\u0103 intermediar\u0103).\n\"Echipele multidisciplinare compuse din medici de terapie intensiv\u0103, chirurgie general\u0103, ortopedie, neurochirurgie \u00eei supravegheaz\u0103 permanent pe ace\u015fti pacien\u0163i, adapt\u00e2nd tratamentul \u00een func\u0163ie de evolu\u0163ia lor, inclusiv interven\u0163ii chirurgicale \u00een zilele care urmeaz\u0103\", a precizat Spitalul Floreasca.\n\u00cen accidentul produs s\u00e2mb\u0103t\u0103 noaptea \u00een zona Veliko T\u00e2rnovo din Bulgaria, cinci rom\u00e2ni au fost r\u0103ni\u0163i \u015fi trei au murit.\nPatru elicoptere au fost trimise pentru a aduce r\u0103ni\u0163ii rom\u00e2ni \u00een \u0163ar\u0103.\nAccidentul s-a produs \u00eentre Kutsina \u015fi Polikraishte."
    },
    {
        "title": "VIDEO \u2013 A despicat pe\u0219tele \u0219i a g\u0103sit ceva incredibil \u00een burta sa. Se afla acolo de ani de zile",
        "text": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103. Nu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e. S-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite. Nu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii...",
        "summary": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103.\nNu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e.\nS-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite.\nNu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii..."
    },
    {
        "title": "Patru rom\u00e2ni au fost aresta\u0163i \u00een Hawaii, dup\u0103 ce se pl\u00e2ngeau c\u0103 sunt s\u0103raci \u015fi vindeau bijuterii false",
        "text": "\u0162eapa cu care escrocii au f\u0103cut victime \u00een Rom\u00e2nia \u00eentre anii 1990-2000 a fost dus\u0103, mai departe, de indivizii care au reu\u015fit acum s\u0103 ajung\u0103 \u00een mai multe state din America.\n\nDup\u0103 ce trec ilegal grani\u0163a sau chiar ajung acolo legal, \u00een calitate de turi\u015fti, suspec\u0163ii \u00ee\u015fi pun \u00een aplicare planul de a-i escroca pe localnici prin metoda \"Ghiulul\".\n\nPentru cei care au uitat cum func\u0163ioneaz\u0103, metoda presupune ca un escroc s\u0103 parcheze ma\u015fina pe marginea unui drum \u015fi s\u0103 ridice capota pentru a ar\u0103ta c\u0103 a r\u0103mas \u00een pan\u0103. Apoi, acesta face semn altor \u015foferi, iar unii dintre ei, din bun\u0103voin\u0163\u0103, opresc \u015fi \u00eencearc\u0103 s\u0103 \u00eel ajute.\n\n\u00cen acel moment, escrocul \u00eei poveste\u015fte \u015foferului c\u0103 are probleme, c\u0103 este s\u0103rac, c\u0103 are nevoie de bani \u015fi \u00eei propune s\u0103 \u00eei v\u00e2nd\u0103 o bijuterie, un ghiul, un lan\u0163, evident false, pe care \u00eei cere c\u00e2teva sute de dolari.\n\nMetoda este larg r\u0103sp\u00e2ndit\u0103, \u00een aceast\u0103 perioad\u0103, \u00een mai multe state din SUA, acolo unde \"antreprenorii\" rom\u00e2ni au ajuns \u015fi profit\u0103 de faptul c\u0103 americanii vor s\u0103 \u00eei ajute.\n\nA\u015fa s-a \u00eent\u00e2mplat \u015fi cu Mihail Drugan, de 32 de ani, Daniel C\u0103lin, de 24 de ani, Vasile Alexandru, de 37 de ani \u0219i Nicolae Dragomir, de 29 de ani. Cei patru rom\u00e2ni au ajuns pe insula Kauai din Hawaii \u015fi au \u00eenceput s\u0103 \u00eei \u00een\u015fele pe localnici.\n\nDin nefericire pentru ei, una dintre victime i-a reclamat la Poli\u0163ie \u015fi to\u0163i au ajuns \u00een \u00eenchisoare.",
        "summary": "\u0162eapa cu care escrocii au f\u0103cut victime \u00een Rom\u00e2nia \u00eentre anii 1990-2000 a fost dus\u0103, mai departe, de indivizii care au reu\u015fit acum s\u0103 ajung\u0103 \u00een mai multe state din America.\nMetoda este larg r\u0103sp\u00e2ndit\u0103, \u00een aceast\u0103 perioad\u0103, \u00een mai multe state din SUA, acolo unde \"antreprenorii\" rom\u00e2ni au ajuns \u015fi profit\u0103 de faptul c\u0103 americanii vor s\u0103 \u00eei ajute.\nA\u015fa s-a \u00eent\u00e2mplat \u015fi cu Mihail Drugan, de 32 de ani, Daniel C\u0103lin, de 24 de ani, Vasile Alexandru, de 37 de ani \u0219i Nicolae Dragomir, de 29 de ani.\nCei patru rom\u00e2ni au ajuns pe insula Kauai din Hawaii \u015fi au \u00eenceput s\u0103 \u00eei \u00een\u015fele pe localnici.\nDin nefericire pentru ei, una dintre victime i-a reclamat la Poli\u0163ie \u015fi to\u0163i au ajuns \u00een \u00eenchisoare."
    },
    {
        "title": "A g\u0103sit 4 puiu\u0163i \u00eentr-o tuf\u0103 \u0219i i-a luat acas\u0103. C\u00e2nd au crescut, a venit \u0219ocul! Ce erau, de fapt, creaturile - FOTO",
        "text": "C\u00e2nd a g\u0103sit creaturile, nici m\u0103car nu aveau ochi. Cum i-a v\u0103zut, b\u0103rbatul \u015fi-a dat seama c\u0103 vor avea nevoie de ajutor \u015fi de mult noroc pentru a supravie\u0163ui.\n\nNe\u015ftiind ce sunt, acesta a chemat o echip\u0103 de medici veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite.\n\nNu mic\u0103 i-a fost mirarea c\u00e2nd a aflat c\u0103 \u00een fa\u0163a lui st\u0103teau, ghemui\u0163i, patru puiu\u0163i de pisic\u0103 manul, o specie de felin\u0103 care tr\u0103ie\u0219te \u00een stepele din sud-estul Siberiei, Asiei Centrale, Mongoliei \u0219i Chinei.\n\n\u00cent\u00e2mpl\u0103tor, la ferm\u0103 erau deja dou\u0103 pisici de ras\u0103 comun\u0103. Ambele aveau puiu\u0163i, a\u015fa c\u0103 au decis s\u0103 fac\u0103 un experiment \u015fi s\u0103 lase ghemotoacele \u00een grija pisicilor. Din fericire, au fost adoptate imediat de acestea \u015fi, astfel, via\u0163a le-a fost salvat\u0103.\n\nPuiu\u0163ii de manul au \u00eenceput s\u0103 se dezvolte firesc \u015fi s\u0103n\u0103tos. A\u015fa cum era de a\u015fteptat, au ajuns atrac\u0163ia fermei \u015fi tot personalul s-a \u00eendr\u0103gostit de ei. \u00cen cur\u00e2nd, \u00eens\u0103, vor fi elibera\u0163i \u00een s\u0103lb\u0103ticie.",
        "summary": "C\u00e2nd a g\u0103sit creaturile, nici m\u0103car nu aveau ochi.\nCum i-a v\u0103zut, b\u0103rbatul \u015fi-a dat seama c\u0103 vor avea nevoie de ajutor \u015fi de mult noroc pentru a supravie\u0163ui.\nNe\u015ftiind ce sunt, acesta a chemat o echip\u0103 de medici veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite.\nNu mic\u0103 i-a fost mirarea c\u00e2nd a aflat c\u0103 \u00een fa\u0163a lui st\u0103teau, ghemui\u0163i, patru puiu\u0163i de pisic\u0103 manul, o specie de felin\u0103 care tr\u0103ie\u0219te \u00een stepele din sud-estul Siberiei, Asiei Centrale, Mongoliei \u0219i Chinei.\nAmbele aveau puiu\u0163i, a\u015fa c\u0103 au decis s\u0103 fac\u0103 un experiment \u015fi s\u0103 lase ghemotoacele \u00een grija pisicilor."
    },
    {
        "title": "Dieta de urgen\u021b\u0103: Iat\u0103 cum po\u021bi slabi instant 3 kilograme!",
        "text": "Dieta de urgenta. Acest regim alimentar te va ajuta sa pierzi cateva kilograme in doar 5 zile. Da, este posibil ca la finalul acestei diete sa fii mai usoara cu 3 kilograme.\n\nExista o singura conditie: sa respecti regulile regimului. Adica sub nicio forma sa nu te gandesti sa trisezi.\n\nDieta de urgenta nu este atat de drastica pe cat ai crede, asa ca nu te vei infometa. Tine minte ca infometarea este un pas gresit, asa ca sa nu iti treaca prin cap asa ceva. Apropo, cei care nu mananca cu zilele oricum nu au rezultate spectaculoase, atunci cand vine vorba de slabit. Asa ca uita de aceasta idee.\n\nVei avea un meniu pentru urmatoarele 5 zile, asa ca vei sti ce este bine sa mananci, pentru a fi din nou in forma.\n\nDieta de urgenta \u2013 ce vei manca in urmatoarele 5 zile\n\nDieta de urgenta. Ziua 1\n\nMic dejun: o salata de cruditati cu 100 de grame de branza de vaca fara grasime. Un mar, ca gustare\n\nPranz: o supa crema de legume sau o supa normala de legume. Mai ai voie 100 de grame de gratar de pui si cateva frunze de salata\n\nCina: o salata de fructe cu: mere, pere si fructe de padure, plus o jumatate de banana\n\nDieta de urgenta. Ziua 2\n\nMic dejun: un iaurt mic, 50 grame de branza fara grasime si o mana de cereale integrale\n\nPranz: friptura de vita la gratar/cuptor cu o salata verde\n\nCina: din nou salata de fructe\n\nDieta de urgenta. Ziua 3\n\nMic dejun: 2 oua fierte si o salata de castraveti cu putin suc de lamaie\n\nPranz: supa crema de linte si 100 grame carne de curcan cu o salata verde\n\nCina: 2 kiwi si 2 mere\n\nDupa cum vezi, in dieta de urgenta vei avea parte de multe fructe si legume, asa ca nu vei duce lipsa de vitamine si minerale.\n\nDieta de urgenta. Ziua 4\n\nMic dejun: omleta cu 100 grame branza de vaci fara grasime, salata de rosii\n\nPranz: supa de legume si o salata de cruditati, cu rosii\n\nCina: o banana si un mar\n\nDieta de urgenta. Ziua 5\n\nMic dejun: un iaurt mic, adauga si cateva fructe de padure, o felie de paine integrala\n\nPranz: legume inabusite si pui la gratar/cuptor (tot 100 grame!)\n\nCina: mere cu putina scortisoara deasupra\n\nDieta de urgenta. Nu neglija sportul!\n\nIti imaginezi ca, daca vei face si miscare in aceste zile, cu siguranta dieta ta va avea un succes si mai mare. Asa ca mergi la alergat, fa plimbari lungi sau du-te la sala. Ar fi minunat daca ai face fitness sau exercitii de aerobic pentru zonele pe care vrei sa le tonifiezi.\n\nAsa ca ia in considerare dieta de urgenta, vei vedea ca nu va dura mult pana ca rezultatele sa apara. Succes!",
        "summary": "Dieta de urgenta nu este atat de drastica pe cat ai crede, asa ca nu te vei infometa.\nDieta de urgenta \u2013 ce vei manca in urmatoarele 5 zileDieta de urgenta.\nZiua 1Mic dejun: o salata de cruditati cu 100 de grame de branza de vaca fara grasime.\nIti imaginezi ca, daca vei face si miscare in aceste zile, cu siguranta dieta ta va avea un succes si mai mare.\nAsa ca ia in considerare dieta de urgenta, vei vedea ca nu va dura mult pana ca rezultatele sa apara."
    },
    {
        "title": "VIDEO \u2013 A t\u0103iat cel mai mare pepene din gr\u0103dina, toat\u0103 vara a\u0219teptase acest moment \u2013 C\u00e2nd a v\u0103zut ce se afl\u0103 interior, s-a luat cu m\u00e2inile de cap",
        "text": "Imagini virale pe re\u021belele de socializare. Un internaut a crescut pepeni, iar cel mai frumos \u0219i mai mare exemplar l-a p\u0103strat pentru finalul verii, scrie ro-viral.video.\n\nA vrut s\u0103 filmeze momentul \u00een care taie pepenele uria\u0219 \u0219i \u00eel gust\u0103, fiind un soi ceva mai special pe care nu-l mai \u00eencercase p\u00e2n\u0103 acum, din p\u0103cate rezultatul a fost complet surprinz\u0103tor \u0219i dezam\u0103gitor\n\nPute\u021bi vedea video-ul care a devenit viral, mai jos \u00een cadrul articolului:",
        "summary": "Imagini virale pe re\u021belele de socializare.\nUn internaut a crescut pepeni, iar cel mai frumos \u0219i mai mare exemplar l-a p\u0103strat pentru finalul verii, scrie ro-viral.video.\nA vrut s\u0103 filmeze momentul \u00een care taie pepenele uria\u0219 \u0219i \u00eel gust\u0103, fiind un soi ceva mai special pe care nu-l mai \u00eencercase p\u00e2n\u0103 acum, din p\u0103cate rezultatul a fost complet surprinz\u0103tor \u0219i dezam\u0103gitorPute\u021bi vedea video-ul care a devenit viral, mai jos \u00een cadrul articolului:"
    },
    {
        "title": "Lucian Bode a fost la Untold \u0219i s-a fotografiat \u00eempreun\u0103 cu Emil Boc \u0219i cu organizatorii festivalului",
        "text": "Lucian Bode a afirmat, \u00eentr-o postare pe pagina sa de Facebook, c\u0103 pe parcursul Untold angaja\u0163ii MAI vor fi al\u0103turi de participan\u0163ii la festival.\n\n\u201cPe parcursul celor patru zile de festival, structurile MAI au fost \u015fi vor fi al\u0103turi de zecile de mii de participan\u0163i pentru protec\u0163ia \u015fi siguran\u0163a lor. Din centrul de comand\u0103, dar \u015fi din mijlocul celor care petrec, situa\u0163ia se prezint\u0103 bine \u015fi este atent monitorizat\u0103. Le mul\u0163umesc celor peste 1.000 de angaja\u0163i din cadrul structurilor noastre pentru modul profesionist de abordare, pentru implicare \u015fi ac\u0163iunea integrat\u0103 \u00een gestionarea evenimentelor de acest fel. A fost aplicat \u015fi de aceast\u0103 dat\u0103 modelul proactiv de ac\u0163iune pentru a preveni incidentele nedorite \u015fi pentru a asigura un climat de ordine \u015fi siguran\u0163\u0103 public\u0103\u201d, a afirmat Bode.\n\nEl a mai precizat c\u0103 distrac\u0163ia la Untold nu trebuie s\u0103 \u00eensemne excese.\n\n\u201c\u00cen aceste zile suntem partenerii celor care \u00een\u0163eleg s\u0103 se comporte civilizat \u015fi s\u0103 respecte legea. Desf\u0103\u015furarea \u00een condi\u0163ii de siguran\u0163\u0103 a acestui eveniment care a devenit un brand pentru \u0163ara noastr\u0103 \u015fi care pune Rom\u00e2nia pe harta marilor festivaluri interna\u0163ionale de muzic\u0103, este o carte de vizit\u0103 important\u0103 pentru noi to\u0163i: autorit\u0103\u0163i, organizatori, participan\u0163i. Distrac\u0163ia continu\u0103, aici, la Cluj-Napoca, la UNTOLD, \u015fi ea nu trebuie s\u0103 \u00eensemne excese! Echilibrul, m\u0103sura \u015fi respectul sunt compatibile cu voia bun\u0103 \u015fi distrac\u0163ia! Le mul\u0163umesc celor care au \u00een\u0163eles acest lucru \u015fi care se bucur\u0103 decent de acest festival. Felicit\u0103ri organizatorilor, autorit\u0103\u0163ilor locale \u015fi partenerilor implica\u0163i \u00een acest proiect grandios pentru aceast\u0103 nou\u0103 edi\u0163ie a UNTOLD \u015fi pentru buna cooperare pe care au avut-o cu structurile MAI. Unii f\u0103r\u0103 al\u0163ii nu se poate!\u201d, a mai transmis ministrul Afacerilor Interne.\n\nEl a postat \u015fi mai multe fotografii pe pagina sa de Facebook, at\u00e2t din centrul de comand\u0103 de la festival, dar \u015fi al\u0103turi de primarul municipiului Cluj-Napoca, Emil Boc \u015fi de fondatorii Untold, Bogdan Buta \u015fi Edy Chereji.",
        "summary": "Lucian Bode a afirmat, \u00eentr-o postare pe pagina sa de Facebook, c\u0103 pe parcursul Untold angaja\u0163ii MAI vor fi al\u0103turi de participan\u0163ii la festival.\n\u201cPe parcursul celor patru zile de festival, structurile MAI au fost \u015fi vor fi al\u0103turi de zecile de mii de participan\u0163i pentru protec\u0163ia \u015fi siguran\u0163a lor.\nA fost aplicat \u015fi de aceast\u0103 dat\u0103 modelul proactiv de ac\u0163iune pentru a preveni incidentele nedorite \u015fi pentru a asigura un climat de ordine \u015fi siguran\u0163\u0103 public\u0103\u201d, a afirmat Bode.\nEl a mai precizat c\u0103 distrac\u0163ia la Untold nu trebuie s\u0103 \u00eensemne excese.\nFelicit\u0103ri organizatorilor, autorit\u0103\u0163ilor locale \u015fi partenerilor implica\u0163i \u00een acest proiect grandios pentru aceast\u0103 nou\u0103 edi\u0163ie a UNTOLD \u015fi pentru buna cooperare pe care au avut-o cu structurile MAI."
    },
    {
        "title": "Alarm\u0103 de atac cu rachete \u00een apropiere de Ierusalim",
        "text": "Reporteri ai AFP la Ierusalim au declarat c\u0103 au auzit scurte explozii \u00een dep\u0103rtare. \u00centr-un scurt comunicat, armata israelian\u0103 a indicat c\u0103 sirenele au sunat \"\u00een zona din jurul Ierusalimului\", f\u0103r\u0103 alte preciz\u0103ri.\n\nBra\u0163ul armat al Jihadului Islamic a anun\u0163at c\u0103 a lansat rachete spre Ierusalim, la scurt timp dup\u0103 ce au sunat sirenele \u00een zon\u0103, potrivit armatei israeliene.\n\n\"Nu cu mult timp \u00een urm\u0103 am lansat rachete spre Ierusalim\", au anun\u0163at Brig\u0103zile al-Quds \u00eentr-un comunicat.\n\n\u00cen acela\u015fi timp, Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii din enclava palestinian\u0103 a anun\u0163at c\u0103 bilan\u0163ul victimelor a crescut la 29 de mor\u0163i, \u00eentre care \u015fase copii, \u00een F\u00e2\u015fia Gaza, de la reizbucnirea violen\u0163elor, vineri, \u00eentre Israel \u015fi gruparea armat\u0103 Jihadul Islamic, care au f\u0103cut \u015fi 215 r\u0103ni\u0163i. \u00cen cursul dimine\u0163ii, acela\u015fi minister anun\u0163ase cre\u015fterea bilan\u0163ului la 32 de mor\u0163i, dar apoi l-a revizuit \u00een sc\u0103dere, remarc\u0103 AFP.\n\nAutorit\u0103\u0163ile israeliene contrazic \u00eens\u0103 acest bilan\u0163 \u015fi sus\u0163in c\u0103 acei copii palestinieni au fost uci\u015fi s\u00e2mb\u0103t\u0103 de un atac cu rachet\u0103 e\u015fuat al Jihadului Islamic c\u0103tre Israel, potrivit agen\u0163iei de pres\u0103 franceze.\n\nDe la \u00eenceputul opera\u0163iunii sale vineri, Israelul a asigurat c\u0103 vizeaz\u0103 strict pozi\u0163ii ale Jihadului Islamic, raport\u00e2nd eliminarea a 15 combatan\u0163i ai acestei grup\u0103ri, potrivit armatei israeliene. For\u0163ele israeliene au anun\u0163at de asemenea arestarea \u00een dou\u0103 zile a circa 40 de membri ai grup\u0103rii respective \u00een Cisiordania, teritoriu palestinian ocupat din 1967 de statul israelian, conform AFP.\n\nCa represalii la raidurile asupra F\u00e2\u015fiei Gaza, gruparea palestinian\u0103 a lansat zeci de rachete asupra teritoriului israelian, cele mai multe dintre ele fiind interceptate de scutul antirachet\u0103 israelian. Doi israelieni au fost r\u0103ni\u0163i u\u015for de schije, potrivit serviciilor de interven\u0163ie rapid\u0103.\n\nPotrivit postului de televiziune israelian i24News, 580 de rachete au fost lansate asupra Israelului \u00eencep\u00e2nd de vineri, 120 au c\u0103zut \u00een Gaza, f\u0103r\u0103 s\u0103 ating\u0103 teritoriul israelian, iar 200 au fost interceptate de sistemul Iron Dome.\n\nAceasta este cea mai grav\u0103 escaladare a violen\u0163elor dintre statul israelian \u015fi grup\u0103rile armate din Gaza de la r\u0103zboiul din mai 2021, care s-a soldat cu 260 de mor\u0163i \u00een 11 zile de partea palestinian\u0103, inclusiv combatan\u0163i, \u015fi 14 mor\u0163i \u00een Israel, inclusiv un soldat, potrivit autorit\u0103\u0163ilor locale.\n\nStatul israelian a instituit din 2007 o blocad\u0103 \u00eempotriva F\u00e2\u015fiei Gaza, un teritoriu de 2,3 milioane de locuitori administrat de islami\u015ftii din Hamas.",
        "summary": "\u00centr-un scurt comunicat, armata israelian\u0103 a indicat c\u0103 sirenele au sunat \"\u00een zona din jurul Ierusalimului\", f\u0103r\u0103 alte preciz\u0103ri.\nBra\u0163ul armat al Jihadului Islamic a anun\u0163at c\u0103 a lansat rachete spre Ierusalim, la scurt timp dup\u0103 ce au sunat sirenele \u00een zon\u0103, potrivit armatei israeliene.\n\"Nu cu mult timp \u00een urm\u0103 am lansat rachete spre Ierusalim\", au anun\u0163at Brig\u0103zile al-Quds \u00eentr-un comunicat.\nCa represalii la raidurile asupra F\u00e2\u015fiei Gaza, gruparea palestinian\u0103 a lansat zeci de rachete asupra teritoriului israelian, cele mai multe dintre ele fiind interceptate de scutul antirachet\u0103 israelian.\nStatul israelian a instituit din 2007 o blocad\u0103 \u00eempotriva F\u00e2\u015fiei Gaza, un teritoriu de 2,3 milioane de locuitori administrat de islami\u015ftii din Hamas."
    },
    {
        "title": "Nave de r\u0103zboi chineze \u0219i taiwaneze, fa\u021b\u0103 \u00een fa\u021b\u0103, \u00een ultima zi a exerci\u021biilor armatei chineze \u00een jurul Taiwanului",
        "text": "Armata chinez\u0103 a lansat cele mai importante exerci\u0163ii militare din istoria sa, trimi\u0163\u00e2nd avioane de v\u00e2n\u0103toare, nave de r\u0103zboi \u015fi rachete balistice \u00een ceea ce anali\u015ftii consider\u0103 drept o simulare a bloc\u0103rii \u015fi invad\u0103rii Taiwanului, comenteaz\u0103 la r\u00e2ndul s\u0103u AFP.\n\nAceste vaste manevre ar trebui s\u0103 se \u00eencheie duminic\u0103 la pr\u00e2nz, chiar dac\u0103 Beijingul a anun\u0163at c\u0103 noi exerci\u0163ii \"cu tiruri cu muni\u0163ie real\u0103\" ar urma s\u0103 se desf\u0103\u015foare p\u00e2n\u0103 \u00een 15 august \u00een Marea Galben\u0103, care desparte China de Peninsula Coreean\u0103.\n\nAutorit\u0103\u0163ile taiwaneze au \u00eenregistrat p\u00e2n\u0103 s\u00e2mb\u0103t\u0103 ora local\u0103 17:00 (09:00 GMT) \"20 de avioane comuniste \u015fi 14 nave efectu\u00e2nd exerci\u0163ii comune aer-mare \u00een jurul Taiwanului\", potrivit Ministerului Ap\u0103r\u0103rii de la Taipei.\n\nCel pu\u0163in 14 dintre ele au trecut de linia median\u0103 din str\u00e2mtoare, a ad\u0103ugat acesta, for\u0163\u00e2nd Taipei s\u0103 ridice de la sol avioane de patrulare pentru a le respinge.\n\nArmata chinez\u0103 a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 efectueaz\u0103 exerci\u0163ii maritime \u015fi aeriene comune la nord, sud-vest \u015fi est de Taiwan, cu scopul de a-\u015fi testa capacit\u0103\u0163ile de atac terestru \u015fi de asalt maritim.\n\nMinisterul Ap\u0103r\u0103rii taiwanez a apreciat c\u0103 aceste exerci\u0163ii sunt \"considerate o simulare de atac \u00eempotriva insulei principale a Taiwanului\".\n\nTrasat\u0103 unilateral de SUA \u00een timpul R\u0103zboiului rece, linia median\u0103, \u00een mijlocul str\u00e2mtorii Taiwan care separ\u0103 insula de China continental\u0103, nu a fost recunoscut\u0103 niciodat\u0103 de Beijing, noteaz\u0103 AFP.\n\nPentru a proba \u00een ce m\u0103sur\u0103 s-a apropiat de coastele taiwaneze, armata a chinez\u0103 a publicat s\u00e2mb\u0103t\u0103 o fotografie luat\u0103 - potrivit ei - de pe una din navele sale militare, \u00een care se vede un vas al marinei taiwaneze la doar c\u00e2teva sute de metri de aceasta.\n\nAcest cli\u015feu ar putea fi considerat cel mai aproape de litoralul taiwanez f\u0103cut vreodat\u0103 de for\u0163ele Chinei continentale.\n\nArmata chinez\u0103 a publicat de asemenea o \u00eenregistrare video \u00een care un pilot al unui avion de v\u00e2n\u0103toare arat\u0103 din cabina sa - \u00een plin zbor- litoralul \u015fi mun\u0163ii Taiwanului.\n\nPotrivit televiziunii publice chineze CCTV, rachete au survolat Taiwanul \u00een cursul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii \u00een timpul exerci\u0163iilor din jurul insulei, ceea ce ar constitui o premier\u0103.\n\nTaipei nu a \u00eencetat s\u0103 condamne aceste manevre \u00een ultimele zile, critic\u00e2ndu-\u015fi \"vecinul r\u0103uvoitor\" \u015fi invit\u00e2nd Beijingul s\u00e2mb\u0103t\u0103 \"s\u0103 opreasc\u0103 imediat cre\u015fterea tensiunii \u015fi desf\u0103\u015furarea de ac\u0163iuni provocatoare care urm\u0103resc s\u0103 intimideze poporul taiwanez\".\n\nMai mul\u0163i exper\u0163i au explicat pentru AFP c\u0103 aceste exerci\u0163ii servesc drept avertisment: de acum \u00eenainte armata chinez\u0103 pare \u00een m\u0103sur\u0103 s\u0103 efectueze o blocad\u0103 total\u0103 a insulei, \u00eempiedic\u00e2nd \u00een acela\u015fi timp for\u0163ele americane s\u0103-i vin\u0103 \u00een ajutor.\n\n\"\u00cen unele domenii capacit\u0103\u0163ile sale s-ar putea chiar s\u0103 le dep\u0103\u015feasc\u0103 pe cele ale SUA\", sus\u0163ine Grant Newsham, ex-ofi\u0163er al marinei americane \u015fi cercet\u0103tor la Japan Forum for Strategic Studies, conform agen\u0163iei franceze de pres\u0103.\n\n\"Dac\u0103 o (viitoare) b\u0103t\u0103lie s-ar limita la o zon\u0103 chiar din jurul Taiwanului, atunci marina chinez\u0103 va fi un adversar puternic. \u015ei dac\u0103 americanii \u015fi japonezii nu intervin, lucrurile vor fi foarte dificile pentru Taiwan\".\n\nAmploarea manevrelor \u015fi decizia Beijingului de a se retrage din dialogurile bilaterale cruciale asupra climatului \u015fi ap\u0103r\u0103rii au declan\u015fat un val de condamn\u0103ri din partea SUA \u015fi a alia\u0163ilor acestora.\n\nSecretarul de stat american Antony Blinken a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 la Manila c\u0103 SUA sunt \"hot\u0103r\u00e2te s\u0103 ac\u0163ioneze \u00een mod responsabil\" pentru a evita o criz\u0103 dup\u0103 \"dispropor\u0163ia total\u0103\", potrivit lui, a reac\u0163iei chineze.\n\nChina nu trebuie s\u0103 ia \"ostatice\" discu\u0163iile asupra unor probleme precum schimbarea climatic\u0103 pentru c\u0103 prin aceasta \"nu pedepse\u015fte SUA, ci lumea \u00eentreag\u0103\", a ad\u0103ugat el.",
        "summary": "Autorit\u0103\u0163ile taiwaneze au \u00eenregistrat p\u00e2n\u0103 s\u00e2mb\u0103t\u0103 ora local\u0103 17:00 (09:00 GMT) \"20 de avioane comuniste \u015fi 14 nave efectu\u00e2nd exerci\u0163ii comune aer-mare \u00een jurul Taiwanului\", potrivit Ministerului Ap\u0103r\u0103rii de la Taipei.\nMinisterul Ap\u0103r\u0103rii taiwanez a apreciat c\u0103 aceste exerci\u0163ii sunt \"considerate o simulare de atac \u00eempotriva insulei principale a Taiwanului\".\nArmata chinez\u0103 a publicat de asemenea o \u00eenregistrare video \u00een care un pilot al unui avion de v\u00e2n\u0103toare arat\u0103 din cabina sa - \u00een plin zbor- litoralul \u015fi mun\u0163ii Taiwanului.\n\"Dac\u0103 o (viitoare) b\u0103t\u0103lie s-ar limita la o zon\u0103 chiar din jurul Taiwanului, atunci marina chinez\u0103 va fi un adversar puternic.\nSecretarul de stat american Antony Blinken a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 la Manila c\u0103 SUA sunt \"hot\u0103r\u00e2te s\u0103 ac\u0163ioneze \u00een mod responsabil\" pentru a evita o criz\u0103 dup\u0103 \"dispropor\u0163ia total\u0103\", potrivit lui, a reac\u0163iei chineze."
    },
    {
        "title": "Israelul spune c\u0103 a neutralizat liderii Jihadului Islamic - Consiliul de Securitate abordeaz\u0103 luni violen\u021bele din Gaza",
        "text": "Potrivit unor informa\u0163ii actualizate, furnizate de ministerul s\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii din Gaza, 24 de persoane, inclusiv \u015fase copii, au murit de vineri \u00een atacurile israeliene \u00een care au fost r\u0103nite 215 persoane, bilan\u0163 contrazis de autorit\u0103\u0163ile israeliene.\n\nConsiliul de Securitate al ONU urmeaz\u0103 s\u0103 discute luni, \u00eentr-o sesiune cu u\u015file \u00eenchise, la New York, despre atacurile aeriene ale Israelului asupra F\u00e2\u015fiei Gaza, conform dpa.\n\nConsiliul de Securitate a acceptat s\u0103 abordeze subiectul \u00een urma solicit\u0103rilor formulate s\u00e2mb\u0103t\u0103 de Emiratele Arabe Unite, Irlanda, Fran\u0163a, Norvegia \u015fi China, potrivit unor surse diplomatice.\n\nFor\u0163ele israeliene au lansat vineri opera\u0163iunea 'Zori de zi', o serie de atacuri aeriene care au vizat F\u00e2\u015fia Gaza \u015fi care au dus la uciderea, printre al\u0163ii, a lui Taisir al-Jabari, un lider important al grup\u0103rii militante Jihadul Islamic palestinian.\n\nMilitan\u0163ii palestinieni au tras peste 400 de rachete \u00eenspre Israel. Majoritatea lor au fost interceptate \u015fi nu sunt informa\u0163ii despre existen\u0163a unor victime grave, potrivit informa\u0163iilor furnizate de serviciul de ambulan\u0163\u0103 israelian.\n\nJihadul Islamic palestinian, clasificat ca organiza\u0163ie terorist\u0103 at\u00e2t de Uniunea European\u0103, c\u00e2t \u015fi de Statele Unite, are leg\u0103turi str\u00e2nse cu Iranul, principalul inamic al Israelului, \u015fi este a doua cea mai important\u0103 mili\u0163ie din F\u00e2\u015fia Gaza dup\u0103 gruparea militant\u0103 Hamas, aflat\u0103 la guvernare.",
        "summary": "Potrivit unor informa\u0163ii actualizate, furnizate de ministerul s\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii din Gaza, 24 de persoane, inclusiv \u015fase copii, au murit de vineri \u00een atacurile israeliene \u00een care au fost r\u0103nite 215 persoane, bilan\u0163 contrazis de autorit\u0103\u0163ile israeliene.\nConsiliul de Securitate al ONU urmeaz\u0103 s\u0103 discute luni, \u00eentr-o sesiune cu u\u015file \u00eenchise, la New York, despre atacurile aeriene ale Israelului asupra F\u00e2\u015fiei Gaza, conform dpa.\nConsiliul de Securitate a acceptat s\u0103 abordeze subiectul \u00een urma solicit\u0103rilor formulate s\u00e2mb\u0103t\u0103 de Emiratele Arabe Unite, Irlanda, Fran\u0163a, Norvegia \u015fi China, potrivit unor surse diplomatice.\nFor\u0163ele israeliene au lansat vineri opera\u0163iunea 'Zori de zi', o serie de atacuri aeriene care au vizat F\u00e2\u015fia Gaza \u015fi care au dus la uciderea, printre al\u0163ii, a lui Taisir al-Jabari, un lider important al grup\u0103rii militante Jihadul Islamic palestinian.\nMajoritatea lor au fost interceptate \u015fi nu sunt informa\u0163ii despre existen\u0163a unor victime grave, potrivit informa\u0163iilor furnizate de serviciul de ambulan\u0163\u0103 israelian."
    },
    {
        "title": "S\u0103rb\u0103toare 7 august - Zi cu o importan\u021b\u0103 deosebit\u0103 \u00een calendarul ortodox - cruce cu ro\u0219u",
        "text": "Ortodoxe\n\nSf. Cuv. Teodora de la Sihla; Sf. Cuv. Pafnutie - P\u00e2rvu Zugravul; Sf. Cuv. Mc. Dometie Persul; Sf. Ier. Narcis, arhiepiscopul Ierusalimului; Sf. Cuv. Nicanor\n\nDuminica a 8-a dup\u0103 Rusalii\n\nGreco-catolice\n\nDuminica 8 dR. Sf. cuv. m. Dometie Persul\n\nRomano-catolice\n\nDuminica a 19-a de peste an\n\nSs. Sixt al II-lea, pp. \u015fi \u00eens., m.; Caietan, pr.\n\n\n\nSf\u00e2nta Cuvioas\u0103 Teodora de la Sihla este pomenit\u0103 \u00een calendarul cre\u015ftin ortodox \u00een ziua de 7 august.\n\nSf\u00e2nta Teodora s-a n\u0103scut \u00een satul V\u00e2n\u0103tori, jude\u0163ul Neam\u0163, \u00een jurul anului 1650. Tat\u0103l s\u0103u, \u015etefan Joldea, a fost arma\u015f al Cet\u0103\u0163ii Neam\u0163ului.\n\nLa \u00eendemnul p\u0103rin\u0163ilor, Teodora s-a c\u0103s\u0103torit cu un t\u00e2n\u0103r din Ismail, dar p\u00e2n\u0103 la urm\u0103, neav\u00e2nd copii, au hot\u0103r\u00e2t s\u0103 mearg\u0103 am\u00e2ndoi la m\u0103n\u0103stire. Teodora a \u00eembr\u0103cat haina c\u0103lug\u0103reasc\u0103 la Schitul V\u0103rz\u0103re\u015fti - R\u00e2mnicul S\u0103rat, iar dup\u0103 doi ani so\u0163ul ei s-a c\u0103lug\u0103rit la Schitul Poiana M\u0103rului, sub numele Eleodor.\n\nLa schit, odat\u0103 cu p\u0103zirea poruncilor dumnezeie\u015fti, Sf\u00e2nta Teodora a mers pe calea cea str\u00e2mt\u0103 a sfaturilor evanghelice: s\u0103r\u0103cia de bun\u0103voie, cur\u0103\u0163ia trupeasc\u0103 \u015fi sufleteasc\u0103, ascultarea.\n\nDup\u0103 o n\u0103v\u0103lire a turcilor \u00een p\u0103r\u0163ile Buz\u0103ului, care au incendiat schitul, stare\u0163a, Sf\u00e2nta Teodora \u015fi c\u00e2teva ucenice s-au retras la hotarul dintre mun\u0163ii Buz\u0103ului \u015fi cei ai Vrancei. Aici au ridicat un altar \u015fi o locuin\u0163\u0103, nevoindu-se aproape zece ani \u00een privegheri, \u00een rug\u0103ciuni \u015fi post ne\u00eencetat.\n\nSf\u00e2nta Teodora, \u00een urma unei descoperiri dumnezeie\u015fti, a p\u0103r\u0103sit mun\u0163ii Vrancei \u015fi s-a retras \u00een mun\u0163ii Neam\u0163ului, \u00een p\u0103durile din jurul schiturilor Sih\u0103stria \u015fi Sihla.\n\nSub \u00eendrumarea duhovnicului Pavel, ea s-a stabilit \u00eentr-o chilie nu departe de schit \u015fi de o pe\u015fter\u0103 care \u00eei poart\u0103 numele p\u00e2n\u0103 ast\u0103zi. Acolo a locuit mul\u0163i ani, ostenindu-se singur\u0103 \u00een post \u015fi rug\u0103ciuni, \u00een lacrimi \u015fi m\u0103t\u0103nii, uitat\u0103 de lume, \u00eendur\u00e2nd multe ispite. Numai duhovnicul ei, o cerceta din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd, o spovedea \u015fi o \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fea cu Sfintele Taine ale lui Hristos.\n\nDup\u0103 o vreme, murind duhovnicul ei, Sf\u00e2nta Teodora a r\u0103mas singur\u0103.\n\n\"Cu timpul i s-au rupt \u015fi hainele, iar ca hran\u0103 avea doar m\u0103cri\u015f, fructe de p\u0103dure \u015fi alune. \u00cen aceast\u0103 \u015fcoal\u0103 a lini\u015ftii \u015fi nevoin\u0163ei a dob\u00e2ndit Cuvioasa darul rug\u0103ciunii de foc, care se lucreaz\u0103 \u00een inim\u0103, darul lacrimilor, al r\u0103bd\u0103rii \u015fi al negr\u0103itei iubiri de Dumnezeu. Acum nu mai suferea nici de frig, nici de foame; nici diavolii nu o mai puteau birui, c\u0103ci dob\u00e2ndise darul facerii de minuni \u015fi era ca un diamant str\u0103lucitor \u00een mun\u0163ii Sihlei, fiind uitat\u0103 de oameni, \u00eens\u0103 umbrit\u0103 de darul Duhului Sf\u00e2nt\" (Vie\u0163ile Sfin\u0163ilor).\n\nAjung\u00e2nd aproape de sf\u00e2r\u015fitul vie\u0163ii, Sf\u00e2nta Teodora s-a rugat cu lacrimi lui Dumnezeu s\u0103-i trimit\u0103 un preot ca s-o \u00eemp\u0103rt\u0103\u015feasc\u0103 cu Preacuratele Taine, \u00eenainte de a muri.\n\nA fost v\u0103zut\u0103 \u00een rug\u0103ciune de doi monahi de la Sih\u0103stria, care au mijlocit ca Sf\u00e2nta Teodora s\u0103 primeasc\u0103 ceea ce \u00ee\u015fi dorea. Dup\u0103 ce a fost \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fit\u0103, Sf\u00e2nta Teodora s-a mutat la cele ve\u015fnice, iar vestea despre via\u0163a \u015fi nevoin\u0163ele ei s-a r\u0103sp\u00e2ndit repede \u00een toate m\u0103n\u0103stirile \u015fi satele din Moldova, \u00eencep\u00e2nd astfel procesiunile la morm\u00e2ntul ei din pe\u015fter\u0103.\n\nMoa\u015ftele Sfintei Teodora au r\u0103mas \u00een pe\u015ftera de la Sihla \u00een jur de 100 de ani. Dup\u0103 anul 1830, moa\u015ftele Sfintei Teodora au intrat \u00een posesia familiei Sturza, care le-a a\u015fezat \u00een racl\u0103 de argint \u00een biserica ctitorit\u0103 de ei din Micl\u0103u\u015feni-Ia\u015fi. \u00cen anul 1856, moa\u015ftele Sfintei Teodora au fost date M\u0103n\u0103stirii Pecersca din Kiev, locul unde se afl\u0103 \u015fi azi, \u00een schimbul unor ve\u015fminte arhiere\u015fti \u015fi preo\u0163e\u015fti din fir.\n\n\"A\u015fa s-au \u00eenstr\u0103inat moa\u015ftele Sfintei Teodora din patria ei, spre \u00eentristarea noastr\u0103 a tuturor\" (Vie\u0163ile Sfin\u0163ilor).\n\nLa 20 iunie 1992, Sf\u00e2ntul Sinod al Bisericii Ortodoxe Rom\u00e2ne a canonizat-o pe Sf\u00e2nta Teodora de la Sihla, trec\u00e2nd-o \u00een r\u00e2ndul sfin\u0163ilor, fiind pr\u0103znuit\u0103 \u00een fiecare an la 7 august.\n\n* Sf\u00e2ntul Cuvios Pafnutie, cel care \u00een via\u0163a de mirean a fost P\u00e2rvu Zugravul, iconar vestit cunoscut cu numele de P\u00e2rvu 'Mutul', s-a n\u0103scut \u00een C\u00e2mpulung Muscel, la 12 octombrie 1657, ca fiu al preotului Ioan P\u00e2rvescu (1623-1702).\n\nLa 18 ani, P\u00e2rvu a fost trimis s\u0103 \u00eenve\u0163e pictura \u00een Bucovina, cu un vestit me\u015fter rus. Acolo a deprins tainele pict\u0103rii icoanelor \u015fi a luat ca pild\u0103 de iconografie numeroasele m\u0103n\u0103stiri \u015fi biserici bucovinene, \u00eempodobite cu picturi interioare \u015fi exterioare.\n\nP\u00e2rvu P\u00e2rvescu a primit supranumele de 'Mutul' nu pentru c\u0103 ar fi fost mut, ci deoarece picta f\u0103r\u0103 s\u0103 vorbeasc\u0103 \u015fi f\u0103r\u0103 s\u0103 m\u0103n\u00e2nce, adic\u0103 \u00een post \u015fi rug\u0103ciune.\n\nCuviosul Pafnutie - P\u00e2rvu, iconarul de la Robaia, a fost recunoscut drept cel mai mare pictor bisericesc rom\u00e2n al epocii cantacuzine \u015fi br\u00e2ncovene\u015fti, \u00eentemeietor \u015fi dasc\u0103l al unei \u015fcoli de iconografie bizantin\u0103 cu specific na\u0163ional, dar \u015fi ca un mare tr\u0103itor al Ortodoxiei rom\u00e2ne\u015fti. (surse: vol. \"Vie\u0163ile Sfin\u0163ilor\"; https://doxologia.ro)",
        "summary": "Sf\u00e2nta Cuvioas\u0103 Teodora de la Sihla este pomenit\u0103 \u00een calendarul cre\u015ftin ortodox \u00een ziua de 7 august.\nLa schit, odat\u0103 cu p\u0103zirea poruncilor dumnezeie\u015fti, Sf\u00e2nta Teodora a mers pe calea cea str\u00e2mt\u0103 a sfaturilor evanghelice: s\u0103r\u0103cia de bun\u0103voie, cur\u0103\u0163ia trupeasc\u0103 \u015fi sufleteasc\u0103, ascultarea.\nNumai duhovnicul ei, o cerceta din c\u00e2nd \u00een c\u00e2nd, o spovedea \u015fi o \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fea cu Sfintele Taine ale lui Hristos.\nDup\u0103 o vreme, murind duhovnicul ei, Sf\u00e2nta Teodora a r\u0103mas singur\u0103.\nLa 18 ani, P\u00e2rvu a fost trimis s\u0103 \u00eenve\u0163e pictura \u00een Bucovina, cu un vestit me\u015fter rus."
    },
    {
        "title": "R\u0103zboi \u00een Ucraina - Zelenski: Facem totul pentru a ob\u021bine arme mai eficiente \u0219i mai moderne",
        "text": "\"Armata rus\u0103 nu \u00ee\u015fi va schimba tactica. Ocupan\u0163ii \u015ftiu c\u0103 vor pierde \u00een lupt\u0103 direct\u0103 \u00een fa\u0163a ucrainenilor, sunt inferiori ca pricepere \u015fi de aceea inamicul mizeaz\u0103 pe artilerie \u015fi bombardamente f\u0103r\u0103 a \u0163ine cont de nimic. Ei \u00eencearc\u0103 s\u0103 distrug\u0103 totul \u00een calea lor. \u015ei sunt recunosc\u0103tor tuturor celor care, chiar \u015fi \u00een astfel de condi\u0163ii, \u00eenc\u0103 \u00eei re\u0163in pe ocupan\u0163ii din Donbas, \u00een regiunea Harkov, \u00een Mikolaiv \u2013 oriunde confruntarea este cea mai acut\u0103.\n\n\u00cen aceast\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103, For\u0163ele Armate ale Ucrainei \u015fi serviciile noastre de informa\u0163ii au ob\u0163inut rezultate puternice \u00een distrugerea logisticii armatei ruse, a bazelor ocupan\u0163ilor. \u015ei fiecare lovitur\u0103 asupra depozitelor de muni\u0163ii ale inamicului, asupra posturilor lor de comand\u0103, asupra echipamentelor ruse\u015fti ne salveaz\u0103 vie\u0163ile tuturor, vie\u0163ile militarilor \u015fi civililor ucraineni.\n\nDesigur, le mul\u0163umesc partenerilor \u2013 tuturor celor care furnizeaz\u0103 Ucrainei armele necesare. \u00cen special, s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta a fost aprobat un alt pachet de sprijin din partea Statelor Unite, care include \u015fi muni\u0163ie pentru sistemele HIMARS. Mul\u0163umesc foarte mult. Toate acestea sunt folosite c\u00e2t mai corect \u015fi benefic pentru strategia general\u0103 a ap\u0103r\u0103rii noastre. Facem totul pentru a ob\u0163ine \u00eenc\u0103 arme mai eficiente \u015fi mai moderne\", a spus el.\n\nPotrivit pre\u015fedintelui ucrainean, porturile de la Marea Neagr\u0103 func\u0163ioneaz\u0103 din nou datorit\u0103 solda\u0163ilor care ap\u0103r\u0103 Odesa \u015fi Insula \u015eerpilor. \"A fost posibil\u0103 restabilirea exportului maritim de produse agricole ucrainene. Porturile noastre de la Marea Neagr\u0103 func\u0163ioneaz\u0103 din nou. \u015ei de\u015fi este \u00eenc\u0103 prea devreme pentru a oferi evalu\u0103ri generale ale procesului, putem spune totu\u015fi c\u0103 este pozitiv at\u00e2t pentru statul nostru, c\u00e2t \u015fi pentru to\u0163i partenerii no\u015ftri. Cu toate acestea, riscul cheie de securitate nu a fost \u00eenc\u0103 eliminat. Amenin\u0163area provoc\u0103rilor ruse\u015fti \u015fi a atacurilor teroriste r\u0103m\u00e2ne. Toat\u0103 lumea ar trebui s\u0103 fie con\u015ftient\u0103 de acest lucru. Dar dac\u0103 partenerii \u00ee\u015fi \u00eendeplinesc partea lor de angajament \u015fi garanteaz\u0103 securitatea aprovizion\u0103rii, aceasta va rezolva cu adev\u0103rat criza alimentar\u0103 global\u0103. \u015ei nu trebuie s\u0103 uit\u0103m c\u0103 restabilirea exporturilor noastre maritime a fost posibil\u0103 \u00een primul r\u00e2nd datorit\u0103 solda\u0163ilor no\u015ftri \u2013 tuturor celor care ap\u0103r\u0103 Odesa \u015fi au asigurat eliberarea Insulei \u015eerpilor. Ace\u015ftia sunt pur \u015fi simplu eroi\", a men\u0163ionat el.\n\nZelenski a spus c\u0103 eist\u0103 o \u00eenr\u0103ut\u0103\u0163ire semnificativ\u0103 a situa\u0163iei \u00een jurul Centralei Nucleare de la Zaporojie. \"Terori\u015ftii ru\u015fi au devenit primii din lume care au folosit o central\u0103 nuclear\u0103 pentru teroare. Cea mai mare din Europa! Vom atrage aten\u0163ia lumii asupra acestui lucru \u015fi vom insista asupra unor noi sanc\u0163iuni \u00eempotriva Rusiei pentru crearea unei astfel de amenin\u0163\u0103ri globale. \u015ei \u00een ciuda faptului c\u0103 bombardarea rus\u0103 a centralei nucleare este una dintre cele mai periculoase crime \u00eempotriva ucrainenilor \u015fi a tuturor europenilor, \u00eempotriva dreptului la via\u0163\u0103 al oric\u0103rei persoane, din anumite motive nu exist\u0103 niciun raport sau chiar o simpl\u0103 notificare din partea Amnesty International despre aceasta. O t\u0103cere foarte elocvent\u0103, care indic\u0103 \u00eenc\u0103 o dat\u0103 selectivitatea manipulativ\u0103 a acestei organiza\u0163i\", a mai spus Zelenski.",
        "summary": "\u00cen special, s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta a fost aprobat un alt pachet de sprijin din partea Statelor Unite, care include \u015fi muni\u0163ie pentru sistemele HIMARS.\nFacem totul pentru a ob\u0163ine \u00eenc\u0103 arme mai eficiente \u015fi mai moderne\", a spus el.\nCu toate acestea, riscul cheie de securitate nu a fost \u00eenc\u0103 eliminat.\nZelenski a spus c\u0103 eist\u0103 o \u00eenr\u0103ut\u0103\u0163ire semnificativ\u0103 a situa\u0163iei \u00een jurul Centralei Nucleare de la Zaporojie.\nO t\u0103cere foarte elocvent\u0103, care indic\u0103 \u00eenc\u0103 o dat\u0103 selectivitatea manipulativ\u0103 a acestei organiza\u0163i\", a mai spus Zelenski."
    },
    {
        "title": "VIDEO - A cr\u0103pat pepenele \u0219i se auzea un zgomot ciudat din interior - Ce a ie\u0219it din interior - Imaginile au devenit virale instant",
        "text": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103. Nu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e. S-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite. Nu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii...",
        "summary": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103.\nNu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e.\nS-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite.\nNu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii..."
    },
    {
        "title": "24 de mor\u021bi, inclusiv \u0219ase copii dup\u0103 bombardamentele din F\u00e2\u0219ia Gaza",
        "text": "Potrivit ministerului s\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii din Gaza, \u00eencep\u00e2nd de vineri atacurile israeliene s-au soldat, de asemenea, cu 215 r\u0103ni\u0163i.\n\nAutorit\u0103\u0163ile israeliene contrazic aceste informa\u0163ii \u015fi dau asigur\u0103ri c\u0103 mai mul\u0163i copii palestinieni au fost uci\u015fi s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara la Jabalia (nord) \u00een urma unui atac cu rachet\u0103 e\u015fuat al Jihadului Islamic ce viza teritoriul Israelului.\n\n\"For\u0163ele de securitate israeliene nu au lovit Jabalia \u00een ultimele ore\", a declarat biroul premierului israelian Yair Lapid \u00eentr-un comunicat.\n\n\u00centr-un spital din Jabalia, jurnali\u015ftii AFP au v\u0103zut cadavrele a \u015fase persoane, inclusiv trei copii.\n\nAceast\u0103 nou\u0103 confruntare, care a \u00eenceput vineri, este cea mai grav\u0103 \u00eentre statul evreu \u015fi organiza\u0163iile armate din F\u00e2\u015fia Gaza dup\u0103 r\u0103zboiul din mai 2021, care \u00een 11 zile a f\u0103cut 260 de mor\u0163i de partea palestinian\u0103, inclusiv combatan\u0163i, \u015fi 14 mor\u0163i de cea israelian\u0103, dintre care un soldat, potrivit autorit\u0103\u0163ilor locale.\n\nArmata israelian\u0103 a anun\u0163at s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 se preg\u0103te\u015fte pentru o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de raiduri \u00een Gaza care vor viza organiza\u0163ia Jihadul Islamic. A informat, de asemenea, c\u0103 a ucis 15 lupt\u0103tori ai acestei grup\u0103ri, printre care un comandant \u015fef, Tayssir Al-Jabari.\n\n\"B\u0103t\u0103lia abia \u00eencepe\", a declarat Mohammed Al-Hindi, un oficial al Jihadului Islamic, organiza\u0163ie care trage rachete \u00eenspre Israel.\n\nSurse egiptene au declarat pentru AFP c\u0103 Egiptul, un intermediar istoric \u00eentre Israel \u015fi grup\u0103rile armate din F\u00e2\u015fia Gaza, \u00eencearc\u0103 s\u0103 stabileasc\u0103 o mediere. \u00cen timpul unui discurs, pre\u015fedintele egiptean Abdel Fattah al-Sisi a afirmat c\u0103 ac\u0163ioneaz\u0103 \"neobosit\" pentru restabilirea calmului.\n\nPe teren, schimbul de focuri continua \u00een noaptea de s\u00e2mb\u0103t\u0103 spre duminic\u0103, potrivit jurnali\u015ftilor AFP din Gaza.",
        "summary": "\"For\u0163ele de securitate israeliene nu au lovit Jabalia \u00een ultimele ore\", a declarat biroul premierului israelian Yair Lapid \u00eentr-un comunicat.\n\u00centr-un spital din Jabalia, jurnali\u015ftii AFP au v\u0103zut cadavrele a \u015fase persoane, inclusiv trei copii.\nArmata israelian\u0103 a anun\u0163at s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 se preg\u0103te\u015fte pentru o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 de raiduri \u00een Gaza care vor viza organiza\u0163ia Jihadul Islamic.\n\"B\u0103t\u0103lia abia \u00eencepe\", a declarat Mohammed Al-Hindi, un oficial al Jihadului Islamic, organiza\u0163ie care trage rachete \u00eenspre Israel.\nPe teren, schimbul de focuri continua \u00een noaptea de s\u00e2mb\u0103t\u0103 spre duminic\u0103, potrivit jurnali\u015ftilor AFP din Gaza."
    },
    {
        "title": "R\u0103zboi \u00een Ucraina - Un prim cargo a sosit \u00een portul Cernomorsk pentru a \u00eenc\u0103rca cereale",
        "text": "\"Ast\u0103zi, pentru prima dat\u0103 de la invazia rus\u0103, cargoul Fulmar S arbor\u00e2nd pavilionul Barbados a sosit \u00een portul Cernomorsk pentru \u00eenc\u0103rcare\", a declarat pe Facebook ministrul ucrainean al infrastructurii, Oleksandr Kubrakov, mul\u0163umind ONU \u015fi Turciei pentru ajutorul acordat pentru acest \"culoar pentru cereale\" din Marea Neagr\u0103 \"devenit opera\u0163ional la intrarea \u015fi ie\u015firea din porturile ucrainene\".\n\nBlocarea unor cantit\u0103\u0163i uria\u015fe de cereale \u00een porturile ucrainene dup\u0103 invazia rus\u0103 \u00een Ucraina a dus la cre\u015fterea pre\u0163urilor la alimente \u00een cele mai s\u0103race \u0163\u0103ri \u015fi o criz\u0103 alimentar\u0103 global\u0103.\n\nRusia \u015fi Ucraina au semnat dou\u0103 acorduri separate, validate de Turcia \u015fi ONU, care permit exportul de cereale ucrainene \u015fi produse agricole ruse\u015fti \u00een pofida sanc\u0163iunilor occidentale, cu scopul de a atenua criza alimentar\u0103.\n\nMai multe nave au p\u0103r\u0103sit deja Ucraina s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta, dar Fulmar S, care are 138 de metri lungime \u015fi poate \u00eenc\u0103rca 14.415 tone, potrivit Marinetraffic.com, este primul care acosteaz\u0103 la Cernomorsk \u00een acest scop.\n\n\"Facem tot ce putem pentru a ne asigura c\u0103 porturile noastre pot g\u0103zdui \u015fi se pot ocupa de mai multe nave. Planific\u0103m s\u0103 ajungem la stadiul de trei p\u00e2n\u0103 la cinci nave pe zi \u00een decurs de dou\u0103 s\u0103pt\u0103m\u00e2ni\", a spus ministrul ucrainean pentru infrastructur\u0103.\n\n\"Avem drept obiectiv s\u0103 realiz\u0103m un volum lunar de transbordare de trei milioane de tone de produse agricole \u00een porturile centrului logistic din Odesa\", a ad\u0103ugat el, sper\u00e2nd c\u0103 alte porturi ucrainene vor putea fi deblocate \u00een cur\u00e2nd, precum cele de la Pivdennii sau Mikolaiev. \u00cen acela\u015fi timp,\"continu\u0103m s\u0103 cre\u015ftem transbord\u0103rile \u00een porturile dun\u0103rene, care din februarie salveaz\u0103 exportatorii ucraineni\", a explicat ministrul.\n\nDup\u0103 invadarea Ucrainei decis\u0103 de pre\u015fedintele rus Vladimir Putin, luptele acerbe dintre armatele celor dou\u0103 \u0163\u0103ri \u015fi bombardamentele au devastat multe regiuni ucrainene, provoc\u00e2nd zeci de mii de mor\u0163i \u015fi str\u0103mutarea a milioane de persoane.",
        "summary": "Blocarea unor cantit\u0103\u0163i uria\u015fe de cereale \u00een porturile ucrainene dup\u0103 invazia rus\u0103 \u00een Ucraina a dus la cre\u015fterea pre\u0163urilor la alimente \u00een cele mai s\u0103race \u0163\u0103ri \u015fi o criz\u0103 alimentar\u0103 global\u0103.\nRusia \u015fi Ucraina au semnat dou\u0103 acorduri separate, validate de Turcia \u015fi ONU, care permit exportul de cereale ucrainene \u015fi produse agricole ruse\u015fti \u00een pofida sanc\u0163iunilor occidentale, cu scopul de a atenua criza alimentar\u0103.\nMai multe nave au p\u0103r\u0103sit deja Ucraina s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta, dar Fulmar S, care are 138 de metri lungime \u015fi poate \u00eenc\u0103rca 14.415 tone, potrivit Marinetraffic.com, este primul care acosteaz\u0103 la Cernomorsk \u00een acest scop.\n\"Facem tot ce putem pentru a ne asigura c\u0103 porturile noastre pot g\u0103zdui \u015fi se pot ocupa de mai multe nave.\n\u00cen acela\u015fi timp,\"continu\u0103m s\u0103 cre\u015ftem transbord\u0103rile \u00een porturile dun\u0103rene, care din februarie salveaz\u0103 exportatorii ucraineni\", a explicat ministrul."
    },
    {
        "title": "Vremea 7 august - Vreme deosebit de cald\u0103, dar stabil\u0103 - Ce maxime se vor \u00eenregistra",
        "text": "Astazi, in special \u00een sud-vestul \u0219i sudul \u021b\u0103rii valul de c\u0103ldur\u0103 va persista, local va fi canicul\u0103 \u0219i disconfort termic ridicat, astfel c\u0103 indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 va dep\u0103\u0219i pragul critic de 80 de unit\u0103\u021bi. Dup\u0103 orele amiezii, cu prec\u0103dere \u00een zonele montane \u0219i submontane, precum \u0219i \u00een nord-estul teritoriului vor fi perioade scurte, c\u00e2nd pe arii restr\u00e2nse vor fi \u00eennor\u0103ri temporare, averse \u0219i desc\u0103rc\u0103ri electrice. Izolat vor fi condi\u021bii de grindin\u0103 \u0219i de cantit\u0103\u021bi de ap\u0103 mai \u00eensemnate (peste 15...20 l/mp). V\u00e2ntul va sufla slab \u0219i moderat, cu u\u0219oare intensific\u0103ri, local \u0219i temporar \u00een Moldova, Dobrogea \u0219i Muntenia, dar trec\u0103tor asociat \u0219i \u00een timpul averselor. Temperaturile maxime, \u00een mare parte din \u021bar\u0103 u\u0219or mai sc\u0103zute fa\u021b\u0103 de ziua precedent\u0103, se vor \u00eencadra \u00een general \u00eentre 27 \u0219i 35 de grade.***\n\nIn capitala, valul de c\u0103ldur\u0103 va persista, iar disconfortul termic va fi accentuat, astfel c\u0103 indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 va dep\u0103\u0219i pragul critic de 80 de unit\u0103\u021bi. Cerul va fi variabil, cu \u00eennor\u0103ri temporare dup\u0103-amiaza, dar probabilitatea de ploaie va fi redus\u0103. V\u00e2ntul va sufla \u00een general moderat. Temperatura maxim\u0103 va fi de 34...35 de grade.***\n\nLa munte, cerul va fi variabil, cu \u00eennor\u0103ri temporare dup\u0103 orele amiezii, c\u00e2nd pe arii restr\u00e2nse se vor semnala averse \u0219i desc\u0103rc\u0103ri electrice. Izolat, cantit\u0103\u021bile de ap\u0103 vor dep\u0103\u0219i 15...20 l/mp \u0219i vor fi condi\u021bii de grindin\u0103. V\u00e2ntul va sufla slab \u0219i moderat, cu intensific\u0103ri de scurt\u0103 durat\u0103 asociate ploilor. Valorile termice vor sc\u0103dea u\u0219or \u00een nordul Carpa\u021bilor Meridionali \u0219i \u00een Mun\u021bii Apuseni, iar \u00een rest vor fi comparabile cu cele din ziua precedent\u0103.***\n\nLa mare, vremea va fi \u00een general frumoas\u0103, dar c\u0103lduroas\u0103. Cerul va avea unele \u00eennor\u0103ri dup\u0103-amiaza c\u00e2nd vor fi condi\u021bii pentru averse \u0219i posibil desc\u0103rc\u0103ri electrice. V\u00e2ntul va sufla slab \u0219i moderat. Temperaturile maxime vor fi cuprinse \u00eentre 29 \u0219i 32 de grade. Temperatura apei m\u0103rii va avea valori de 24...26 de grade.",
        "summary": "V\u00e2ntul va sufla slab \u0219i moderat, cu u\u0219oare intensific\u0103ri, local \u0219i temporar \u00een Moldova, Dobrogea \u0219i Muntenia, dar trec\u0103tor asociat \u0219i \u00een timpul averselor.\nV\u00e2ntul va sufla \u00een general moderat.\nIzolat, cantit\u0103\u021bile de ap\u0103 vor dep\u0103\u0219i 15...20 l/mp \u0219i vor fi condi\u021bii de grindin\u0103.\nV\u00e2ntul va sufla slab \u0219i moderat, cu intensific\u0103ri de scurt\u0103 durat\u0103 asociate ploilor.\nV\u00e2ntul va sufla slab \u0219i moderat."
    },
    {
        "title": "PASTILA PENTRU SUFLET - Ce rug\u0103ciune important\u0103 e bine s\u0103 spunem azi",
        "text": "Rug\u0103ciunea zileiRug\u0103ciune c\u0103tre Sf\u00e2nta Mironosi\u021b\u0103 Maria Magdalena\u201eO, Sf\u00e2nt\u0103 Mironosi\u0163\u0103, \u00eentocmai cu Apostolii, Maria Magdalena! Tu, cu c\u0103ldura dragostei tale pentru Hristos Dumnezeu, ai c\u0103lcat sub picioare m\u0103iestriile cele rele ale vr\u0103jma\u015fului \u015fi L-ai aflat pe Hristos, M\u0103rg\u0103ritarul cel f\u0103r\u0103 de pre\u0163, \u015fi ai dob\u00e2ndit \u00cemp\u0103r\u0103\u0163ia cerurilor. Pentru aceasta c\u0103dem c\u0103tre tine \u015fi cu suflet umilit \u015fi cu inima \u00eenfr\u00e2nt\u0103 strig\u0103m \u0163ie noi, nevrednicii: Caut\u0103 dintru \u00een\u0103l\u0163imea cerului spre noi, cei ce suntem \u00een lupt\u0103 cu ispitele p\u0103catelor; vezi cu c\u00e2t de multe p\u0103cate \u015fi nevoi vr\u0103jma\u015ful \u00een toat\u0103 ziua ne \u00eempiedic\u0103, c\u0103ut\u00e2nd pieirea noastr\u0103. Sl\u0103vit\u0103 \u015fi \u00eentru tot l\u0103udat\u0103 ucenic\u0103 a lui Hristos Maria Magdalena, roag\u0103-L pe Cel iubit de tine, Cel ce \u015fi El pe tine te-a iubit, pe Hristos Dumnezeu, ca s\u0103 ne d\u0103ruiasc\u0103 l\u0103sarea gre\u015felilor noastre celor multe, s\u0103 ne \u00eent\u0103reasc\u0103 cu darul S\u0103u, cu trezvie \u015fi viteje\u015fte s\u0103 umbl\u0103m pe calea sfintelor Lui porunci \u015fi s\u0103 ne fac\u0103 pe noi l\u0103ca\u015f binemirositor al Sf\u00e2ntului Duh, ca a\u015fa, \u00een pace, neru\u015fina\u0163i s\u0103 sf\u00e2r\u015fim via\u0163a noastr\u0103 cea cu multe osteneli pe p\u0103m\u00e2nt \u015fi s\u0103 ne s\u0103l\u0103\u015fluim \u00een l\u0103ca\u015furile raiului ceresc cele luminate \u015fi fericite, unde cu to\u0163i sfin\u0163ii totdeauna cu bucurie pream\u0103re\u015fti Treimea cea de o fiin\u0163\u0103, pe Tat\u0103l, pe Fiul \u015fi pe Sf\u00e2ntul Duh. Amin.\u201d",
        "summary": "Rug\u0103ciunea zileiRug\u0103ciune c\u0103tre Sf\u00e2nta Mironosi\u021b\u0103 Maria Magdalena\u201eO, Sf\u00e2nt\u0103 Mironosi\u0163\u0103, \u00eentocmai cu Apostolii, Maria Magdalena!\nTu, cu c\u0103ldura dragostei tale pentru Hristos Dumnezeu, ai c\u0103lcat sub picioare m\u0103iestriile cele rele ale vr\u0103jma\u015fului \u015fi L-ai aflat pe Hristos, M\u0103rg\u0103ritarul cel f\u0103r\u0103 de pre\u0163, \u015fi ai dob\u00e2ndit \u00cemp\u0103r\u0103\u0163ia cerurilor.\nPentru aceasta c\u0103dem c\u0103tre tine \u015fi cu suflet umilit \u015fi cu inima \u00eenfr\u00e2nt\u0103 strig\u0103m \u0163ie noi, nevrednicii: Caut\u0103 dintru \u00een\u0103l\u0163imea cerului spre noi, cei ce suntem \u00een lupt\u0103 cu ispitele p\u0103catelor; vezi cu c\u00e2t de multe p\u0103cate \u015fi nevoi vr\u0103jma\u015ful \u00een toat\u0103 ziua ne \u00eempiedic\u0103, c\u0103ut\u00e2nd pieirea noastr\u0103.\nSl\u0103vit\u0103 \u015fi \u00eentru tot l\u0103udat\u0103 ucenic\u0103 a lui Hristos Maria Magdalena, roag\u0103-L pe Cel iubit de tine, Cel ce \u015fi El pe tine te-a iubit, pe Hristos Dumnezeu, ca s\u0103 ne d\u0103ruiasc\u0103 l\u0103sarea gre\u015felilor noastre celor multe, s\u0103 ne \u00eent\u0103reasc\u0103 cu darul S\u0103u, cu trezvie \u015fi viteje\u015fte s\u0103 umbl\u0103m pe calea sfintelor Lui porunci \u015fi s\u0103 ne fac\u0103 pe noi l\u0103ca\u015f binemirositor al Sf\u00e2ntului Duh, ca a\u015fa, \u00een pace, neru\u015fina\u0163i s\u0103 sf\u00e2r\u015fim via\u0163a noastr\u0103 cea cu multe osteneli pe p\u0103m\u00e2nt \u015fi s\u0103 ne s\u0103l\u0103\u015fluim \u00een l\u0103ca\u015furile raiului ceresc cele luminate \u015fi fericite, unde cu to\u0163i sfin\u0163ii totdeauna cu bucurie pream\u0103re\u015fti Treimea cea de o fiin\u0163\u0103, pe Tat\u0103l, pe Fiul \u015fi pe Sf\u00e2ntul Duh."
    },
    {
        "title": "SUA: Ac\u021biunile Chinei din jurul Taiwanului sunt provocatoare \u0219i iresponsabile, apreciaz\u0103 Casa Alb\u0103",
        "text": "\"Aceste activit\u0103\u0163i reprezint\u0103 o escaladare semnificativ\u0103 a eforturilor Chinei de a schimba status quo-ul. Sunt provocatoare, iresponsabile \u015fi cresc riscul unor calcule gre\u015fite\", a spus un\n\npurt\u0103tor de cuv\u00e2nt al Casei Albe.\n\n\"Sunt, de asemenea, \u00een contradic\u0163ie cu obiectivul nostru de lung\u0103 durat\u0103 de a men\u0163ine pacea \u015fi stabilitatea \u00een Str\u00e2mtoarea Taiwan, a\u015fa cum lumea a\u015fteapt\u0103\", a spus purt\u0103torul de cuv\u00e2nt american.",
        "summary": "\"Aceste activit\u0103\u0163i reprezint\u0103 o escaladare semnificativ\u0103 a eforturilor Chinei de a schimba status quo-ul.\nSunt provocatoare, iresponsabile \u015fi cresc riscul unor calcule gre\u015fite\", a spus unpurt\u0103tor de cuv\u00e2nt al Casei Albe.\n\"Sunt, de asemenea, \u00een contradic\u0163ie cu obiectivul nostru de lung\u0103 durat\u0103 de a men\u0163ine pacea \u015fi stabilitatea \u00een Str\u00e2mtoarea Taiwan, a\u015fa cum lumea a\u015fteapt\u0103\", a spus purt\u0103torul de cuv\u00e2nt american."
    },
    {
        "title": "10 rom\u00e2ni, pasageri \u00een autocarul implicat \u00een accidentul din Bulgaria, au revenit \u00een Rom\u00e2nia",
        "text": "Potrivit unui comunicat de pres\u0103, al doilea \u015fofer al autocarului, cet\u0103\u0163ean rom\u00e2n, a fost audiat \u00een calitate de martor \u015fi va reveni \u00een Rom\u00e2nia, fie \u00een aceast\u0103 noapte, fie \u00een cursul zilei de duminic\u0103.\n\nMAE precizeaz\u0103 c\u0103, \u00eenc\u0103 de la producerea accidentului, Ambasada Rom\u00e2niei la Sofia a \u00eentreprins o serie de demersuri de asisten\u0163\u0103 \u015fi protec\u0163ie consular\u0103 specifice \u00een astfel de situa\u0163ii, respectiv contactul cu autorit\u0103\u0163ile bulgare, deplasarea unei echipe consulare mobile la locul producerii accidentului, la unitatea medical\u0103 unde au fost internate persoanele r\u0103nite \u015fi la sediul organelor de poli\u0163ie \u015fi procuratur\u0103 care instrumenteaz\u0103 cazul.\n\nDe asemenea, personalul consular a facilitat contactele \u015fi opera\u0163iunile de preluare a pacien\u0163ilor cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni de c\u0103tre echipele medicale\n\nale DSU/SMURD pentru a fi transporta\u0163i \u00een Rom\u00e2nia pentru \u00eengrijiri medicale.\n\nNu \u00een ultimul r\u00e2nd, conform MAE, reprezentan\u0163ii misiunii diplomatice a Rom\u00e2niei la Sofia au men\u0163inut contactul permanent cu responsabili medicali din Rom\u00e2nia \u015fi membrii de familie ai cet\u0103\u0163enilor rom\u00e2ni implica\u0163i \u00een accident.\n\n\"Ministerul Afacerilor Externe folose\u015fte acest prilej pentru a adresa mul\u0163umiri autorit\u0103\u0163ilor bulgare competente pentru interven\u0163ia prompt\u0103 \u015fi sprijinul acordat celor implica\u0163i \u00een accident, pentru \u00eengrijirile medicale acordate r\u0103ni\u0163ilor \u015fi pentru foarte buna cooperare at\u00e2t cu reprezentan\u0163ii Ambasadei Rom\u00e2niei la Sofia, c\u00e2t \u015fi cu personalul medical rom\u00e2n care a preluat cei cinci cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni r\u0103ni\u0163i, \u00een vederea transferului \u00een Rom\u00e2nia\", se arat\u0103 \u00een comunicatul citat.\n\nMAE reaminte\u015fte c\u0103 cet\u0103\u0163enii rom\u00e2ni pot solicita asisten\u0163\u0103 consular\u0103 la num\u0103rul de telefon al Ambasadei Rom\u00e2niei la Sofia: +35929733510, apelurile fiind redirec\u0163ionate c\u0103tre Centrul de Contact \u015fi Suport al Cet\u0103\u0163enilor Rom\u00e2ni din Str\u0103in\u0103tate \u015fi preluate de operatorii Call Center \u00een regim de permanen\u0163\u0103.\n\nDe asemenea, cet\u0103\u0163enii rom\u00e2ni care se confrunt\u0103 cu o situa\u0163ie dificil\u0103, special\u0103, cu un caracter de urgen\u0163\u0103, au la dispozi\u0163ie telefonul de permanen\u0163\u0103 al misiunii diplomatice a Rom\u00e2niei \u00een Republica Bulgaria: +359879440758.",
        "summary": "Potrivit unui comunicat de pres\u0103, al doilea \u015fofer al autocarului, cet\u0103\u0163ean rom\u00e2n, a fost audiat \u00een calitate de martor \u015fi va reveni \u00een Rom\u00e2nia, fie \u00een aceast\u0103 noapte, fie \u00een cursul zilei de duminic\u0103.\nDe asemenea, personalul consular a facilitat contactele \u015fi opera\u0163iunile de preluare a pacien\u0163ilor cet\u0103\u0163eni rom\u00e2ni de c\u0103tre echipele medicaleale DSU/SMURD pentru a fi transporta\u0163i \u00een Rom\u00e2nia pentru \u00eengrijiri medicale.\nNu \u00een ultimul r\u00e2nd, conform MAE, reprezentan\u0163ii misiunii diplomatice a Rom\u00e2niei la Sofia au men\u0163inut contactul permanent cu responsabili medicali din Rom\u00e2nia \u015fi membrii de familie ai cet\u0103\u0163enilor rom\u00e2ni implica\u0163i \u00een accident.\nMAE reaminte\u015fte c\u0103 cet\u0103\u0163enii rom\u00e2ni pot solicita asisten\u0163\u0103 consular\u0103 la num\u0103rul de telefon al Ambasadei Rom\u00e2niei la Sofia: +35929733510, apelurile fiind redirec\u0163ionate c\u0103tre Centrul de Contact \u015fi Suport al Cet\u0103\u0163enilor Rom\u00e2ni din Str\u0103in\u0103tate \u015fi preluate de operatorii Call Center \u00een regim de permanen\u0163\u0103.\nDe asemenea, cet\u0103\u0163enii rom\u00e2ni care se confrunt\u0103 cu o situa\u0163ie dificil\u0103, special\u0103, cu un caracter de urgen\u0163\u0103, au la dispozi\u0163ie telefonul de permanen\u0163\u0103 al misiunii diplomatice a Rom\u00e2niei \u00een Republica Bulgaria: +359879440758."
    },
    {
        "title": "Turcia ar putea fi \u021binta unor sanc\u021biuni secundare din cauza colabor\u0103rii dintre Putin \u0219i Erdogan",
        "text": "\u0218ase surse au declarat pentru publica\u021bie c\u0103 sunt \u00eengrijorate de declara\u021biile celor doi lideri privind inten\u021bia lor de a aprofunda cooperarea \u00een domeniul comer\u021bului \u0219i al economiei. Un alt oficial UE a declarat c\u0103 Bruxelles-ul monitorizeaz\u0103 \"din ce \u00een ce mai atent\" rela\u021biile turco-ruse, \u00een timp ce un alt oficial a calificat pozi\u021bia Ankarei drept \"oportunist\u0103\". \"\u00cencerc\u0103m s\u0103 facem Turcia s\u0103 ne asculte \u00eengrijor\u0103rile\", cuvintele sale sunt citate \u00een articol.\n\nFinancial Times aminte\u0219te c\u0103 Washingtonul a avertizat \u00een repetate r\u00e2nduri asupra riscului unor sanc\u021biuni secundare \u00eempotriva acelor \u021b\u0103ri care vor ajuta Rusia s\u0103 ocoleasc\u0103 m\u0103surile restrictive impuse \u00eempotriva sa de c\u0103tre \u021b\u0103rile occidentale.\n\nAstfel, o surs\u0103 occidental\u0103 de rang \u00eenalt a sugerat, \u00eentr-o conversa\u021bie cu Financial Times, c\u0103 Bruxellesul ar putea \"s\u0103 cear\u0103 firmelor occidentale fie s\u0103 renun\u021be la rela\u021biile cu Turcia, fie s\u0103 reduc\u0103 rela\u021biile cu Turcia, av\u00e2nd \u00een vedere riscul care ar putea ap\u0103rea \u00een urma extinderii rela\u021biilor Turciei cu Rusia\".",
        "summary": "\u0218ase surse au declarat pentru publica\u021bie c\u0103 sunt \u00eengrijorate de declara\u021biile celor doi lideri privind inten\u021bia lor de a aprofunda cooperarea \u00een domeniul comer\u021bului \u0219i al economiei.\nUn alt oficial UE a declarat c\u0103 Bruxelles-ul monitorizeaz\u0103 \"din ce \u00een ce mai atent\" rela\u021biile turco-ruse, \u00een timp ce un alt oficial a calificat pozi\u021bia Ankarei drept \"oportunist\u0103\".\n\"\u00cencerc\u0103m s\u0103 facem Turcia s\u0103 ne asculte \u00eengrijor\u0103rile\", cuvintele sale sunt citate \u00een articol.\nFinancial Times aminte\u0219te c\u0103 Washingtonul a avertizat \u00een repetate r\u00e2nduri asupra riscului unor sanc\u021biuni secundare \u00eempotriva acelor \u021b\u0103ri care vor ajuta Rusia s\u0103 ocoleasc\u0103 m\u0103surile restrictive impuse \u00eempotriva sa de c\u0103tre \u021b\u0103rile occidentale.\nAstfel, o surs\u0103 occidental\u0103 de rang \u00eenalt a sugerat, \u00eentr-o conversa\u021bie cu Financial Times, c\u0103 Bruxellesul ar putea \"s\u0103 cear\u0103 firmelor occidentale fie s\u0103 renun\u021be la rela\u021biile cu Turcia, fie s\u0103 reduc\u0103 rela\u021biile cu Turcia, av\u00e2nd \u00een vedere riscul care ar putea ap\u0103rea \u00een urma extinderii rela\u021biilor Turciei cu Rusia\"."
    },
    {
        "title": "Exist\u0103 un risc real de dezastru nuclear \u00een Ucraina - Anun\u021bul Agen\u021biei Interna\u021bionale pentru Energia Atomic\u0103",
        "text": "\u0218eful AIEA, Rafael Mariano Grossi, a declarat c\u0103 este \u201eextrem de \u00eengrijorat\u201d de informa\u021biile care vorbesc despre bombardamente \u00een zona sitului celei mai mari centrale nucleare din Europa, dup\u0103 ce Ucraina a afirmat c\u0103 p\u0103r\u021bi ale instala\u021biei centralei au fost \u201egrav avariate\u201d de loviturile militare ruse\u0219ti.\n\nBombardamentele de vineri arat\u0103 \u201eriscul foarte real al unui dezastru nuclear care ar putea amenin\u021ba s\u0103n\u0103tatea public\u0103 \u0219i mediul \u00eenconjur\u0103tor, \u00een Ucraina \u0219i nu numai\u201d, a declarat Mariano Grossi \u00eentr-un comunicat. \u201eOrice tir \u00eendreptat spre sau dinspre instala\u021bie reprezint\u0103 o joac\u0103 cu focul, cu consecin\u021be poten\u021bial catastrofale\u201d, a ad\u0103ugat el.\n\nCentrala este sub controlul Rusiei \u00eenc\u0103 din luna martie, iar Kievul acuz\u0103 for\u021bele ruse\u0219ti c\u0103 ini\u021biaz\u0103 din perimetrul centralei atacuri cu rachete asupra zonelor civile, folosindu-se de o \u201etactic\u0103 a terorii\u201d.\n\nLoviturile de vineri subliniaz\u0103 \"riscul foarte real al unui dezastru nuclear care ar putea amenin\u021ba s\u0103n\u0103tatea public\u0103 \u0219i mediul \u00eenconjur\u0103tor \u00een Ucraina \u0219i nu numai\", a declarat Grossi \u00eentr-un comunicat.\n\n\"Orice putere de foc militar\u0103 \u00eendreptat\u0103 spre sau dinspre instala\u021bie ar \u00eensemna o joac\u0103 cu focul, cu consecin\u021be poten\u021bial catastrofale\", a ad\u0103ugat el.\n\nPersonalul ucrainean trebuie s\u0103 \u00ee\u0219i poat\u0103 \u00eendeplini sarcinile importante \"f\u0103r\u0103 amenin\u021b\u0103ri sau presiuni\", a spus el, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 agen\u021biei sale ar trebui s\u0103 i se permit\u0103 s\u0103 ofere sprijin tehnic.\n\n\"De dragul protej\u0103rii oamenilor din Ucraina \u0219i din alte p\u0103r\u021bi de un poten\u021bial accident nuclear, trebuie s\u0103 l\u0103s\u0103m cu to\u021bii deoparte diferen\u021bele noastre \u0219i s\u0103 ac\u021bion\u0103m, acum. AIEA este preg\u0103tit\u0103\", a declarat Grossi, la c\u00e2teva zile dup\u0103 ce a afirmat c\u0103 centrala a fost \"complet sc\u0103pat\u0103 de sub control\".\n\nOperatorul centralei din Zaporojia a declarat c\u0103 atacurile cu rachete ruse\u0219ti au for\u021bat \u00eenchiderea unei unit\u0103\u021bi, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 exist\u0103 riscul unor scurgeri radioactive.\n\nLoviturile \"au provocat un risc serios pentru func\u021bionarea sigur\u0103 a centralei\", a scris operatorul Energoatom pe Telegram.",
        "summary": "Bombardamentele de vineri arat\u0103 \u201eriscul foarte real al unui dezastru nuclear care ar putea amenin\u021ba s\u0103n\u0103tatea public\u0103 \u0219i mediul \u00eenconjur\u0103tor, \u00een Ucraina \u0219i nu numai\u201d, a declarat Mariano Grossi \u00eentr-un comunicat.\nLoviturile de vineri subliniaz\u0103 \"riscul foarte real al unui dezastru nuclear care ar putea amenin\u021ba s\u0103n\u0103tatea public\u0103 \u0219i mediul \u00eenconjur\u0103tor \u00een Ucraina \u0219i nu numai\", a declarat Grossi \u00eentr-un comunicat.\nAIEA este preg\u0103tit\u0103\", a declarat Grossi, la c\u00e2teva zile dup\u0103 ce a afirmat c\u0103 centrala a fost \"complet sc\u0103pat\u0103 de sub control\".\nOperatorul centralei din Zaporojia a declarat c\u0103 atacurile cu rachete ruse\u0219ti au for\u021bat \u00eenchiderea unei unit\u0103\u021bi, ad\u0103ug\u00e2nd c\u0103 exist\u0103 riscul unor scurgeri radioactive.\nLoviturile \"au provocat un risc serios pentru func\u021bionarea sigur\u0103 a centralei\", a scris operatorul Energoatom pe Telegram."
    },
    {
        "title": "Incendiu de p\u0103dure stins cu avionul, \u00een V\u00e2lcea",
        "text": "Potrivit unui comunicat al MApN, aeronava a decolat din Baza 90 Transport Aerian de la Otopeni, \u00een jurul orei 20,00, iar misiunile vor continua \u015fi \u00een cursul zilei de duminic\u0103, \u00een func\u0163ie de situa\u0163ia concret\u0103 din teren.\n\nMisiunea aerian\u0103 se desf\u0103\u015foar\u0103 la solicitarea Departamentului pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103 din cadrul Ministerului Afacerilor Interne.\n\nAceea\u015fi surs\u0103 informeaz\u0103 c\u0103, \u00een configura\u0163ie pentru stingerea incendiilor, aeronavele C-27J Spartan pot transporta 6.000 de litri de ap\u0103 (\u015fase containere) la fiecare trecere.\n\nAeronavele de acest tip ale For\u0163elor Aeriene Rom\u00e2ne au ac\u0163ionat, din 2017 \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, pentru stingerea a mai multe incendii de p\u0103dure din \u0163ara noastr\u0103 - \u00een jude\u0163ele Mehedin\u0163i, Alba, Hunedoara \u015fi Buz\u0103u.\n\nDe asemenea, au executat \u015fi trei misiuni interna\u0163ionale - \u00een luna iulie a anului 2018, \u00een Grecia, \u00een luna august a anului 2021, \u00een Macedonia de Nord \u015fi \u00een luna iulie a acestui an, \u00een Slovenia.",
        "summary": "Potrivit unui comunicat al MApN, aeronava a decolat din Baza 90 Transport Aerian de la Otopeni, \u00een jurul orei 20,00, iar misiunile vor continua \u015fi \u00een cursul zilei de duminic\u0103, \u00een func\u0163ie de situa\u0163ia concret\u0103 din teren.\nMisiunea aerian\u0103 se desf\u0103\u015foar\u0103 la solicitarea Departamentului pentru Situa\u0163ii de Urgen\u0163\u0103 din cadrul Ministerului Afacerilor Interne.\nAceea\u015fi surs\u0103 informeaz\u0103 c\u0103, \u00een configura\u0163ie pentru stingerea incendiilor, aeronavele C-27J Spartan pot transporta 6.000 de litri de ap\u0103 (\u015fase containere) la fiecare trecere.\nAeronavele de acest tip ale For\u0163elor Aeriene Rom\u00e2ne au ac\u0163ionat, din 2017 \u015fi p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, pentru stingerea a mai multe incendii de p\u0103dure din \u0163ara noastr\u0103 - \u00een jude\u0163ele Mehedin\u0163i, Alba, Hunedoara \u015fi Buz\u0103u.\nDe asemenea, au executat \u015fi trei misiuni interna\u0163ionale - \u00een luna iulie a anului 2018, \u00een Grecia, \u00een luna august a anului 2021, \u00een Macedonia de Nord \u015fi \u00een luna iulie a acestui an, \u00een Slovenia."
    },
    {
        "title": "Ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een corpul t\u0103u dac\u0103 nu mai m\u0103n\u00e2nci deloc p\u00e2ine. Sigur nu \u0219tiai asta",
        "text": "Fiind unul dintre principalele surse de carbohidra\u021bi la care apel\u0103m, dar \u0219i un produs alimentar care \u201cmerge cu aproape orice\u201d, eliminarea p\u00e2inii din alimenta\u021bie se va resim\u021bi puternic \u00een organism, efectele fiind deopotriv\u0103 bune, dar \u0219i rele. Iat\u0103 ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 cu corpul tau dac\u0103 excluzi p\u00e2ine din alimenta\u021bie!\n\nElimini apa din organism\n\nReducerea consumului de carbohidra\u021bi induce, aproape imediat, sc\u0103derea \u00een greutate. Aten\u021bie, \u00eens\u0103! Nu scapi din start de gr\u0103sime, ci elimini apa din organism.\n\nPentru depozitarea fiec\u0103rui gram de carbohidrat \u00een organism (sub form\u0103 de glicogen) este necesar\u0103 de trei-patru ori cantitatea acestuia \u00een ap\u0103, motiv pentru care, odat\u0103 elimina\u021bi carbohidra\u021bii, reten\u021bia de ap\u0103 \u00een organism scade semnificativ, explic\u0103 nutri\u021bionistul Marie Spano.\n\nEfectele nepl\u0103cute ale lipsei carbohidra\u021bilor\n\nCarbohidra\u021bii sunt principala surs\u0103 de energie a creierului uman. C\u00e2nd o persoan\u0103 reduce sau chiar elimin\u0103 carbohidra\u021bii din regimul s\u0103u alimentar, corpul uman \u00eencepe s\u0103 consume depozitele de glicogen. Dup\u0103 epuizarea lor, \u00eencepe s\u0103 descompun\u0103 \u021besutul adipos \u00een c\u0103utarea de mici fragmente de carbon.\n\nToate acestea echivaleaz\u0103 cu apari\u021bia unor semne mai pu\u021bin pl\u0103cute cum ar fi respira\u021bia ur\u00e2t mirositoare, gura uscat\u0103, oboseal\u0103, ame\u021beal\u0103, insomnia \u0219i o stare general\u0103 de sf\u00e2r\u0219eal\u0103.\n\nTipul de carbohidra\u021bi elimina\u021bi din alimenta\u021bie\n\nConteaz\u0103 enorm ce fel de carbohidra\u021bi ai eliminat din alimenta\u021bia de zi cu zi.\n\nSpre exemplu, un studiu publicat \u00een revista de specialitate Plos One arat\u0103 c\u0103 carbohidra\u021bii rafina\u021bi, care influen\u021beaz\u0103 direct nivelul de acid palmitoleic din corp, cresc automat riscul de apari\u021bie a bolilor de inima \u0219i a diabetului zaharat de tip II.\n\n\u00cen timp ce carbohidra\u021bii proveni\u021bi din produse din cereale integrale au capacitatea de a echilibra colesterolul din s\u00e2nge \u0219i chiar de a diminua riscul apari\u021bie bolilor cardiace, a atacului vascular cerebral, al obezit\u0103\u021bii \u0219i al diabetului.\n\nDin aceste motiv este recomandat\u0103 eliminare carbohidra\u021bilor rafina\u021bi din alimenta\u021bie, dar p\u0103strarea unei cantit\u0103\u021bi m\u0103car minime de carbohidra\u021bi complec\u0219i, proveni\u0219i din produse f\u0103cute din cereale integrale.\n\nReducerea nivelului de energie\n\nSpre exemplu, p\u00e2ine din cereale integrale este o surs\u0103 excelent\u0103 de fier, magneziu \u0219i de vitamina B, ajut\u00e2nd la men\u021binerea nivelului de energie \u00een organism. Motiv pentru care a elimina acest produs, f\u0103r\u0103 a oferi altceva \u00een schimb organismului, induce o starea de oboseal\u0103 sporit\u0103, de lipsa de energie.\n\nConstipa\u021bie\n\nProdusele din cereale integrale sunt nu doar o surs\u0103 de carbohidra\u021bi buni, dar \u0219i de fibre, ace\u0219ti nutrien\u021bi fiind esen\u021bial \u00een men\u021binerea unui bun tranzit intestinal. Dac\u0103 elimini carbohidra\u021bii, elimini \u0219i fibrele \u0219i, implicit, ri\u0219ti s\u0103 dob\u00e2nde\u0219ti constipa\u021bie.\n\n\u00ce\u021bi afecteaz\u0103 antrenamentele\n\nCarbohidra\u021bii sunt principala surs\u0103 de energie a organismului atunci c\u00e2nd depune efort, indiferent c\u0103 vorbim de antrenamente de anduran\u021b\u0103, de for\u021b\u0103 sau de mare intensitate (HIIT \u2013 High-intensity interval training). Reduci aportul de carbohidra\u021bi, nivelul de energie va sc\u0103dea \u0219i, implicit, rezisten\u021b\u0103 pe care o ai, motiv pentru care antrenamentele ar putea fi mai pu\u021bin eficiente.",
        "summary": "Iat\u0103 ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 cu corpul tau dac\u0103 excluzi p\u00e2ine din alimenta\u021bie!\nEfectele nepl\u0103cute ale lipsei carbohidra\u021bilorCarbohidra\u021bii sunt principala surs\u0103 de energie a creierului uman.\nC\u00e2nd o persoan\u0103 reduce sau chiar elimin\u0103 carbohidra\u021bii din regimul s\u0103u alimentar, corpul uman \u00eencepe s\u0103 consume depozitele de glicogen.\nToate acestea echivaleaz\u0103 cu apari\u021bia unor semne mai pu\u021bin pl\u0103cute cum ar fi respira\u021bia ur\u00e2t mirositoare, gura uscat\u0103, oboseal\u0103, ame\u021beal\u0103, insomnia \u0219i o stare general\u0103 de sf\u00e2r\u0219eal\u0103.\n\u00ce\u021bi afecteaz\u0103 antrenamenteleCarbohidra\u021bii sunt principala surs\u0103 de energie a organismului atunci c\u00e2nd depune efort, indiferent c\u0103 vorbim de antrenamente de anduran\u021b\u0103, de for\u021b\u0103 sau de mare intensitate (HIIT \u2013 High-intensity interval training)."
    },
    {
        "title": "VIDEO \u2013 Doi cer\u0219etori rom\u00e2ni i-au l\u0103sat cu gur\u0103 c\u0103scat\u0103 pe francezii de la metroul din Paris \u2013 Imagini virale",
        "text": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103. Nu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e. S-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite. Nu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii...",
        "summary": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103.\nNu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e.\nS-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite.\nNu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii..."
    },
    {
        "title": "Accident grav - Dou\u0103 persoane s-au r\u0103sturnat cu ATV-ul la Buz\u0103u - Pompierii, poli\u021bi\u0219tii \u0219i jandarmii intervin pentru recuperarea oamenilor",
        "text": "Potrivit sursei citate, pe ATV se aflau un b\u0103rbat \u015fi o femeie, din apelul la 112, care a venit de la una dintre persoanele implicate \u00een eveniment, reie\u015find c\u0103 femeia a fost r\u0103nit\u0103 \u015fi nu mai pot continua deplasarea.\n\n\"La fa\u0163a locului au fost dislocate echipa de c\u0103utare salvare cu un ATV \u015fi un echipaj SMURD, \u00een sprijin intervenind \u015fi echipaje de poli\u0163ie \u015fi jandarmi. (...) Persoanele care au solicitat ajutorul au fost localizate. Ambele prezint\u0103 politraumatisme, dup\u0103 acordarea primului ajutor medical urmeaz\u0103 s\u0103 fie transportate la UPU\", au transmis reprezentan\u0163ii ISU Buz\u0103u.",
        "summary": "Potrivit sursei citate, pe ATV se aflau un b\u0103rbat \u015fi o femeie, din apelul la 112, care a venit de la una dintre persoanele implicate \u00een eveniment, reie\u015find c\u0103 femeia a fost r\u0103nit\u0103 \u015fi nu mai pot continua deplasarea.\n\"La fa\u0163a locului au fost dislocate echipa de c\u0103utare salvare cu un ATV \u015fi un echipaj SMURD, \u00een sprijin intervenind \u015fi echipaje de poli\u0163ie \u015fi jandarmi.\n(...) Persoanele care au solicitat ajutorul au fost localizate.\nAmbele prezint\u0103 politraumatisme, dup\u0103 acordarea primului ajutor medical urmeaz\u0103 s\u0103 fie transportate la UPU\", au transmis reprezentan\u0163ii ISU Buz\u0103u."
    },
    {
        "title": "China efectueaz\u0103 \"simularea\" unui atac asupra insulei Taiwan",
        "text": "Ministerul Ap\u0103r\u0103rii din Taipei a raportat c\u0103 numeroase avioane militare \u015fi nave de r\u0103zboi operau \u00een apropiere de Taiwan. Unele dintre ele au traversat linia de mijloc neoficial\u0103 larg\u0103 de 130 km din Str\u00e2mtoarea Taiwan, care separ\u0103 continentul de insul\u0103 \u015fi este \u00een cea mai mare parte respectat\u0103 de ambele p\u0103r\u0163i.\n\nCa r\u0103spuns, armata din Taiwan a trimis avioane, a transmis avertismente prin radio \u015fi a mobilizat sisteme de ap\u0103rare antirachet\u0103 pentru a urm\u0103ri avioanele armatei chineze.\n\nConsiliul Afacerilor Continentale, agen\u0163ia guvernamental\u0103 din Taiwan pentru politicile cu Beijingul, a protestat puternic fa\u0163\u0103 de simularea Chinei, cer\u00e2nd oprirea imediat\u0103 a provoc\u0103rii iresponsabile.\n\nChina a lansat manevrele \u00een jurul insulei democratic autoguvernate ca r\u0103spuns la vizita pre\u015fedintei Camerei Democra\u0163ilor din SUA Nancy Pelosi \u00een Taiwan. Aceasta a fost vizita oficialului american cu cel mai \u00eenalt rang \u00eentr-un sfert de secol, aminte\u015fte DPA.\n\nBeijingul consider\u0103 Taiwanul ca parte a teritoriului s\u0103u \u015fi respinge vehement contactele oficiale dintre alte \u0163\u0103ri \u015fi Taipei.\n\nP\u00e2n\u0103 s\u00e2mb\u0103t\u0103 dup\u0103-amiaz\u0103, cel pu\u0163in 20 de avioane de lupt\u0103 chineze \u015fi 14 nave ale marinei Chinei au fost detectate \u00een spa\u0163iul aerian al Taiwanului \u015fi \u00een str\u00e2mtoare, a declarat Ministerul Ap\u0103r\u0103rii din Taiwan.\n\nPotrivit ministerului, 14 avioane de r\u0103zboi chineze au traversat linia de mijloc.\n\nVineri, Armata Popular\u0103 de Eliberare a trimis un \"num\u0103r record\" de 68 de avioane militare \u015fi 13 nave \u00een apele din apropierea insulei, a anun\u0163at armata Taiwanului.\n\nMinistrul de externe al Taiwanului, Joseph Wu, a condamnat pe Twitter ceea ce el a numit o \"escaladare periculoas\u0103 a amenin\u0163\u0103rii militare\" care \"distruge pacea & stabilitatea \u00een regiune & trebuie condamnat\u0103\".\n\nCa parte a exerci\u0163iilor sale militare, care urmeaz\u0103 s\u0103 se \u00eencheie duminic\u0103, armata chinez\u0103 a lansat de asemenea 11 rachete balistice \u00een direc\u0163ia Taiwanului, dintre care una a zburat direct deasupra insulei \u015fi a trecut aproape de capitala Taipei pentru prima dat\u0103.\n\nAlte cinci rachete au c\u0103zut la est de Taiwan \u00een zona economic\u0103 exclusiv\u0103 a Japoniei, \u00eentr-un gest v\u0103zut pe larg ca un avertisment c\u0103tre Tokyo pentru a r\u0103m\u00e2ne \u00een afara conflictului.\n\nChina a suspendat dialogul cu SUA asupra ac\u0163iunii climatice \u015fi anumitor chestiuni militare, \u00een timp ce a oprit cooperarea \u00een probleme precum lupta \u00eempotriva crimei organizate, drogurilor \u015fi repatrierea imigran\u0163ilor ilegali.\n\n\u00cen plus, Beijingul a impus sanc\u0163iuni nespecificate pre\u015fedintei Camerei Pelosi \u015fi membrilor familiei sale, acuz\u00e2nd-o de \"amestec serios \u00een treburile interne\".\n\nVorbind \u00een Filipine, secretarul de stat american Antony Blinken a declarat c\u0103 Washingtonul nu dore\u015fte s\u0103 vad\u0103 escaladarea tensiunilor militare.",
        "summary": "Ministerul Ap\u0103r\u0103rii din Taipei a raportat c\u0103 numeroase avioane militare \u015fi nave de r\u0103zboi operau \u00een apropiere de Taiwan.\nCa r\u0103spuns, armata din Taiwan a trimis avioane, a transmis avertismente prin radio \u015fi a mobilizat sisteme de ap\u0103rare antirachet\u0103 pentru a urm\u0103ri avioanele armatei chineze.\nChina a lansat manevrele \u00een jurul insulei democratic autoguvernate ca r\u0103spuns la vizita pre\u015fedintei Camerei Democra\u0163ilor din SUA Nancy Pelosi \u00een Taiwan.\nBeijingul consider\u0103 Taiwanul ca parte a teritoriului s\u0103u \u015fi respinge vehement contactele oficiale dintre alte \u0163\u0103ri \u015fi Taipei.\nVineri, Armata Popular\u0103 de Eliberare a trimis un \"num\u0103r record\" de 68 de avioane militare \u015fi 13 nave \u00een apele din apropierea insulei, a anun\u0163at armata Taiwanului."
    },
    {
        "title": "Desp\u0103r\u021birea anului - Kim Kardashian s-a desp\u0103r\u021bit de umoristul american Pete Davidson",
        "text": "Cuplul s-a desp\u0103r\u0163it s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta, distan\u0163a \u015fi programul lor foarte \u00eenc\u0103rcat \u201ea f\u0103cut foarte dificil\u0103 men\u0163inerea rela\u0163iei\u201d, a indicatul site-ul de specialitate E!, care a citat o surs\u0103 anonim\u0103.\n\nKim Kardashian, 41 de ani, miliardar\u0103 datorit\u0103 liniilor sale cosmetice \u015fi de haine, l-a \u00eent\u00e2lnit pe Pete Davidson, 28 de ani, atunci c\u00e2nd a g\u0103zduit celebra emisiune \u201eSaturday Night Live\u201d, \u00een 2019, dar au \u00eenceput o rela\u0163ie romantic\u0103 \u00een noiembrie 2021, aminte\u015fte Los Angeles Times.\n\nCei doi au ap\u0103rut \u00eempreun\u0103 la multe evenimente publice, cum ar fi Gala Met din New York, \u00een mai, unde vedeta a prezentat faimoasa rochie purtat\u0103 de Marilyn Monroe c\u00e2nd a c\u00e2ntat \u201eHappy Birthday Mr President\u201d \u00een 1962.\n\nRela\u0163ia dintre cele dou\u0103 celebrit\u0103\u0163i a fost afectat\u0103 de scandaluri, fostul so\u0163 al lui Kardashian, rapperul Kanye West, alias \u201eYe\u201d, fiind suspendat temporar de pe Instagram dup\u0103 ce l-a h\u0103r\u0163uit pe Pete Davidson pe re\u0163eaua de socializare.\n\nKim Kardashian a divor\u0163at \u00een martie de Kanye West cu care are patru copii: dou\u0103 fete, North \u015fi Chicago \u015fi doi b\u0103ie\u0163i, Saint \u015fi Psalm.\n\nAcesta este al treilea divor\u0163 pentru Kardashian care a fost c\u0103s\u0103torit\u0103 cu produc\u0103torul muzical Damon Thomas, din 2000 p\u00e2n\u0103 \u00een 2004, \u015fi cu juc\u0103torul de baschet Kris Humphries \u00een 2011, uniune care a durat doar 72 de zile.",
        "summary": "Cuplul s-a desp\u0103r\u0163it s\u0103pt\u0103m\u00e2na aceasta, distan\u0163a \u015fi programul lor foarte \u00eenc\u0103rcat \u201ea f\u0103cut foarte dificil\u0103 men\u0163inerea rela\u0163iei\u201d, a indicatul site-ul de specialitate E!, care a citat o surs\u0103 anonim\u0103.\nKim Kardashian, 41 de ani, miliardar\u0103 datorit\u0103 liniilor sale cosmetice \u015fi de haine, l-a \u00eent\u00e2lnit pe Pete Davidson, 28 de ani, atunci c\u00e2nd a g\u0103zduit celebra emisiune \u201eSaturday Night Live\u201d, \u00een 2019, dar au \u00eenceput o rela\u0163ie romantic\u0103 \u00een noiembrie 2021, aminte\u015fte Los Angeles Times.\nRela\u0163ia dintre cele dou\u0103 celebrit\u0103\u0163i a fost afectat\u0103 de scandaluri, fostul so\u0163 al lui Kardashian, rapperul Kanye West, alias \u201eYe\u201d, fiind suspendat temporar de pe Instagram dup\u0103 ce l-a h\u0103r\u0163uit pe Pete Davidson pe re\u0163eaua de socializare.\nKim Kardashian a divor\u0163at \u00een martie de Kanye West cu care are patru copii: dou\u0103 fete, North \u015fi Chicago \u015fi doi b\u0103ie\u0163i, Saint \u015fi Psalm.\nAcesta este al treilea divor\u0163 pentru Kardashian care a fost c\u0103s\u0103torit\u0103 cu produc\u0103torul muzical Damon Thomas, din 2000 p\u00e2n\u0103 \u00een 2004, \u015fi cu juc\u0103torul de baschet Kris Humphries \u00een 2011, uniune care a durat doar 72 de zile."
    },
    {
        "title": "Un b\u0103rbat dat disp\u0103rut \u00een Mun\u021bii F\u0103g\u0103ra\u0219i este c\u0103utat cu un elicopter SMURD",
        "text": "Conform ISU Bra\u015fov, elicopterul SMURD Mure\u015f se deplaseaz\u0103 spre refugiul Fereastra Mic\u0103 - Refugiul Vi\u015ftei, unde va survola zona pentru a c\u0103uta b\u0103rbatul, care f\u0103cea parte dintr-un grup de 8 persoane.\n\n\"Serviciul Public Jude\u0163ean Salvamont Bra\u015fov a fost alertat prin apel la 112 despre dispari\u0163ia unui b\u0103rbat pe creasta principal\u0103 a F\u0103g\u0103ra\u015fului, \u00eentre Vf. G\u0103l\u0103\u015fescu Mare \u015fi H\u00e2rtopul Ursului. B\u0103rbatul f\u0103cea parte dintr-un grup de 8 persoane, care se \u00eendrepta ieri (vineri - n.r.) spre Vf. Moldoveanu, dar acesta a r\u0103mas \u00een urm\u0103 \u015fi s-a pierdut de grup. Persoanele din grup au dormit \u00een zona Vf. Moldoveanu \u015fi ast\u0103zi (s\u00e2mb\u0103t\u0103 - n.r.), c\u00e2nd au cobor\u00e2t \u00een zona de cazare, au sesizat c\u0103 acesta nu s-a mai \u00eentors \u015fi au apelat SNUAU 112. Persoana a fost v\u0103zut\u0103 ultima dat\u0103 \u00een jurul orei 16,00, vineri, \u015fi este \u00eembr\u0103cat\u0103 cu o geac\u0103 albastr\u0103, rucsac verde \u015fi \u015fapc\u0103 albastr\u0103\", a informat Salvamont Bra\u015fov.\n\nReprezentan\u0163ii Salvamont au precizat c\u0103 au fost alerta\u0163i \u015fi salvamonti\u015ftii din jude\u0163ul Arge\u015f.",
        "summary": "Conform ISU Bra\u015fov, elicopterul SMURD Mure\u015f se deplaseaz\u0103 spre refugiul Fereastra Mic\u0103 - Refugiul Vi\u015ftei, unde va survola zona pentru a c\u0103uta b\u0103rbatul, care f\u0103cea parte dintr-un grup de 8 persoane.\n\"Serviciul Public Jude\u0163ean Salvamont Bra\u015fov a fost alertat prin apel la 112 despre dispari\u0163ia unui b\u0103rbat pe creasta principal\u0103 a F\u0103g\u0103ra\u015fului, \u00eentre Vf.\nB\u0103rbatul f\u0103cea parte dintr-un grup de 8 persoane, care se \u00eendrepta ieri (vineri - n.r.)\nPersoanele din grup au dormit \u00een zona Vf.\nPersoana a fost v\u0103zut\u0103 ultima dat\u0103 \u00een jurul orei 16,00, vineri, \u015fi este \u00eembr\u0103cat\u0103 cu o geac\u0103 albastr\u0103, rucsac verde \u015fi \u015fapc\u0103 albastr\u0103\", a informat Salvamont Bra\u015fov."
    },
    {
        "title": "Sorin C\u00eempeanu: C\u00e2nd vrei s\u0103 ob\u021bii rezultate diferite cu aceia\u0219i oameni, \u0219ansele sunt minime",
        "text": "\"Am fost \u00eentrebat care cred eu c\u0103 este cel mai bun ministru al Educa\u0163iei din ultimii 30 de ani. Cu triste\u0163e v-o spun - niciunul. \u00cencep\u00e2nd cu mine, ministru care a avut un mandat din 2014 - 2015. Este simplu, este logic, dac\u0103 am fi fost buni nu am fi fost \u00een aceast\u0103 situa\u0163ie acum\", a afirmat Sorin C\u00eempeanu, \u00eentr-o dezbatere organizat\u0103 la Ia\u015fi privind noua legisla\u0163ie din Educa\u0163ie.\n\nDe aceea, a subliniat ministrul C\u00eempeanu, \"acesta este un moment esen\u0163ial\", la fel de important\u0103 fiind \u015fi schimbarea.\n\nMinistrul a men\u0163ionat c\u0103 cele dou\u0103 legi ale Educa\u0163iei aflate \u00een dezbatere public\u0103 nu sunt altceva dec\u00e2t transpunerea \u00een text legislativ a raportului final \"Rom\u00e2nia Educat\u0103\".\n\n\"Schimbarea este esen\u0163ial\u0103. Spre deosebire de Legea 1 din 2011, care a avut schimb\u0103ri de proces importante, corecte, \u00eens\u0103 nu au fost \u00eenso\u0163ite de schimb\u0103ri de institu\u0163ii, nu au fost \u00eenso\u0163ite de schimb\u0103ri de resurse. Atunci c\u00e2nd vrei s\u0103 ob\u0163ii rezultate diferite cu aceia\u015fi oameni, cu acelea\u015fi institu\u0163ii, cu acelea\u015fi resurse, \u015fansele sunt minime \u015fi asta s-a v\u0103zut, s-a v\u0103zut prin faptul c\u0103, spre exemplu, \u00een anul 2022, am organizat Bacalaureatul dup\u0103 Legea 84 din 1995. La 11 ani de la apari\u0163ie, \u00eenc\u0103 nu am putut organiza examenul de Bacalaureat dup\u0103 Legea 1. De ce? Nu au fost institu\u0163ii, nu au fost mecanisme, nu au fost resurse. Acest proiect de lege \u00eenso\u0163e\u015fte schimb\u0103rile de proces cu schimb\u0103ri \u00een arhitectura de sistem. Acest sistem \u00eenso\u0163e\u015fte schimb\u0103rile de proces \u015fi de institu\u0163ii, cu resurse. Dac\u0103 nu vom avea resurse financiare, toate aceste lucruri vor fi degeaba\", a subliniat ministrul Educa\u0163iei.\n\nSorin C\u00eempeanu s-a aflat s\u00e2mb\u0103t\u0103 la Ia\u015fi pentru a lua parte la Forumul pentru Educa\u0163ie, eveniment \u00een cadrul c\u0103ruia a fost dezb\u0103tut\u0103 noua lege a Educa\u0163iei.",
        "summary": "\"Am fost \u00eentrebat care cred eu c\u0103 este cel mai bun ministru al Educa\u0163iei din ultimii 30 de ani.\nDe aceea, a subliniat ministrul C\u00eempeanu, \"acesta este un moment esen\u0163ial\", la fel de important\u0103 fiind \u015fi schimbarea.\nSpre deosebire de Legea 1 din 2011, care a avut schimb\u0103ri de proces importante, corecte, \u00eens\u0103 nu au fost \u00eenso\u0163ite de schimb\u0103ri de institu\u0163ii, nu au fost \u00eenso\u0163ite de schimb\u0103ri de resurse.\nNu au fost institu\u0163ii, nu au fost mecanisme, nu au fost resurse.\nSorin C\u00eempeanu s-a aflat s\u00e2mb\u0103t\u0103 la Ia\u015fi pentru a lua parte la Forumul pentru Educa\u0163ie, eveniment \u00een cadrul c\u0103ruia a fost dezb\u0103tut\u0103 noua lege a Educa\u0163iei."
    },
    {
        "title": "Care e starea rom\u00e2nilor r\u0103ni\u021bi grav \u00een accidentul din Bulgaria \u0219i adu\u0219i cu elicopterul \u00een Bucure\u0219ti",
        "text": "El a spus c\u0103 ace\u015ftia au v\u00e2rste cuprinse \u00eentre 34 \u015fi 54 de ani.\n\nPotrivit secretarului de stat, urmeaz\u0103 s\u0103 fie hot\u0103r\u00e2t pe ce sec\u0163ii vor fi interna\u0163i r\u0103ni\u0163ii.\n\nCinci rom\u00e2ni au fost r\u0103ni\u0163i \u015fi trei au murit \u00eentr-un accident rutier \u00een care a fost implicat un autocar, s\u00e2mb\u0103t\u0103 noaptea, \u00een zona Veliko T\u00e2rnovo din Bulgaria.\n\nPatru elicoptere au fost trimise pentru a aduce r\u0103ni\u0163ii rom\u00e2ni \u00een \u0163ar\u0103.\n\n\u00cen noaptea de vineri spre s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00een jurul orei 1,30, un autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, la bordul c\u0103ruia se aflau 25 de pasageri, dintre care \u015fapte cet\u0103\u0163eni turci, iar restul rom\u00e2ni, a fost implicat \u00eentr-un accident rutier \u00een Bulgaria. Accidentul s-a produs \u00eentre satul Kutsina \u015fi Polikraishte (regiunea Veliko T\u00e2rnovo).",
        "summary": "El a spus c\u0103 ace\u015ftia au v\u00e2rste cuprinse \u00eentre 34 \u015fi 54 de ani.\nCinci rom\u00e2ni au fost r\u0103ni\u0163i \u015fi trei au murit \u00eentr-un accident rutier \u00een care a fost implicat un autocar, s\u00e2mb\u0103t\u0103 noaptea, \u00een zona Veliko T\u00e2rnovo din Bulgaria.\nPatru elicoptere au fost trimise pentru a aduce r\u0103ni\u0163ii rom\u00e2ni \u00een \u0163ar\u0103.\n\u00cen noaptea de vineri spre s\u00e2mb\u0103t\u0103, \u00een jurul orei 1,30, un autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, la bordul c\u0103ruia se aflau 25 de pasageri, dintre care \u015fapte cet\u0103\u0163eni turci, iar restul rom\u00e2ni, a fost implicat \u00eentr-un accident rutier \u00een Bulgaria.\nAccidentul s-a produs \u00eentre satul Kutsina \u015fi Polikraishte (regiunea Veliko T\u00e2rnovo)."
    },
    {
        "title": "VIDEO \u2013 Unul dintre cele mai mari secrete ale \u0219oferilor de TIR a fost dezv\u0103luit de o t\u00e2n\u0103ra. Ce ascund \u00een interiorul u\u0219ii",
        "text": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103. Nu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e. S-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite. Nu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii...",
        "summary": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103.\nNu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e.\nS-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite.\nNu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii..."
    },
    {
        "title": "Rusia reac\u021bioneaz\u0103 dup\u0103 bombardamentele din F\u00e2\u0219ia Gaza - Ce mesaj a transmis Ministerul rus de Externe",
        "text": "\"Observ\u0103m cu profund\u0103 \u00eengrijorare evolu\u0163ia evenimentelor, care pot duce la reluarea confrunt\u0103rii militare pe scar\u0103 larg\u0103 \u015fi agrava \u015fi mai mult situa\u0163ia umanitar\u0103 deja deplorabil\u0103 \u00een Gaza\", a declarat purt\u0103toarea de cuv\u00e2nt a Ministerului rus de Externe, Maria Zaharova, \u00eentr-un comunicat de pres\u0103.\n\n\"Facem apel la toate p\u0103r\u0163ile implicate s\u0103 dea dovad\u0103 de re\u0163inere maxim\u0103, s\u0103 previn\u0103 escaladarea opera\u0163iunilor armate \u015fi s\u0103 restabileasc\u0103 imediat o \u00eencetare a focului durabil\u0103\", a ad\u0103ugat ea.\n\nPotrivit dnei Zaharova, \"o nou\u0103 escaladare a fost cauzat\u0103 de tirurile for\u0163elor aeriene israeliene \u00een F\u00e2\u015fia Gaza la 5 august, la care grupurile palestiniene au r\u0103spuns efectu\u00e2nd bombardamente masive \u015fi nediscriminatorii asupra teritoriului israelian\".\n\nArmata israelian\u0103 a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 se preg\u0103te\u015fte s\u0103 efectueze raiduri timp de \"o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103\" \u00een F\u00e2\u015fia Gaza, unde \u00ee\u015fi intensific\u0103 loviturile \u00eempotriva organiza\u0163iei armate Jihadul Islamic. Ea sus\u0163ine c\u0103 a ucis 15 combatan\u0163i ai acestei forma\u0163iuni \u00een loviturile efectuate de vineri dup\u0103-amiaz\u0103.\n\nAutorit\u0103\u0163ile din Gaza au raportat 13 mor\u0163i, inclusiv o feti\u0163\u0103 de cinci ani, \u015fi peste 100 de r\u0103ni\u0163i.\n\nAceasta este cea mai grav\u0103 confruntare dintre Israel \u015fi organiza\u0163ii armate din Gaza de la r\u0103zboiul de unsprezece zile din mai 2021, ce a f\u0103cut 260 de mor\u0163i de partea palestinian\u0103 \u015fi 14 mor\u0163i \u00een Israel.",
        "summary": "\"Observ\u0103m cu profund\u0103 \u00eengrijorare evolu\u0163ia evenimentelor, care pot duce la reluarea confrunt\u0103rii militare pe scar\u0103 larg\u0103 \u015fi agrava \u015fi mai mult situa\u0163ia umanitar\u0103 deja deplorabil\u0103 \u00een Gaza\", a declarat purt\u0103toarea de cuv\u00e2nt a Ministerului rus de Externe, Maria Zaharova, \u00eentr-un comunicat de pres\u0103.\n\"Facem apel la toate p\u0103r\u0163ile implicate s\u0103 dea dovad\u0103 de re\u0163inere maxim\u0103, s\u0103 previn\u0103 escaladarea opera\u0163iunilor armate \u015fi s\u0103 restabileasc\u0103 imediat o \u00eencetare a focului durabil\u0103\", a ad\u0103ugat ea.\nPotrivit dnei Zaharova, \"o nou\u0103 escaladare a fost cauzat\u0103 de tirurile for\u0163elor aeriene israeliene \u00een F\u00e2\u015fia Gaza la 5 august, la care grupurile palestiniene au r\u0103spuns efectu\u00e2nd bombardamente masive \u015fi nediscriminatorii asupra teritoriului israelian\".\nArmata israelian\u0103 a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 c\u0103 se preg\u0103te\u015fte s\u0103 efectueze raiduri timp de \"o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103\" \u00een F\u00e2\u015fia Gaza, unde \u00ee\u015fi intensific\u0103 loviturile \u00eempotriva organiza\u0163iei armate Jihadul Islamic.\nAutorit\u0103\u0163ile din Gaza au raportat 13 mor\u0163i, inclusiv o feti\u0163\u0103 de cinci ani, \u015fi peste 100 de r\u0103ni\u0163i."
    },
    {
        "title": "Planul lui Nelu\u021bu Varga dup\u0103 ce a f\u0103cut o criz\u0103 de nervi",
        "text": "Dan Petrescu, DEMIS de la CFR Cluj \u2013 Mirel R\u0103doi preg\u0103tit s\u0103-i ia locul \u2013 Planul lui Nelu\u021bu Varga dup\u0103 ce a f\u0103cut o criz\u0103 de nervi\n\nNelu\u021bu Varga, patronul celor de la CFR, ar fi f\u0103cut o criz\u0103 de nervi dup\u0103 ce echipa a ratat calificarea \u00een preliminariile Champions League. Conform celor de la Fanatik, patronul e decis s\u0103-l \u00eenlocuiasc\u0103 pe Dan Petrescu dup\u0103 acest e\u0219ec cu Mirel R\u0103doi.\n\nLa finalul meciului, Dan Petrescu a spus c\u0103 patronul \u00eei va decide soarta la echip\u0103: \u201cC\u00e2nd nu e bine, antrenorul pl\u0103te\u0219te! \u00centreba\u021bi conduc\u0103torii despre situa\u021bia mea. Clubul decide, patronul decide, dar moralul meu acum e r\u0103nit\u201d.\n\nMirel R\u0103doi a fost curtat intens \u00een aceast\u0103 var\u0103 de Universitatea Craiova. Liber de contract, fostul selec\u0163ioner \u015fi Mihai Rotaru nu s-au \u00een\u0163eles la negocieri \u015fi \u00eenlocuitorul lui Lauren\u0163iu Reghecampf a fost ales Laszlo Balint.",
        "summary": "Dan Petrescu, DEMIS de la CFR Cluj \u2013 Mirel R\u0103doi preg\u0103tit s\u0103-i ia locul \u2013 Planul lui Nelu\u021bu Varga dup\u0103 ce a f\u0103cut o criz\u0103 de nerviNelu\u021bu Varga, patronul celor de la CFR, ar fi f\u0103cut o criz\u0103 de nervi dup\u0103 ce echipa a ratat calificarea \u00een preliminariile Champions League.\nConform celor de la Fanatik, patronul e decis s\u0103-l \u00eenlocuiasc\u0103 pe Dan Petrescu dup\u0103 acest e\u0219ec cu Mirel R\u0103doi.\nLa finalul meciului, Dan Petrescu a spus c\u0103 patronul \u00eei va decide soarta la echip\u0103: \u201cC\u00e2nd nu e bine, antrenorul pl\u0103te\u0219te!\nClubul decide, patronul decide, dar moralul meu acum e r\u0103nit\u201d.\nMirel R\u0103doi a fost curtat intens \u00een aceast\u0103 var\u0103 de Universitatea Craiova."
    },
    {
        "title": "\u0218i, totu\u0219i, cine pl\u0103te\u0219te pentru dezastrul de ast\u0103zi?",
        "text": "Rom\u00e2nia a avut, pe 27 iulie 2022 , al doilea cel mai mare pre\u021b la pia\u021ba energiei electrice pentru ziua urm\u0103toare (PZU): 516 euro/MWh. Doar Fran\u021ba a avut un pre\u021b mai mare \u00een ziua respectiv\u0103. \u0218i nu este nicidecum o premier\u0103. \u00cen multe din zilele anului acesta am avut chiar cel mai mare pre\u021b din Europa pe pia\u021ba zilei urm\u0103toare.:\n\nhttps://www.facebook.com/photo/?fbid=183536724075194&set=a.179427141152819\n\nDe la \u00eenceputul anului, avem a opta cea mai mare cre\u0219tere de pre\u021b la energie electric\u0103 PZU, iar de la \u00eenceputul lunii iulie a 9-a cea mai mare cre\u0219tere de pre\u021b din Uniune. Pre\u021bul electricit\u0103\u021bii poloneze pe pia\u021ba PZU este jum\u0103tate fa\u021b\u0103 de pre\u021bul de la noi, ungurii, bulgarii \u0219i cehii au \u0219i ei pre\u021buri mai mici dec\u00e2t al nostru.\n\nPe de alt\u0103 parte, avem a doua rezerv\u0103 de gaze din UE, a doua de \u021bi\u021bei \u0219i a cincea de lignit. Avem \u0219i dou\u0103 reactoare nucleare, afl\u00e2ndu-ne printre cele 13 na\u021biuni europene \u00eenzestrate cu a\u0219a ceva. Iar ca poten\u021bial hiroenergetic suntem pe locul 4 \u00een Europa. De altfel, avem o hidrocentral\u0103 chiar pe cursul inferior al celui mai mare fluviu din UE. \u0218i atunci cum se explic\u0103 faptul c\u0103 pl\u0103tim un pre\u021b at\u00e2t de mare pentru electricitate?\n\n\u00cen primul r\u00e2nd, s\u0103 vedem cine produce aceast\u0103 electricitate:\n\nsursa: https://scontent.fotp1-2.fna.fbcdn.net/v/t39.30808-6/295530115_5896996933660991_8013923908190338317_n.jpg?stp=dst-jpg_s600x600&_nc_cat=100&ccb=1-7&_nc_sid=5cd70e&_nc_eui2=AeE4d2eiodYxopzNIX0aK6FnyLhfklJBTMnIuF-SUkFMyVYmsMlsytsfvC6KKone3-FkZ0FOj3N8GTiJoOb9EWeN&_nc_ohc=tb3ufOvvgvoAX84u1ap&_nc_ht=scontent.fotp1-2.fna&oh=00_AT_2sOGMeo64-iTjKddIOZUkR9TMaslgTUstCGdcg8us9Q&oe=62E5B570\n\nA\u0219adar, Hidroelectrica produce 28% din energia electric\u0103 acest an, 18,7% Complexul Energetic Oltenia (CEO), 18,4% Nuclearelectrica. Deci, dou\u0103 treimi din energia electric\u0103 este produs\u0103 numai de companii la care statul este larg majoritar (peste 80% din ac\u021biuni). \u0218i \u00eenc\u0103 18% este energie produs\u0103 \u00een CET-ri \u0219i la centrala pe gaze de la Brazi a OMV. Deci statul este produc\u0103torul a peste trei sferturi din energia electric\u0103 din \u021bar\u0103! \u00cen mod logic, statul, prin Ministerul Energiei, este responsabil de pre\u021burile din pia\u021b\u0103, pentru c\u0103 el vinde trei sferturi din energia electric\u0103. Ministrul energiei este, de aproape trei ani, acela\u0219i om, Virgil Popescu pe numele s\u0103u. Nimeni nu l-a deranjat nici m\u0103car cu o \u00eentrebare sau cu o floare pe acest om de trei ani \u00eencoace.\n\n\u0218i tot ministrul enrgiei este cel care conduce Romgaz, compania care st\u0103 de doi ani \u0219i se uit\u0103 la \u0219antierul centralei de Iernut, oprit dup\u0103 ce s-a terminat obiectivul \u00een propor\u021bie de peste 90%! A\u021bi auzit de vreo demisie/demitere la Romgaz?\n\nAcela\u0219i ministru al energiei p\u0103store\u0219te \u0219i mineritul de la CEO, acolo unde singura sa politic\u0103 este \u00eenchiderea minelor \u0219i a grupurilor energetice pe c\u0103rbune. \u0218-a suspendat exploatarea \u00een cea mai mare carier\u0103 din \u021bar\u0103, la Ro\u0219ia, prin decizie judec\u0103toreasc\u0103. Acolo fie autoriza\u021bia de mediu era gre\u0219it cerut\u0103 \u0219i dat\u0103, caz \u00een care conducerea CEO este vinovat\u0103, fie CEO are dreptate \u0219i avoca\u021bii acestei companii nu \u0219i-au f\u0103cut treaba. Oricum o dai, conducerea CEO trebuia demis\u0103 a doua zi dup\u0103 decizia judec\u0103toreasc\u0103 respectiv\u0103.\n\nTr\u0103g\u00e2nd linie dup\u0103 toate aceste e\u0219ecuri, constat\u0103m urm\u0103toarele:\n\n-nimeni nu pl\u0103te\u0219te (m\u0103car cu func\u021bia) pentru faptul c\u0103 avem una dintre cele mai scumpe electricit\u0103\u021bi din Europa de\u0219i suntem \u00een frunte la resurse\n\n-nimeni nu pl\u0103te\u0219te pentru blocarea exploat\u0103rii de la Ro\u0219ia\n\n-nimeni nu pl\u0103te\u0219te pentru stoparea lucr\u0103rilor la iernut\n\nBa mai mult, nimeni nu pl\u0103te\u0219te pentru reducerea produc\u021biei de energie electric\u0103 cu 8% \u00een semestrul I din 2022 fa\u021b\u0103 de semestrul corespunz\u0103tor din 2021. Cum poate atunci s\u0103 mearg\u0103 \u00eenainte aceast\u0103 \u021bar\u0103 ?",
        "summary": "\u00cen multe din zilele anului acesta am avut chiar cel mai mare pre\u021b din Europa pe pia\u021ba zilei urm\u0103toare.\nPe de alt\u0103 parte, avem a doua rezerv\u0103 de gaze din UE, a doua de \u021bi\u021bei \u0219i a cincea de lignit.\nDeci, dou\u0103 treimi din energia electric\u0103 este produs\u0103 numai de companii la care statul este larg majoritar (peste 80% din ac\u021biuni).\n\u0218i \u00eenc\u0103 18% este energie produs\u0103 \u00een CET-ri \u0219i la centrala pe gaze de la Brazi a OMV.\nAcela\u0219i ministru al energiei p\u0103store\u0219te \u0219i mineritul de la CEO, acolo unde singura sa politic\u0103 este \u00eenchiderea minelor \u0219i a grupurilor energetice pe c\u0103rbune."
    },
    {
        "title": "C\u00e2t cost\u0103 o noapte de cazare la hotelul de cinci stele al Andreei B\u0103nic\u0103",
        "text": "Andreea B\u0103nic\u0103 \u0219i-a f\u0103cut \u00een pandemie un hotel la malul m\u0103rii, iar vara aceasta a fost inaugurat pentru a primi turi\u0219tii.\n\nUnitatea de cazare se afl\u0103 \u00een sta\u021biunea Eforie Nord \u0219i este cotat\u0103 ca fiind de 5 stele. Prin urmare, pre\u021burile nu sunt deloc pentru orice buzunar, chiar dac\u0103 hotelul nu se afl\u0103 \u00eentr-o zon\u0103 exclusivist\u0103 a litoralului.\n\nAstfel, un sejur de dou\u0103 nop\u021bi cost\u0103 \u00een jur de 1.000 de lei, pentru trei nop\u021bi de cazare trebuie s\u0103 scoate\u021bi din buzunar \u00eentre 1.600 \u0219i 2.000 de lei, iar de la patru nop\u021bi de cazare \u00een sus, pre\u021bul se m\u0103re\u0219te propor\u021bional.\n\nPe l\u00e2ng\u0103 camerele pentru turi\u0219ti, vedeta \u0219i-a rezervat \u0219i c\u00e2teva camere pentru ea \u0219i familie, pentru a putea petrece c\u00e2t mai mult timp pe litoral \u00een sezonul estival.\n\nAndreea B\u0103nic\u0103 e activ\u0103 pe re\u021belele sociale \u0219i \u021bine tot timpul leg\u0103tura cu fanii ei. \u00cenainte de inaugurare, ea le-a vorbit despre hotelul din Eforie Nord.\n\nArtista le-a mai spus urm\u0103ritorilor s\u0103i c\u0103 hotelul construit pe litoral e complet diferit de celelalte. E amenajat \u00eentr-un stil modern \u0219i elegant.\n\n\u201eApartamentele sunt foarte mari, la alt nivel dec\u00e2t ce este \u00een Eforie. Am pus mult suflet \u0219i ne dorim ca oaspe\u021bii s\u0103 se simt\u0103 bine \u0219i s\u0103 pre\u021buiasc\u0103 munca noastr\u0103.\u201d, a spus vedeta.",
        "summary": "Andreea B\u0103nic\u0103 \u0219i-a f\u0103cut \u00een pandemie un hotel la malul m\u0103rii, iar vara aceasta a fost inaugurat pentru a primi turi\u0219tii.\nUnitatea de cazare se afl\u0103 \u00een sta\u021biunea Eforie Nord \u0219i este cotat\u0103 ca fiind de 5 stele.\nPrin urmare, pre\u021burile nu sunt deloc pentru orice buzunar, chiar dac\u0103 hotelul nu se afl\u0103 \u00eentr-o zon\u0103 exclusivist\u0103 a litoralului.\nPe l\u00e2ng\u0103 camerele pentru turi\u0219ti, vedeta \u0219i-a rezervat \u0219i c\u00e2teva camere pentru ea \u0219i familie, pentru a putea petrece c\u00e2t mai mult timp pe litoral \u00een sezonul estival.\nAm pus mult suflet \u0219i ne dorim ca oaspe\u021bii s\u0103 se simt\u0103 bine \u0219i s\u0103 pre\u021buiasc\u0103 munca noastr\u0103.\u201d, a spus vedeta."
    },
    {
        "title": "Purt\u0103torul de cuv\u00e2nt al Guvernului anun\u021b\u0103 ce se va \u00eent\u00e2mpla cu compensarea cu 50 de bani pentru carburan\u021bi: \"La finalul analizei, noi decizii\"",
        "text": "Ca \u015fi \u00een cazul altor m\u0103suri implementate de Guvern pentru protejarea cet\u0103\u0163enilor \u015fi economiei de efectele cre\u015fterii pre\u0163urilor la energie \u015fi gaze naturale, compensarea la pomp\u0103 cu 50 de bani a pre\u0163urilor la carburan\u0163i va continua pe \u00eentreaga perioad\u0103 anun\u0163at\u0103, urm\u00e2nd ca la finalul analizei s\u0103 fie luate noi decizii\", a declarat Dan C\u0103rbunaru.\n\nM\u0103sura privind compensarea pre\u0163ului carburan\u0163ilor la pomp\u0103, aprobat\u0103 \u00een luna iunie, a \u00eenceput s\u0103 fie aplicat\u0103 din luna iulie pentru o perioad\u0103 de trei luni de zile.",
        "summary": "Ca \u015fi \u00een cazul altor m\u0103suri implementate de Guvern pentru protejarea cet\u0103\u0163enilor \u015fi economiei de efectele cre\u015fterii pre\u0163urilor la energie \u015fi gaze naturale, compensarea la pomp\u0103 cu 50 de bani a pre\u0163urilor la carburan\u0163i va continua pe \u00eentreaga perioad\u0103 anun\u0163at\u0103, urm\u00e2nd ca la finalul analizei s\u0103 fie luate noi decizii\", a declarat Dan C\u0103rbunaru.\nM\u0103sura privind compensarea pre\u0163ului carburan\u0163ilor la pomp\u0103, aprobat\u0103 \u00een luna iunie, a \u00eenceput s\u0103 fie aplicat\u0103 din luna iulie pentru o perioad\u0103 de trei luni de zile."
    },
    {
        "title": "Turcia, prima \u021bar\u0103 care tr\u0103deaz\u0103 sanc\u021biunile Rusiei - Erdogan anun\u021b\u0103 c\u0103 va cump\u0103ra gaze \u00een ruble",
        "text": "\"Un aspect pozitiv al vizitei noastre la Soci este acordul nostru cu dl Putin privind rubla. Dac\u0103 Dumnezeu permite, schimburile noastre \u00een ruble vor asigura beneficii Turciei \u015fi Rusiei\", a declarat \u015feful statului turc reporterilor la bordul zborului s\u0103u de \u00eentoarcere de la Soci (Rusia), pe malul M\u0103rii Negre, unde s-a \u00eent\u00e2lnit vineri cu pre\u015fedintele rus Vladimir Putin.\n\nCei doi pre\u015fedin\u0163i au convenit c\u0103 livr\u0103rile de gaze ruse\u015fti c\u0103tre Turcia vor fi \"pl\u0103tite par\u0163ial \u00een ruble\", a anun\u0163at vineri sear\u0103 viceprim-ministrul rus Aleksandr Novak.\n\nErdogan nu a precizat volumul tranzac\u0163iilor viitoare \u00een ruble.\n\nRusia \u00eencearc\u0103 de luni de zile s\u0103-\u015fi impun\u0103 moneda \u00een reglement\u0103rile interna\u0163ionale \u00eempotriva euro \u015fi dolarului, pe fondul sanc\u0163iunilor economice occidentale f\u0103r\u0103 precedent \u00eempotriva Moscovei din cauza invaziei Ucrainei.\n\nDe\u015fi a condamnat rapid ofensiva rus\u0103, Turcia a optat pentru neutralitate \u00eentre cele dou\u0103 \u0163\u0103ri \u015fi nu s-a al\u0103turat sanc\u0163iunilor occidentale \u00eempotriva Moscovei.\n\n\u00cen 2021, Rusia a reprezentat aproximativ un sfert din importurile de petrol ale Turciei \u015fi 45% din achizi\u0163iile sale de gaze naturale.\n\nPlata pentru gazul rusesc \u00een ruble, chiar \u015fi par\u0163ial, ar putea permite Turciei s\u0103 nu-\u015fi epuizeze \u00een continuare rezervele valutare \u00een dolari.\n\nPotrivit economi\u015ftilor, guvernul turc a cheltuit anul trecut zeci de miliarde de dolari \u00eencerc\u00e2nd s\u0103 opreasc\u0103 pr\u0103bu\u015firea lirei turce\u015fti, care \u015fi-a pierdut aproape jum\u0103tate din valoare \u00eentr-un an.\n\nErdogan \u015fi Putin s-au angajat de asemenea la Soci s\u0103 consolideze cooperarea energetic\u0103 \u015fi economic\u0103.",
        "summary": "Cei doi pre\u015fedin\u0163i au convenit c\u0103 livr\u0103rile de gaze ruse\u015fti c\u0103tre Turcia vor fi \"pl\u0103tite par\u0163ial \u00een ruble\", a anun\u0163at vineri sear\u0103 viceprim-ministrul rus Aleksandr Novak.\nDe\u015fi a condamnat rapid ofensiva rus\u0103, Turcia a optat pentru neutralitate \u00eentre cele dou\u0103 \u0163\u0103ri \u015fi nu s-a al\u0103turat sanc\u0163iunilor occidentale \u00eempotriva Moscovei.\n\u00cen 2021, Rusia a reprezentat aproximativ un sfert din importurile de petrol ale Turciei \u015fi 45% din achizi\u0163iile sale de gaze naturale.\nPlata pentru gazul rusesc \u00een ruble, chiar \u015fi par\u0163ial, ar putea permite Turciei s\u0103 nu-\u015fi epuizeze \u00een continuare rezervele valutare \u00een dolari.\nPotrivit economi\u015ftilor, guvernul turc a cheltuit anul trecut zeci de miliarde de dolari \u00eencerc\u00e2nd s\u0103 opreasc\u0103 pr\u0103bu\u015firea lirei turce\u015fti, care \u015fi-a pierdut aproape jum\u0103tate din valoare \u00eentr-un an."
    },
    {
        "title": "UE denun\u021b\u0103 \"violarea iresponsabil\u0103\" a securit\u0103\u021bii nucleare de c\u0103tre Moscova",
        "text": "\"UE condamn\u0103 activit\u0103\u0163ile militare ale Rusiei \u00een jurul centralei nucleare Zaporojie. Aceasta este o violare grav\u0103 \u015fi iresponsabil\u0103 a regulilor de securitate nuclear\u0103 \u015fi un nou exemplu de nerespectare de c\u0103tre Rusia a normelor interna\u0163ionale\", a acuzat el \u00eentr-un mesaj pe contul s\u0103u de Twitter.\n\nPre\u015fedintele ucrainean Volodimir Zelenski a acuzat vineri armata rus\u0103 c\u0103 a lovit \"de dou\u0103 ori centrala nuclear\u0103 de la Zaporojie\" (sud), de\u015fi Moscova controleaz\u0103 acest teritoriu de la \u00eenceputul invaziei.\n\n\"Orice bombardare a acestui sit este o crim\u0103 neru\u015finat\u0103, un act de teroare. Rusia trebuie s\u0103 poarte responsabilitatea chiar a faptului c\u0103 creeaz\u0103 o amenin\u0163are pentru o central\u0103 nuclear\u0103\", a spus el.\n\nO linie de \u00eenalt\u0103 tensiune a fost avariat\u0103 \u00een acest atac, declan\u015f\u00e2nd oprirea unuia dintre reactoarele centralei.\n\nC\u00e2nd centrala a fost cucerit\u0103 \u00een martie, militarii ru\u015fi au deschis focul asupra unor cl\u0103diri ale obiectivului, ap\u0103r\u00e2nd riscul producerii unui accident nuclear major.\n\nAutorit\u0103\u0163ile ucrainene au acuzat vineri for\u0163ele ruse c\u0103 au efectuat trei lovituri \u00een apropierea unui reactor al centralei de la Zaporojie, de\u015fi Moscova controleaz\u0103 acest teritoriu de la \u00eenceputul invaziei.\n\nLa r\u00e2ndul ei, armata rus\u0103 sus\u0163ine c\u0103 \u00een spatele atacurilor se afl\u0103 for\u0163ele ucrainene, care au provocat un incendiu ce a fost stins.\n\nLa 21 iulie, Rusia a acuzat deja for\u0163ele ucrainene c\u0103 au lovit cu o dron\u0103 teritoriul acestei centrale nucleare, cea mai mare din Europa.\n\nKievul asigur\u0103 de asemenea c\u0103 Moscova stocheaz\u0103 arme grele \u015fi muni\u0163ie pe teritoriul centralei, ocupat\u0103 din martie de for\u0163ele ruse, aminte\u015fte AFP.",
        "summary": "Aceasta este o violare grav\u0103 \u015fi iresponsabil\u0103 a regulilor de securitate nuclear\u0103 \u015fi un nou exemplu de nerespectare de c\u0103tre Rusia a normelor interna\u0163ionale\", a acuzat el \u00eentr-un mesaj pe contul s\u0103u de Twitter.\nRusia trebuie s\u0103 poarte responsabilitatea chiar a faptului c\u0103 creeaz\u0103 o amenin\u0163are pentru o central\u0103 nuclear\u0103\", a spus el.\nC\u00e2nd centrala a fost cucerit\u0103 \u00een martie, militarii ru\u015fi au deschis focul asupra unor cl\u0103diri ale obiectivului, ap\u0103r\u00e2nd riscul producerii unui accident nuclear major.\nLa r\u00e2ndul ei, armata rus\u0103 sus\u0163ine c\u0103 \u00een spatele atacurilor se afl\u0103 for\u0163ele ucrainene, care au provocat un incendiu ce a fost stins.\nLa 21 iulie, Rusia a acuzat deja for\u0163ele ucrainene c\u0103 au lovit cu o dron\u0103 teritoriul acestei centrale nucleare, cea mai mare din Europa."
    },
    {
        "title": "Cresc salariile bugetarilor din Rom\u00e2nia - Ministerul Muncii propune major\u0103ri",
        "text": "\"La Articolul I din Ordonan\u0163a de urgen\u0163\u0103 a Guvernului nr.130/2021 privind unele m\u0103suri fiscal-bugetare, prorogarea unor termene, precum \u015fi pentru modificarea \u015fi completarea unor acte normative, publicat\u0103 \u00een Monitorul Oficial al Rom\u00e2niei, Partea I, nr. 1202 din 18 decembrie 2021, cu modific\u0103rile ulterioare, se introduc urm\u0103toarele prevederi: acordarea, prin excep\u0163ie de la prevederile alin.(1), \u00eencep\u00e2nd cu luna august 2022, a unei p\u0103trimi din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de Legea-cadru nr. 153/2017, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare, pentru anul 2022 \u015fi cel din luna decembrie 2021; acordarea, \u00eencep\u00e2nd cu luna august 2022, pentru personalul nou \u00eencadrat, pentru personalul numit/\u00eencadrat \u00een aceea\u015fi institu\u0163ie/autoritate public\u0103 pe func\u0163ii de acela\u015fi fel, inclusiv pentru personalul promovat \u00een func\u0163ii sau \u00een grade/trepte profesionale, \u00een perioada ianuarie-iulie 2022, a unei p\u0103trimi din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de Legea-cadru nr.153/2017, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare, pentru anul 2022 \u015fi cel din luna iulie 2022\", se arat\u0103 \u00een Nota de fundamentare a proiectului de OUG pentru modificarea \u015fi completarea unor acte normative.\n\nDe asemenea, proiectul mai prevede major\u0103ri salariale acordate prin modificarea Legii-cadru nr. 153/2017 privind salarizarea personalului pl\u0103tit din fonduri publice, respectiv acordarea, \u00eencep\u00e2nd cu luna august 2022, a salariilor de baz\u0103 prev\u0103zute de lege pentru anul 2022, pentru personalul din cadrul Institutului Na\u0163ional de Statistic\u0103 precum \u015fi din cadrul direc\u0163iilor regionale \u015fi jude\u0163ene de statistic\u0103\n\n\"Personalul din cadrul Institutului Na\u0163ional de Statistic\u0103 precum \u015fi din cadrul direc\u0163iilor regionale \u015fi jude\u0163ene de statistic\u0103 beneficiaz\u0103, \u00eencep\u00e2nd cu luna august 2022, de salariile de baz\u0103 prev\u0103zute de lege pentru anul 2022\", se men\u0163ioneaz\u0103 \u00een Nota de fundamentare.\n\nPrin proiect se mai propune acordarea major\u0103rii salariului de baz\u0103 de 15% pentru complexitatea muncii pentru func\u0163ionarii publici \u015fi personalul contractual din cadrul Ministerului Culturii \u015fi Ministerului Transporturilor \u015fi Infrastructurii, a personalului din cadrul institu\u0163iilor aflate din subordinea, coordonarea sau sub autoritatea acestora, precum \u015fi a serviciile publice deconcentrate ale acestor ministere, \u015fi personalului din cadrul Institutului Na\u0163ional de Statistic\u0103 precum \u015fi din cadrul direc\u0163iilor regionale \u015fi jude\u0163ene de statistic\u0103.\n\n\"Aplicarea prevederilor se va face cu \u00eencadrarea \u00een cheltuielile de personal aprobate prin buget, pe fiecare ordonator principal de credite, cu respectarea art. V din\n\nOrdonan\u0163a de urgen\u0163\u0103 a Guvernului nr.130/2021\", se precizeaz\u0103 \u00een Nota de Fundamentare.\n\nProiectul mai propune ca personalul prev\u0103zut la art.5 alin.(1) din O.U.G. nr.155/2020 privind unele m\u0103suri pentru elaborarea Planului na\u0163ional de redresare \u015fi\n\nrezilien\u0163\u0103 necesar Rom\u00e2niei pentru accesarea de fonduri externe rambursabile \u015fi nerambursabile \u00een cadrul Mecanismului de redresare \u015fi rezilien\u0163\u0103, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare, s\u0103 beneficieze de majorarea salariului de baz\u0103, soldei de func\u0163ie/salariului de func\u0163ie, indemniza\u0163iei de \u00eencadrare cu p\u00e2n\u0103 la 50%.\n\nAceste major\u0103ri sunt motivate de ini\u0163iatorii proiectului prin faptul c\u0103 actuala criz\u0103 generat\u0103 de pandemia de COVID-19 a determinat la nivel na\u0163ional luarea unor m\u0103suri de natur\u0103 sanitar\u0103 \u015fi economic\u0103 care au generat dezechilibre la nivelul indicatorilor macroeconomici, iar \u00een lipsa unor m\u0103suri concrete \u015fi rapide s-ar vulnerabiliza \u015fi mai mult categoriile de persoane vizate de prezenta ordonan\u0163\u0103 de urgen\u0163\u0103, prin diminuarea puterii de cump\u0103rare, cu impact semnificativ asupra standardelor de via\u0163\u0103 ale popula\u0163iei \u015fi prin amplificarea riscului de s\u0103r\u0103cire extrem\u0103.\n\n\u00cencep\u00e2nd cu 1 iulie 2017, salarizarea personalului din sectorul bugetar este reglementat\u0103 prin Legea-cadru nr. 153/2017 privind salarizarea a personalului pl\u0103tit din fonduri publice, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare.\n\nArticolul 38 din Legea-cadru nr. 153/2017 prevede c\u0103 \u00een perioada 2019 - 2022 se va acorda anual o cre\u015ftere a salariilor de baz\u0103, soldelor de func\u0163ie/salariilor de func\u0163ie, indemniza\u0163iilor de \u00eencadrare, fiecare cre\u015ftere reprezent\u00e2nd o p\u0103trime din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103, solda de func\u0163ie/salariul de func\u0163ie, indemniza\u0163ia de \u00eencadrare prev\u0103zute de lege pentru anul 2022 \u015fi cel/cea din luna decembrie 2018, cre\u015fterea respectiv\u0103 \u015fi data de aplicare urm\u00e2nd a fi stabilite prin legea anual\u0103 a bugetului de stat.\n\nPentru anul 2019, salariile de baz\u0103 s-au majorat cu o p\u0103trime din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de lege pentru anul 2022 \u015fi cel din luna decembrie 2018.\n\n\u00cencep\u00e2nd cu luna ianuarie 2020, conform prevederilor legale, salariile de baz\u0103 s-au majorat cu 1/3 din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de lege pentru anul 2022 \u015fi cel din luna decembrie 2019.\n\n\u00cen anul 2021, \u00eencep\u00e2nd cu data de 1 ianuarie, s-a stabilit men\u0163inerea cuantumului brut al salariilor de baz\u0103 de care beneficiaz\u0103 personalul pl\u0103tit din fonduri publice la acela\u015fi nivel cu cel acordat pentru luna decembrie 2020, \u00een m\u0103sura \u00een care personalul ocup\u0103 aceea\u015fi func\u0163ie \u015fi \u00ee\u015fi desf\u0103\u015foar\u0103 activitatea \u00een acelea\u015fi condi\u0163ii.\n\nDe asemenea, potrivit prevederilor din OUG nr.130/2021, \"prin derogare de la prevederile art.38 alin.(4) \u015fi (4^1) lit. c) din Legea-cadru nr.153/2017 privind salarizarea personalului pl\u0103tit din fonduri publice, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare, \u00een anul 2022, \u00eencep\u00e2nd cu data de 1 ianuarie, cuantumul brut al salariilor de\n\nbaz\u0103/soldelor de func\u0163ie/salariilor de func\u0163ie/indemniza\u0163iilor de \u00eencadrare lunar\u0103 de care beneficiaz\u0103 personalul pl\u0103tit din fonduri publice se men\u0163ine la acela\u015fi nivel cu cel ce se acord\u0103 pentru luna decembrie 2021 \u00een m\u0103sura \u00een care personalul ocup\u0103 aceea\u015fi func\u0163ie \u015fi \u00ee\u015fi desf\u0103\u015foar\u0103 activitatea \u00een acelea\u015fi condi\u0163ii\".\n\nPrin excep\u0163ie, pentru \"Familia ocupa\u0163ional\u0103 de func\u0163ii bugetare S\u0103n\u0103tate \u015fi asisten\u0163\u0103 social\u0103\", \u00eencep\u00e2nd cu data de 1 ianuarie 2022 salariile de baz\u0103 s-au majorat cu 1/4 din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de Legea-cadru nr. 153/2017, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare, pentru anul 2022 \u015fi cel din luna decembrie 2021. O alt\u0103 excep\u0163ie a fost f\u0103cut\u0103 \u00een cazul personalului didactic de predare, personalului didactic auxiliar, personalului didactic de conducere \u015fi personalul de \u00eendrumare \u015fi control din \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt.\n\n\"Prin urmare, drepturile salariale ale personalului din sectorul bugetar nu au fost majorate \u00een ultimii doi ani ca urmare a m\u0103surilor fiscal-bugetare adoptate \u00een contextul economic actual, cu excep\u0163ia personalului care ocup\u0103 func\u0163iile prev\u0103zute \u00een anexa nr. II \"Familia ocupa\u0163ional\u0103 de func\u0163ii bugetare S\u0103n\u0103tate \u015fi asisten\u0163\u0103 social\u0103\" la Legea-cadru nr. 153/2017, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare, precum \u015fi a personalului didactic de predare, personalul didactic auxiliar, personalul didactic de conducere \u015fi personalul de \u00eendrumare \u015fi control din \u00eenv\u0103\u0163\u0103m\u00e2nt care au beneficia de la \u00eenceputul anului 2022 de 1/4 din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de Legea-cadru nr. 153/2017, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare, pentru anul 2022 \u015fi cel din luna decembrie 2021\", semnaleaz\u0103 Nota de fundamentare a proiectului de OUG.\n\nDe asemenea, prin Nota de fundamentare a proiectului se motiveaz\u0103 c\u0103 activitatea care urmeaz\u0103 a fi desf\u0103\u015furat\u0103 de personalul implicat \u00een implementarea reformelor\n\ndin PNRR presupune responsabilit\u0103\u0163i \u015fi competen\u0163e cel pu\u0163in similare celor necesare pentru implementarea proiectelor finan\u0163ate din fonduri europene, precum \u015fi faptul c\u0103 activit\u0103\u0163ile specifice atribu\u0163iilor de coordonator de reform\u0103/investi\u0163ii sunt de o complexitate deosebit\u0103, iar pentru recrutarea/reten\u0163ia unui personal \u00eenalt calificat care s\u0103 asigure implementarea reformelor \u015fi investi\u0163iilor \u00een termenele asumate este necesar\u0103 remunerarea \u00een acelea\u015fi condi\u0163ii pentru toate institu\u0163iile cu atribu\u0163ii \u015fi specificit\u0103\u0163i similare, drept pentru care este necesar\u0103 \u015fi uniformizarea condi\u0163iilor de remunerare pentru activitatea de gestionare a PNRR.\n\nTotodat\u0103, subliniaz\u0103 sursa citat\u0103, absen\u0163a unui sistem motiva\u0163ional pentru personalul din cadrul Institutului Na\u0163ional de Statistic\u0103 precum \u015fi din cadrul direc\u0163iilor regionale \u015fi jude\u0163ene de statistic\u0103 face foarte dificil demersul de atragere a personalului cu \u00eenalt\u0103 preg\u0103tire profesional\u0103 sau p\u0103strarea exper\u0163ilor califica\u0163i \u015fi cu experien\u0163\u0103.\n\nDocumentul mai men\u0163ioneaz\u0103 c\u0103, prin compara\u0163ie cu nivelul de salarizare practicat \u00een cadrul celorlalte autorit\u0103\u0163i ale administra\u0163iei publice centrale, c\u00e2t \u015fi al serviciilor deconcentrate ale acestora, nivelul de salarizare existent \u00een cadrul aparatului propriu al Ministerului Culturii \u015fi Ministerului Transporturilor \u015fi Infrastructurii, precum \u015fi al serviciilor deconcentrate ale acestora, se situeaz\u0103 la limita inferioar\u0103 existent\u0103 la nivelul tuturor institu\u0163iilor publice de la nivel central, rezum\u00e2ndu-se la salariul de baz\u0103 stabilit conform legii de salarizare, etapizat, \u00een prezent acesta fiind plafonat la nivelul anului 2020.\n\n\"\u00cen contextul anterior men\u0163ionat, preciz\u0103m c\u0103 at\u00e2t Ministerul Culturii \u015fi Ministerul Transporturilor \u015fi Infrastructurii, c\u00e2t \u015fi serviciile publice deconcentrate ale acestuia \u00eent\u00e2mpin\u0103 greut\u0103\u0163i \u00een atragerea de speciali\u015fti care s\u0103 \u00eenlocuiasc\u0103 persoanele cu experien\u0163\u0103 \u015fi vechime care p\u0103r\u0103sesc institu\u0163ia prin pensionare, transfer si prin\n\nrenun\u0163are la func\u0163ia de\u0163inut\u0103 \u015fi insuficient remunerat\u0103. De asemenea, nivelul sc\u0103zut al salariilor \u00eempiedic\u0103 recrutarea tinerilor speciali\u015fti \u00een domenii cheie\", se arat\u0103 \u00een Nota de fundamentare.",
        "summary": "(1), \u00eencep\u00e2nd cu luna august 2022, a unei p\u0103trimi din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de Legea-cadru nr.\n153/2017 privind salarizarea a personalului pl\u0103tit din fonduri publice, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare.\nPentru anul 2019, salariile de baz\u0103 s-au majorat cu o p\u0103trime din diferen\u0163a dintre salariul de baz\u0103 prev\u0103zut de lege pentru anul 2022 \u015fi cel din luna decembrie 2018.\n153/2017, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare, pentru anul 2022 \u015fi cel din luna decembrie 2021.\n153/2017, cu modific\u0103rile \u015fi complet\u0103rile ulterioare, pentru anul 2022 \u015fi cel din luna decembrie 2021\", semnaleaz\u0103 Nota de fundamentare a proiectului de OUG."
    },
    {
        "title": "Explozie uria\u0219\u0103 la Kabul - martorii afirm\u0103 c\u0103 exist\u0103 mai mul\u021bi r\u0103ni\u021bi",
        "text": "Prim-vicepre\u015fedintele Partidului Social Democrat, Sorin Grindeanu, a declarat, la Prima TV, c\u0103 afirma\u0163iile premierului maghiar Viktor Orban la Tu\u015fnad au fost rasiste \u015fi sus\u0163ine c\u0103 aceast\u0103 chestiune va fi discutat\u0103 la prima \u015fedin\u0163\u0103 de coali\u0163ie. El a precizat c\u0103 nu dore\u015fte nimeni ca UDMR s\u0103 ias\u0103 de la guvernare, dar a men\u0163ionat c\u0103 \u00ee\u015fi dore\u015fte s\u0103 existe o clarificare.",
        "summary": "Prim-vicepre\u015fedintele Partidului Social Democrat, Sorin Grindeanu, a declarat, la Prima TV, c\u0103 afirma\u0163iile premierului maghiar Viktor Orban la Tu\u015fnad au fost rasiste \u015fi sus\u0163ine c\u0103 aceast\u0103 chestiune va fi discutat\u0103 la prima \u015fedin\u0163\u0103 de coali\u0163ie.\nEl a precizat c\u0103 nu dore\u015fte nimeni ca UDMR s\u0103 ias\u0103 de la guvernare, dar a men\u0163ionat c\u0103 \u00ee\u015fi dore\u015fte s\u0103 existe o clarificare."
    },
    {
        "title": "VIDEO \u2013 Ceva bolborosea \u00een ap\u0103. Aceast\u0103 t\u00e2n\u0103r\u0103 s-a dus s\u0103 vad\u0103 despre ce e vorba, iar ceva incredibil s-a \u00eent\u00e2mplat",
        "text": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103. Nu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e. S-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite. Nu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii...",
        "summary": "\u00cen timp ce f\u0103cea \"inspec\u0163ia\" zilnic\u0103 prin gr\u0103din\u0103, un fermier din Rusia a dat peste patru ghemotoace de blan\u0103.\nNu mai v\u0103zuse asemenea creaturi \u015fi b\u0103rbatul era trecut bine de prima tinere\u0163e.\nS-a v\u0103zut nevoit s\u0103 cheme o echip\u0103 de veterinari, pentru a-i spune ce fel de animale sunt \u015fi cum ar trebui s\u0103 fie \u00eengrijite.\nNu s-a g\u00e2ndit nicio clip\u0103 c\u0103, din acel moment, va \u00eencepe cea mai mare c\u0103l\u0103torie a vie\u0163ii..."
    },
    {
        "title": "O cunoscut\u0103 artist\u0103 s-a sinucis noaptea trecut\u0103 \u00een Lacul Morii - Mesaj sf\u00e2\u0219ietor postat pe Facebook \u00eenainte de a-\u0219i pune cap\u0103t zilelor",
        "text": "Simona S\u0103ndulescu, o cunoscut\u0103 artist\u0103 din Bucure\u015fti, a fost g\u0103sit moart\u0103, noaptea trecut\u0103, \u00een Lacul Morii, dup\u0103 ce a l\u0103sat un mesaj de adio pe Facebook.\n\nSimona S\u0103ndulescu a postat, noaptea trecut\u0103, la ora 01.29, un mesaj de adio pe Facebook, chiar \u00een timp ce se afla pe malul Lacului Morii din Bucure\u015fti.\n\n\"Dragii mei prieteni care m\u0103 admira\u021bi artistic, \u0219tiu c\u0103 v\u0103 dezamagesc! Dar viata a devenit insuportabil\u0103 pentru mine... V\u0103 rog s\u0103 m\u0103 ierta\u021bi!\n\nDragul meu Edward Aurelian Bar, tu \u0219tii c\u0103 te-am iubit nespus! Acum intru \u00een Lacul Morii purt\u00e2nd povara unei iubiri ne\u00eemparta\u0219ite....Draga mea Cristina Deutsch, te rog s\u0103 \u00eei transmi\u021bi!\", a scris femeia \u00een postarea de pe Facebook.",
        "summary": "Simona S\u0103ndulescu, o cunoscut\u0103 artist\u0103 din Bucure\u015fti, a fost g\u0103sit moart\u0103, noaptea trecut\u0103, \u00een Lacul Morii, dup\u0103 ce a l\u0103sat un mesaj de adio pe Facebook.\nSimona S\u0103ndulescu a postat, noaptea trecut\u0103, la ora 01.29, un mesaj de adio pe Facebook, chiar \u00een timp ce se afla pe malul Lacului Morii din Bucure\u015fti.\nDar viata a devenit insuportabil\u0103 pentru mine... V\u0103 rog s\u0103 m\u0103 ierta\u021bi!\nAcum intru \u00een Lacul Morii purt\u00e2nd povara unei iubiri ne\u00eemparta\u0219ite....Draga mea Cristina Deutsch, te rog s\u0103 \u00eei transmi\u021bi!\n\", a scris femeia \u00een postarea de pe Facebook."
    },
    {
        "title": "So\u021bul Elenei Udrea, dezv\u0103luiri dup\u0103 ce fostul ministru al Turismului a fost vizitat \u00een penitenciar de c\u0103tre fe\u0163ita sa",
        "text": "\u201eAm fost cu cea mic\u0103 s\u0103 o vizit\u0103m pe Elena \u0219i am reu\u0219it s\u0103 o facem \u00een camera destinat\u0103 mamei \u0219i copilului. Au reu\u0219it s\u0103 se vad\u0103, s\u0103 se str\u00e2ng\u0103 \u00e2n bra\u021be. Emo\u021bii de o parte \u0219i de alta. U\u0219or nu a fost\u201d, a precizat, Adrian Alexandrov, \u00een exclusivitate la Realitatea PLUS.\n\nElena Udrea, nemul\u0163umit\u0103 de regimul de deten\u0163ie de la T\u00e2rg\u015for\n\nDup\u0103 aproape dou\u0103 luni de deten\u0163ie la Penitenciarul de Femei din T\u00e2rg\u015for, jude\u0163ul Prahova, Elena Udrea face primul pas pentru mai mult\u0103 libertate \u00een spatele gratiilor.\n\n\n\nUdrea nu pare dispus\u0103 s\u0103 execute \u015fase ani de \u00eenchisoare \u00een regim semideschis, a\u015fa cum a stabilit comisia penitenciarului de la T\u00e2rg\u015for \u015fi \u00eencearc\u0103 s\u0103 ob\u0163in\u0103 o mai mult\u0103 libertate de mi\u015fcare \u00een \u00eenchisoare, solicit\u00e2nd instan\u0163ei de judecat\u0103 schimbarea modalit\u0103\u0163ii de executare a pedepsei \u00een regim deschis.\n\n\n\nFostul ministru a depus la Judec\u0103toria Ploie\u015fti o pl\u00e2ngere privind stabilirea regimului de executare a pedepselor privative de libertate. Cererea Elenei Udrea a primit un prim termen de judecat\u0103 la finalul lunii septembrie.\n\n\u201eAm f\u0103cut o cerere s\u0103 primim documentele, pentru c\u0103 cumulat reiese c\u0103 a executat undeva la un an de zile \u0219i s-ar \u00eencadra la un regim semi-deschis care s\u0103 o ajute mai mult. Diferen\u021ba acum \u00eentre un regim \u00eenchis \u0219i un regim semi-deschis nu este foarte mare. \u00cen schimb, \u00eei permite ca vizitele pe care eu le fac cu cea mic\u0103 s\u0103 se desf\u0103\u0219oare doar \u00een camera destinate mamei \u0219i copilului. \u00cen rest, au aceela\u0219i num\u0103r de vizite oficiale, aceea\u0219i cantitate de m\u00e2ncare pe care noi putem \u0219\u0103 i-o ducem. Nu e o foarte mare diferen\u021b\u0103, dec\u00e2t c\u0103 nu se vor mai desf\u0103\u0219ura vizitele dup\u0103 acel dispozitiv de siguran\u021b\u0103 sau geam, care exista \u0219i p\u00e2n\u0103 acum. (...) Feti\u021ba este acum la o v\u00e2rst\u0103 pe care o po\u021bi manipula u\u0219or, adic\u0103 \u00eei po\u021bi preg\u0103ti un scenariu pe care ea \u00eel crede, are 2 ani \u0219i 10 luni. I-am preg\u0103tit un sceanriu \u00een care i-am spus c\u0103 mama este la birou, c\u0103 are mult\u0103 treab\u0103, c\u0103 o s\u0103 vin\u0103 acas\u0103. Ea a \u00een\u021beles, nu a dat niciun semn c\u0103 b\u0103nuie\u0219te. Vizita la Elena s-a desf\u0103\u0219urat conform scenariului pe care i l-am preg\u0103tit\u201d, a mai explicat So\u021bul Elenei Udrea, Adrian Alexandrov, \u00een exclusivitate la Realitatea PLUS.",
        "summary": "\u201eAm fost cu cea mic\u0103 s\u0103 o vizit\u0103m pe Elena \u0219i am reu\u0219it s\u0103 o facem \u00een camera destinat\u0103 mamei \u0219i copilului.\nElena Udrea, nemul\u0163umit\u0103 de regimul de deten\u0163ie de la T\u00e2rg\u015forDup\u0103 aproape dou\u0103 luni de deten\u0163ie la Penitenciarul de Femei din T\u00e2rg\u015for, jude\u0163ul Prahova, Elena Udrea face primul pas pentru mai mult\u0103 libertate \u00een spatele gratiilor.\nFostul ministru a depus la Judec\u0103toria Ploie\u015fti o pl\u00e2ngere privind stabilirea regimului de executare a pedepselor privative de libertate.\nCererea Elenei Udrea a primit un prim termen de judecat\u0103 la finalul lunii septembrie.\nDiferen\u021ba acum \u00eentre un regim \u00eenchis \u0219i un regim semi-deschis nu este foarte mare."
    },
    {
        "title": "MAE, confirmare oficial\u0103: 3 rom\u00e2ni mor\u0163i \u00een accidentul din Bulgaria. Autocarul era plin cu turi\u0219ti \u0219i venea din Turcia",
        "text": "Ministerul Afacerilor Externe (MAE) precizeaz\u0103 c\u0103 Ambasada Rom\u00e2niei la Sofia a fost notificat\u0103 pe telefonul de urgen\u021b\u0103 de c\u0103tre un cet\u0103\u021bean rom\u00e2n cu privire la un accident rutier grav produs \u00een data de 6 august 2022, \u00een zona Veliko Tarnovo, \u00een care a fost implicat un autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, care transporta 26 pasageri (cet\u0103\u021beni rom\u00e2ni \u0219i cet\u0103\u021beni str\u0103ini).\n\n\u00cen acest context, reprezentan\u021bii misiunii diplomatice au \u00eentreprins demersuri, \u00een regim de urgen\u021b\u0103, pe l\u00e2ng\u0103 autorit\u0103\u021bile bulgare pentru informa\u021bii oficiale suplimentare cu privire la identitatea, cet\u0103\u021benia \u0219i starea de s\u0103n\u0103tate a persoanelor afectate, precum \u0219i circumstan\u021bele producerii accidentului.\n\nPotrivit informa\u021biilor ob\u0163inute de reprezentan\u021bii ambasadei p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, \u00een urma acestui accident patru persoane, \u00eentre care trei cet\u0103\u021beni rom\u00e2ni, au decedat \u0219i nou\u0103 au fost r\u0103nite. Persoanele r\u0103nite au fost transportate la o unitate medical\u00e3 din zon\u0103. Ancheta autorit\u0103\u021bilor bulgare cu privire la acest accident este \u00een desf\u0103\u0219urare.\n\nO echip\u0103 consular\u0103 din cadrul misiunii diplomatice de la Sofia s-a deplasat la locul accidentului \u0219i la spitalul din Veliko Tarnovo pentru a acorda asisten\u021b\u0103 consular\u0103. Autorit\u0103\u021bile competente bulgare au informat, de asemenea, c\u0103 procesul de identificare a tuturor victimelor este \u00eenc\u0103 \u00een desf\u0103\u0219urare.\n\nAmbasada Rom\u00e2niei la Sofia continu\u0103 dialogul cu autorit\u0103\u021bile bulgare fiind preg\u0103tit\u0103 s\u0103 acorde asisten\u021b\u0103 consular\u0103, conform competen\u021belor legale \u0219i \u00een func\u021bie de solicit\u0103ri.\n\nCet\u0103\u021benii rom\u00e2ni pot solicita asisten\u0163\u0103 consular\u0103 la num\u0103rul de telefon al Ambasadei Rom\u00e2niei la Sofia: +35929733510, apelurile fiind redirec\u021bionate c\u0103tre Centrul de Contact \u0219i Suport al Cet\u0103\u0163enilor Rom\u00e2ni din Str\u0103in\u0103tate (CCSCRS) \u015fi preluate de c\u0103tre operatorii Call Center \u00een regim de permanen\u021b\u0103. De asemenea, cet\u0103\u0163enii rom\u00e2ni care se confrunt\u0103 cu o situa\u0163ie dificil\u0103, special\u0103, cu un caracter de urgen\u0163\u0103, au la dispozi\u0163ie telefonul de permanen\u021b\u0103 al misiunii diplomatice a Rom\u00e2niei \u00een Republica Bulgaria: +359879440758.",
        "summary": "Potrivit informa\u021biilor ob\u0163inute de reprezentan\u021bii ambasadei p\u00e2n\u0103 \u00een prezent, \u00een urma acestui accident patru persoane, \u00eentre care trei cet\u0103\u021beni rom\u00e2ni, au decedat \u0219i nou\u0103 au fost r\u0103nite.\nO echip\u0103 consular\u0103 din cadrul misiunii diplomatice de la Sofia s-a deplasat la locul accidentului \u0219i la spitalul din Veliko Tarnovo pentru a acorda asisten\u021b\u0103 consular\u0103.\nAutorit\u0103\u021bile competente bulgare au informat, de asemenea, c\u0103 procesul de identificare a tuturor victimelor este \u00eenc\u0103 \u00een desf\u0103\u0219urare.\nAmbasada Rom\u00e2niei la Sofia continu\u0103 dialogul cu autorit\u0103\u021bile bulgare fiind preg\u0103tit\u0103 s\u0103 acorde asisten\u021b\u0103 consular\u0103, conform competen\u021belor legale \u0219i \u00een func\u021bie de solicit\u0103ri.\nDe asemenea, cet\u0103\u0163enii rom\u00e2ni care se confrunt\u0103 cu o situa\u0163ie dificil\u0103, special\u0103, cu un caracter de urgen\u0163\u0103, au la dispozi\u0163ie telefonul de permanen\u021b\u0103 al misiunii diplomatice a Rom\u00e2niei \u00een Republica Bulgaria: +359879440758."
    },
    {
        "title": "Lucian Bode: Primul pacient dintre cei 5 r\u0103ni\u0163i \u00een accidentul din Bulgaria a ajuns la Spitalul Floreasca",
        "text": "\u201eDin p\u0103cate, \u00een urma acestui tragic accident din Bulgaria \u00een care a fost implicat un autocar cu cet\u0103\u021beni rom\u00e2ni, s-au pierdut vie\u021bi. Transmit sincere condolean\u021be \u0219i putere s\u0103 treac\u0103 peste aceast\u0103 cumplit\u0103 \u00eencercare familiilor \u0219i prietenilor compatrio\u021bilor no\u0219tri care au pierdut pe cineva drag \u0219i apropiat. Le doresc r\u0103ni\u021bilor \u00eens\u0103n\u0103to\u0219ire grabnic\u0103! Multumesc echipelor medicale \u0219i celorlalte autorit\u0103\u021bi din Rom\u00e2nia \u0219i din Bulgaria care s-au mobilizat urgent \u0219i au g\u0103sit solu\u021bii pentru a-i ajuta pe to\u021bi cei care aveau nevoie. \u00cen astfel de momente conteaza enorm solidaritatea \u0219i un sistem de urgen\u021b\u0103 func\u021bional\u201d, a spus Bode.\n\nMinistrul a anun\u021bat c\u0103 primul r\u0103nit a ajuns la Spitalul de Urgen\u021b\u0103 Floreasca, iar ceilal\u021bi patru urmeaz\u0103 s\u0103 fie adu\u0219i cu elicoptere SMURD \u00een cursul zilei. Cauzele exacte ale accidentului urmeaz\u0103 s\u0103 fie stabilite de autorit\u0103\u021bile bulgare. Un autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, la bordul c\u0103ruia se aflau 25 de pasageri, dintre care \u0219apte cet\u0103\u021beni turci, iar restul rom\u00e2ni, a fost implicat s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u021ba intr-un accident rutier \u00een Bulgaria. Patru rom\u00e2ni au murit.",
        "summary": "\u201eDin p\u0103cate, \u00een urma acestui tragic accident din Bulgaria \u00een care a fost implicat un autocar cu cet\u0103\u021beni rom\u00e2ni, s-au pierdut vie\u021bi.\nMultumesc echipelor medicale \u0219i celorlalte autorit\u0103\u021bi din Rom\u00e2nia \u0219i din Bulgaria care s-au mobilizat urgent \u0219i au g\u0103sit solu\u021bii pentru a-i ajuta pe to\u021bi cei care aveau nevoie.\n\u00cen astfel de momente conteaza enorm solidaritatea \u0219i un sistem de urgen\u021b\u0103 func\u021bional\u201d, a spus Bode.\nMinistrul a anun\u021bat c\u0103 primul r\u0103nit a ajuns la Spitalul de Urgen\u021b\u0103 Floreasca, iar ceilal\u021bi patru urmeaz\u0103 s\u0103 fie adu\u0219i cu elicoptere SMURD \u00een cursul zilei.\nUn autocar \u00eenmatriculat \u00een Rom\u00e2nia, la bordul c\u0103ruia se aflau 25 de pasageri, dintre care \u0219apte cet\u0103\u021beni turci, iar restul rom\u00e2ni, a fost implicat s\u00e2mb\u0103t\u0103 diminea\u021ba intr-un accident rutier \u00een Bulgaria."
    },
    {
        "title": "Ana Maria P\u0103curaru: Minciuna d\u0103uneaz\u0103 grav s\u0103n\u0103t\u0103\u021bii",
        "text": "Dup\u0103 cum a afirmat Anne Applebaum, politicienii din guvernele majoritare devin u\u0219or atra\u0219i de g\u00e2nduri \u0219i g\u00e2ndiri absolutiste. Aceasta arat\u0103 m\u0103sura confuz\u0103 a dispre\u021bului pe care grupurile ideologice o au \u00een prezent unele fa\u021b\u0103 de altele \u0219i corup\u021bia cu care se confrunt\u0103, \u00een m\u0103sura \u00een care rezisten\u021ba nu este perceput\u0103 ca fiind autentic\u0103. Cu toate acestea, oamenii care \u00een general par s\u0103 c\u00e2\u0219tige teren preiau puterea \u0219i accept\u0103 c\u0103 \u00ee\u0219i rezerv\u0103 privilegiul de a conduce \u0219i de a schimba cadrul pentru ei \u00een\u0219i\u0219i datorit\u0103 presupusului lor \u201estatut special\u201d. Ei sunt cei care se adreseaz\u0103 indivizilor, se \u00eempotrivesc impostorilor, proscri\u0219ilor, str\u0103inilor... ei sunt na\u021bionali\u0219tii adev\u0103ra\u021bi.\n\nOrdinele sociale au nevoie de r\u0103zboi, de tumultul care leag\u0103 straturile de dezam\u0103gire \u0219i depozitele de timp pierdut.\n\nTitlurile noastre de zi cu zi au fost: NATO este cu Kosovo. Ru\u0219ii cu s\u00e2rbii. NATO este cu Taiwan. China cu Rusia. Iranul cu Rusia. NATO sus\u021bine Israelul. Este necesar ca, \u00een aceast\u0103 perioad\u0103, discu\u021biile \u00een general politice, geostrategice \u0219i de siguran\u021b\u0103 public\u0103 s\u0103 nu devieze de la realitate. \u00cen afar\u0103 de lobby-urile diverselor organiza\u021bii \u0219i afilierile f\u0103cute peste noapte care inevitabil influen\u021beaz\u0103 opinia public\u0103, accesul pe care \u00eel avem la internet - \u00een care realitatea \u00eencepe s\u0103 arate mult mai contrastant\u0103 \u0219i devine mult mai u\u0219or de modelat, manipularea informa\u021biilor ar trebui anulat\u0103 cu un caracter tipic \u0219i ferm, nepermi\u021b\u00e2nd persoanelor lovite de primirea informa\u021biilor s\u0103 cedeze unei anchete ireversibile a dezam\u0103girii \u0219i a falsului.\n\nTrebuie s\u0103 \u00een\u021belegem c\u0103, \u00eentr-un efort de a \u00eembr\u0103\u021bi\u0219a inova\u021bia \u0219i datele primite rapid, exist\u0103 posibilitatea ca odinele sociale s\u0103 se afunde \u00eentr-un e\u0219ec al inova\u021biei.\n\nSenza\u021bia de nenorocire \u0219i absen\u021ba controlului \u00eencep s\u0103 p\u0103teze sistemele de reguli majoritare \u0219i ra\u021bionamentul liber. Acest e\u0219ec a radicalizat ordinele sociale pentru a presupune c\u0103 \u00eentregul concept adev\u0103r versus minciun\u0103 nu mai poate fi de acum reparat.\n\n\u00centr-un context de degringoland\u0103 economic\u0103 \u0219i de lips\u0103 de direc\u021bie, unealta ideologic\u0103 este folosit\u0103 pentru beneficii de grup mai presus de cele ale na\u021biunilor.\n\n\u00cen felul acesta, o ideologie absurd\u0103 se \u00eens\u0103m\u00e2n\u021beaz\u0103 pe teren fertil \u0219i, din p\u0103cate, cre\u0219te o plant\u0103 parazitara, distructiv\u0103.\n\n\n\nAna Maria P\u0103curaru: Lying Seriously Affects Ones Health\n\n\n\nIn a world where there are outbreaks that keep roaring, the political clan splits into two subcategories of the philosophy of knowledge: Truth and Fake News. The division of knowledge, or rather said of research, is limited in a world where, under the right conditions, any society can turn against democracy.\n\nAs Anne Applebaum stated, individuals inside majority ruled governments become drawn to absolutist thoughts and thinking. This shows the confound measure of destain that ideological groups presently have for each other and the corruption they face to the degree to which resistance isn't perceived as being genuine. Nonetheless, the people who generally appear to win, take power and accept that they reserve the privilege to lead as well as change the framework for themselves due to their supposed \u201especial status\". They are the ones to address individuals, they go against tricksters, outcasts, outsiders... they are the genuine nationalists.\n\nSocial orders need war, they need the tumult that binds together layers of disappointment and stores of lost time.\n\nOur everyday titles have been: NATO is with Kosovo. Russians with the Serbs. NATO is with Taiwan. China with Russia. Iran with Russia. NATO upholds Israel. It is rash that, nowadays, generally political, geo-strategical, and public safety discussion don\u2019t deviate from reality. Apart from the lobbies of various organizations and the overnight affiliations that inevitably influence public opinion, the access we have to the Internet - where reality begins to look much more contrasting and becomes much easier to shape, the manipulation of information should be canceled with a typical and firm character, not allowing people struck by receiving information to succumb to an irreversible investigation of disappointment and falsehood.\n\nWe must understand that, in an effort to embrace innovation and fast data, there is the possibility that social orders will sink into a failure of innovation. This failure has radicalized social orders to assume that the concept of true versus false can no longer be repaired.\n\nIn a context of economic disintegration and lack of direction, the ideological tool is used for group benefits above those of nations.\n\nThis is how an absurd ideology is sown on fertile ground and, unfortunately, a parasitic, destructive plant grows.",
        "summary": "Ana Maria P\u0103curaru: Lying Seriously Affects Ones HealthIn a world where there are outbreaks that keep roaring, the political clan splits into two subcategories of the philosophy of knowledge: Truth and Fake News.\nThey are the ones to address individuals, they go against tricksters, outcasts, outsiders... they are the genuine nationalists.\nRussians with the Serbs.\nThis failure has radicalized social orders to assume that the concept of true versus false can no longer be repaired.\nIn a context of economic disintegration and lack of direction, the ideological tool is used for group benefits above those of nations."
    },
    {
        "title": "Legile Puterii: Lumea st\u0103 pe un butoi de pulbere, \u00eentr-un v\u00e2rtej de neajunsuri, griji \u0219i frici",
        "text": "S\u0103 fie s\u0103r\u0103cia pentru un popor pedeapsa corect\u0103 pentru prostia lui? Frica, fuga de responsabilitate \u0219i indiferen\u021ba sunt ingredientele toxice ce te determina s\u0103 renun\u021bi! S\u0103 renun\u021bi la ce un trai mai bun, s\u0103 renun\u021bi la o alimenta\u021bie mai buna, la o educa\u021bie mai bun\u0103 pentru copiii t\u0103i, s\u0103 renun\u021bi s\u0103 mai crezi c\u0103 ai sa ajungi sa vezi cu ochii tai schimbarea in bine. Nu este suficient ca se \u0219u\u0219ote\u0219te, se pl\u00e2nge, se vorbe\u0219te, se comenteaz\u0103 pe re\u021belele de socializare, trebuie o implicare mai mare, con\u0219tient\u0103, munc\u0103 mai multa \u0219i ochii larg deschi\u0219i!\n\nNu am \u00een\u021beles niciodat\u0103 oamenii care s-au obi\u0219nuit cu greul, \u0219tiindu-\u0219i c\u0103l\u0103ul, iar la alegeri voteaz\u0103 acela\u0219i nume, acela\u0219i legislativ pentru c\u0103 e greu cu r\u0103u, dar mai r\u0103u f\u0103r\u0103 r\u0103u, a\u0219a-i?? Nu e a\u0219a! O voce palida nu poate avea preten\u021bia s\u0103 fie auzit\u0103, a\u0219a cum nici un om care nu munce\u0219te nu poate ajuta cu nimic, dar poate \u00eengreuna totul! Rom\u00e2nia poate \u0219i vrea s\u0103 fie reconstruit\u0103, rom\u00e2nii pot \u0219i vor mai mult. Merit\u0103 o \u021bar\u0103 mai bun\u0103. Stabilitate, predictibilitate. Par cuvinte mari, dar vom sc\u0103pa mai ieftin dac\u0103 vom investi acum \u0219i vom preveni, dec\u00e2t sa pl\u0103tim, s\u0103 trat\u0103m, s\u0103 repar\u0103m ceea ce nu mai poate fi nici tratat \u0219i nici reparat. Cu bani po\u021bi cump\u0103ra orice, mai pu\u021bin via\u021ba! C\u00e2t o ai c\u00e2t po\u021bi munci nu te mul\u021bumi, rom\u00e2ne drag, s\u0103 stai s\u0103 a\u0219tep\u021bi s\u0103 vin\u0103 momentul t\u0103u de glorie! G\u00e2ndirea asta pozitiv\u0103, f\u0103r\u0103 munc\u0103 e ca un s\u00e2mbure de cirea\u0219a \u00eentr-un p\u0103m\u00e2nt uscat. F\u0103r\u0103 apa, f\u0103r\u0103 munca, totul e o risipa.\n\n\u0218i cred c\u0103 asta este cuv\u00e2ntul zilei de azi: risip\u0103. Suntem buni la a ne risipi timpul, oportunit\u0103\u021bile. Mama tuturor crizelor nu si-a g\u0103sit rezolvarea, s\u0103 mai \u00eentreb\u0103m de aici, din platourile TV \u0219i de celelalte crize mai mici? S\u0103 r\u0103m\u00e2nem concentra\u021bi pe problemele mici, asta pentru ca s\u0103 nu le vedem pe cele mari? \u0218i, apropo de mari, aceste taxe total nejustificate pe munca part-time nu aduceau mai mul\u021bi bani la buget dac\u0103 erau aplicate pe bugete mai mari? Companii mai mari? Multina\u021bionale cu profituri uria\u0219e?\n\nEste c\u00e2t se poate de clar c\u0103 ne a\u0219teapt\u0103 un final de an greu, mult mai dificil dec\u00e2t cel care a trecut. At\u00e2ta timp c\u00e2t mar\u0219ul mor\u021bii orchestrat de Putin va continua \u00een Ucraina, \u00eentreaga lume va avea de suferit. \u00cen fiecare col\u021b al globului, dup\u0103 pandemia care a ucis peste 6 milioane de oameni, care ne-a \u00eenchis \u00een case \u0219i a pus lac\u0103tul pe multe afaceri, focul luptelor st\u0103 s\u0103 mistuie ce a mai r\u0103mas pe acest p\u0103m\u00e2nt. Moscova a creat un precedent periculos prin invazia asupra \u021b\u0103rii vecine \u0219i a st\u00e2rnit dorin\u021ba altor regiuni de a cere independen\u021b\u0103. Balcanii ard mocnit, iar China pare c\u0103 se preg\u0103te\u0219te s\u0103 arunce lumea \u00een adev\u0103ratul abis.\n\nPe modelul lui Putin, Xi Jinping trimite tot mai multe trupe la grani\u021ba cu Taiwanul \u0219i amenin\u021b\u0103 c\u0103 dac\u0103 oficialii americani vor vizita regiunea, vor pl\u0103ti consecin\u021be. Cu toate acestea, Nancy Pelosi, pre\u0219edintele camerei reprezentan\u021bilor din SUA, Nancy Pelosi, a ajuns deja \u00een Taiwan. Aici e adev\u0103rata miz\u0103 a momentului, chiar dac\u0103 Rusia \u0219i Ucraina sunt mai aproape de noi, un conflict armat \u00een Asia ar putea fi cu adev\u0103rat startul unei noi conflagra\u021bii mondiale. Credeam \u0219i speram cu to\u021bii c\u0103 vom rena\u0219te din cenu\u0219a pandemiei, dar liderii lumii nu au \u00eenv\u0103\u021bat nimic din tot ce s-a \u00eent\u00e2mplat.\n\n\u0218i nici cei de la Bucure\u0219ti par s\u0103 nu se fi trezit la realitate. Apreciez curajul ministrului Petre Daea, care a recunoscut dezastrul alimentar \u0219i care a anun\u021bat c\u0103 vom pl\u0103ti mai mult pentru p\u00e2ine. Iar t\u0103v\u0103lugul scumpirilor este abia la \u00eenceput. Seceta va majora pre\u021bul tuturor alimentelor. Fermierii avertizeaz\u0103 c\u0103 un litru de ulei ar putea costa mai mult chiar \u0219i cu 50 de procente. Asta pentru c\u0103 mii de hectare de floarea soarelui au fost distruse de secet\u0103, iar produc\u021bia va fi mai mic\u0103 dec\u00e2t anul trecut.\n\n\u00cengrijor\u0103tor este c\u0103 puterea de cump\u0103rare din \u021bara noastr\u0103 este printre cele mai mici din Europa, iar rom\u00e2nii au printre cele mai mici venituri. \u0218i, mult l\u0103udatele pachete promise \u00eempotriva s\u0103r\u0103ciei, nu au fost aplicate pentru to\u021bi cei \u00een nevoie. Peste 350 de mii de vouchere sociale nu au ajuns la rom\u00e2nii care abia fac fa\u021b\u0103 cheltuielilor zilnice. Anun\u021bul a fost f\u0103cut chiar de ministrul Marcel Bolo\u0219, \u00eentr-un interviu acordat chiar aici, la Realitatea PLUS. Cardurile nu au ajuns la beneficiari pentru c\u0103 au fost probleme cu distribu\u021bia, iar Po\u0219ta Rom\u00e2n\u0103 nu a putut s\u0103 livreze \u00eentr-o s\u0103pt\u0103m\u00e2n\u0103 700 de mii de vouchere de numai 250 de lei.\n\n\u00cen timp ce \u00een Rom\u00e2nia cresc taxele, \u00een Fran\u021ba cresc veniturile. Guvernan\u021bii de la Paris vor s\u0103 \u00ee\u0219i protejeze cet\u0103\u021benii \u0219i au majorat, printre altele salariul minim la aproape 1330 de euro, aduc\u0103 undeva de 3 ori mai mare ca al rom\u00e2nilor. Este drept c\u0103 avem \u0219i ve\u0219ti bune. \u00cen Rom\u00e2nia pre\u021bul la pomp\u0103 continu\u0103 s\u0103 scad\u0103. Litrul de benzin\u0103 \u0219i de motorin\u0103 cost\u0103 cu p\u00e2n\u0103 la 80 de bani mai pu\u021bin fa\u021b\u0103 de sf\u00e2r\u0219itul lunii iunie, c\u00e2nd pre\u021burile au atins un maxim istoric. Dar cam at\u00e2t, e o veste bun\u0103 de doar 30 de bani \u0219i nimic mai mult.\n\nPe l\u00e2ng\u0103 ofensiva puternic\u0103 din sudul Ucrainei, Putin continu\u0103 \u0219antajul energetic asupra alia\u021bilor. \u00cen timp ce pre\u021bul gazelor a atins un nou record \u00een Rom\u00e2nia, 200 de euro pe megawatt/or\u0103, ungurii continu\u0103 s\u0103 pl\u0103teasc\u0103 cele mai mici facturi din Europa. Iat\u0103 cum dictatorul p\u0103tat de s\u00e2ngele a zeci de mii de nevinova\u021bi \u0219tie s\u0103 \u00ee\u0219i r\u0103spl\u0103teasc\u0103 marionetele care \u00eei fac jocul. Ungurii sunt recompensa\u021bi datorit\u0103 contractelor semnate pe termen lung cu Rusia \u0219i pl\u0103tesc de cinci ori sub pre\u021bul pie\u021bei din Europa pentru gazul rusesc. \u00cen acela\u0219i timp, Vladimir Putin continu\u0103 s\u0103 se r\u0103zbune pe \u021b\u0103rile din Uniunea European\u0103, nu doar pe Rom\u00e2nia. Spania pl\u0103te\u0219te de zece ori mai mult pentru un metru cub de gaze dec\u00e2t cel pl\u0103tit de maghiari. Cea mai afectat\u0103 este, \u00eens\u0103, Suedia, unde un kilowatt/or\u0103 ajunge s\u0103 coste 24 de euro. Speciali\u0219tii avertizeaz\u0103 c\u0103 c\u0103 iarna care vine va fi cea mai grea din ultimele decenii. \u0218i asta pentru c\u0103 Rusia ar putea opri complet furnizarea de gaze c\u0103tre statele europene. Iar Rom\u00e2nia este \u00een prima linie. S\u0103 ne trezim azi, acum din acest somn al ignoran\u021bei \u0219i al nep\u0103s\u0103rii \u0219i s\u0103 ac\u021bion\u0103m c\u00e2t \u00eenc\u0103 se mai poate. Altfel, mul\u021bi dintre noi \u0219i ai no\u0219tri nu vor trece peste \"iarna ruseasc\u0103\" pe care Putin a dezl\u0103n\u021buit-o \u00een Europa.\n\nUn editorial semnat de Alexandra P\u0103curaru \u0219i Adrian Dragomir.",
        "summary": "Rom\u00e2nia poate \u0219i vrea s\u0103 fie reconstruit\u0103, rom\u00e2nii pot \u0219i vor mai mult.\nPar cuvinte mari, dar vom sc\u0103pa mai ieftin dac\u0103 vom investi acum \u0219i vom preveni, dec\u00e2t sa pl\u0103tim, s\u0103 trat\u0103m, s\u0103 repar\u0103m ceea ce nu mai poate fi nici tratat \u0219i nici reparat.\nAt\u00e2ta timp c\u00e2t mar\u0219ul mor\u021bii orchestrat de Putin va continua \u00een Ucraina, \u00eentreaga lume va avea de suferit.\nMoscova a creat un precedent periculos prin invazia asupra \u021b\u0103rii vecine \u0219i a st\u00e2rnit dorin\u021ba altor regiuni de a cere independen\u021b\u0103.\nAltfel, mul\u021bi dintre noi \u0219i ai no\u0219tri nu vor trece peste \"iarna ruseasc\u0103\" pe care Putin a dezl\u0103n\u021buit-o \u00een Europa."
    },
    {
        "title": "Legile puterii: Klaus Iohannis a decis s\u0103 ia taurul de coarne. Pensiile vor fi majorate din nou \u00een 2022",
        "text": "Adesea, liderii coali\u021bie vorbesc pe voci diferite, ceea ce nu e de bun augur pentru o \u021bar\u0103 aflat\u0103 chiar l\u00e2ng\u0103 linia frontului. Discursul lui Iohannis a fost unul \u00eendreptat spre popor, \u00eens\u0103 mi-e team\u0103 ca va r\u0103m\u00e2ne doar un simplu discurs. Iar rom\u00e2nii, stima\u021bi ale\u0219i ai patriei, nu se hr\u0103nesc cu vorbe, nu pl\u0103tesc facturi cu promisiuni \u0219i s-au s\u0103turat de gogori\u021be anun\u021bate pe la televizor pentru c\u0103, nu-i a\u0219a, vine campania electoral\u0103. Sper c\u0103 ne-am de\u0219teptat pu\u021bin \u0219i c\u0103 vom alege a\u0219a cum nu am f\u0103cut-o niciodat\u0103, cu mintea limpede \u0219i \u00een interesul patriei. Dar p\u00e2n\u0103 atunci mai e drum lung \u0219i trebuie s\u0103 supravie\u021buim provoc\u0103rilor, de la o zi la alta. Via\u021ba a devenit pentru tot mai mul\u021bi dintre noi un maraton. Unul pentru a g\u0103si mijloacele de a supravie\u021bui \u00eenc\u0103 o zi. \u0218i \u00eenc\u0103 una. Trebuie s\u0103 g\u0103si\u021bi, stima\u021bi guvernan\u021bi, parale \u0219i pentru cei s\u0103raci. Adic\u0103 pentru o parte tot mai mare din popula\u021bia acestei \u021b\u0103ri. Pentru ale\u0219ii locali a\u021bi g\u0103sit ceva rezerve \u00een visterie. Trebuie s\u0103 v\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 c\u00e2teva firimituri \u0219i pentru cei mai am\u0103r\u00e2\u021bi dintre noi.\n\nPrimarii vor avea salarii mai mari de luna viitoare. Da, se poate, pentru al\u021bii. Asta pentru c\u0103 legea care le majoreaz\u0103 veniturile a trecut azi de Camera Deputa\u021bilor, care este for decizional, \u0219i merge la promulgare. Prin aceast\u0103 modificare, noile lefuri ale primarilor \u0219i \u0219efilor de consilii jude\u021bene se vor calcula \u00een func\u021bie de venitul minim pe economie din 2021, ajuns la 2.300 de lei \u0219i nu de cel din 2019, c\u00e2nd era 2.080 de lei. V\u0103 dau \u0219i c\u00e2teva exemple: edilul Capitalei va ajunge s\u0103 c\u00e2\u0219tige 23.000 de lei, fa\u021b\u0103 de 20.800 de lei, c\u00e2t are acum. Primarul unui municipiu de jude\u021b ar urma s\u0103 primeasc\u0103 \u0219i el \u00een plus aproape 2.000 de lei, iar primul om al unei comune va \u00eencasa cam 1.000 de lei \u00een plus, c\u00e2t o pensie minim\u0103.\n\nApropo, azi e ziua mondial\u0103 a salariului minim. Ar trebui, \u00eentreb ironic, s\u0103 ur\u0103m La mul\u021bi ani celor peste 1,6 milioane de rom\u00e2ni care \u00eencaseaz\u0103 aceast\u0103 b\u0103taie de joc la final de lun\u0103? Sau poate lua\u021bi atitudine, stima\u021bi politicieni, s\u0103 \u00eembun\u0103t\u0103\u021bi\u021bi nivelul de trai \u00een aceast\u0103 \u021bar\u0103? A\u0219a cum spunea \u0219i Klaus Iohannis, nu e drept \u0219i e imoral ca pre\u021bul crizei s\u0103 fie pl\u0103tit de cei mai vulnerabili, adic\u0103 de bunicii care ne-au construit nou\u0103 o \u021bar\u0103. A\u0219a cum \u0219i noi, aici la Realitatea am cerut de at\u00e2tea ori. Iat\u0103 c\u0103 seniorii ob\u021bin o victorie important\u0103. \u0218eful statului a b\u0103tut palma cu Ciolacu iar pensiile vor fi majorate din nou \u00een acest an. Cel pu\u021bin a\u0219a ne promite liderul PSD. Vom face calcule. Sunt sau nu bani la buget pentru acest efort financiar? C\u00e2t ar putea primi fiecare bunic \u00een plus pe cuponul de pensie? Sper s\u0103 nu r\u0103m\u00e2n\u0103 doar major\u0103ri pe foaie, asta pentru c\u0103 pre\u021burile cresc pe bune \u0219i pare c\u0103 acest trend nu se va opri prea cur\u00e2nd.\n\nMi-a\u0219 dori s\u0103 v\u0103d \u0219i interven\u021bii de urgen\u021b\u0103 \u00een sectoarele care ar putea aduce plus valoare pentru economie. Investi\u021biile trebuie implementate c\u00e2t mai repede \u00een zonele ce pot consolida bugetul \u021b\u0103rii. Industrie, infrastructur\u0103 \u0219i, mai ales, agricultur\u0103. Spunea \u0219eful statului c\u0103 avem depozite, dar nu avem stocurile necesare pentru a preveni criza alimentar\u0103. De partea cealalt\u0103, fermierii no\u0219tri avertizeaz\u0103 c\u0103 pot r\u0103m\u00e2ne cu recoltele pe c\u00e2mp, nev\u00e2ndute \u0219i ca nu-si vor putea recupera nici macar banii investi\u021bi. Asta din cauza r\u0103zboiului pornit de Vladimir Putin. A\u0219a cum v\u0103 spuneam \u0219i ieri, portul Constan\u021ba este total blocat. \u00cen prezent, mii de tiruri \u0219i sute de vapoare cu cereale din Ucraina stau la cozi pentru a trece cu marfa \u00een Rom\u00e2nia. \u00cen momentul \u00een care va \u00eencepe recoltarea \u0219i \u00een \u0163ara noastr\u0103, agricultorii avertizeaz\u0103 ca risc\u0103 s\u0103 nu-\u015fi mai poat\u0103 trimite marfa la export. Asta din cauza fluxului mare de marf\u0103 trimis\u0103 din \u021bara vecin\u0103. La ora la care vorbim, 16 milioane de tone de porumb \u0219i 13,5 milioane de tone de gr\u00e2u sunt blocate \u00een Ucraina \u0219i Rusia, dup\u0103 cum arat\u0103 un raport al World Food Programme, o organiza\u021bie umanitar\u0103 care ajut\u0103 \u021b\u0103rile defavorizate cu hran\u0103. P\u0103i, \u00een acest caz, nu ar fi o solu\u021bie ca recolta s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 la noi \u00een \u021bar\u0103, dragi politicieni? De ce nu ar putea statul s\u0103 cumpere cerealele autohtone, la un pre\u021b rezonabil, pentru a-\u0219i umple depozitele goale?\n\nApocalipsa alimentar\u0103 nu este o simpl\u0103 expresie inventat\u0103 de media pentru a speria poporul cu televizorul. ONU avertizeaz\u0103 c\u0103, pe l\u00e2ng\u0103 cele 43 de milioane de oameni afecta\u021bi de foamete, al\u021bi cel pu\u021bin 325 de milioane vor suferi din cauza conflictului de care se face responsabil\u0103 Rusia criminalului Putin. \u0218i, pentru c\u0103 tot vorbim despre r\u0103zboi, Kirill - patriarhul Moscovei - aliatul lui Putin, a decis s\u0103 \u00ee\u0219i fac\u0103 \u0219i el parte din prada de r\u0103zboi. Astfel, bisericile din Crimeea ocupat\u0103 vor intra sub directa sa p\u0103storire. P\u00e2n\u0103 acum, \"armata eliberatoare\", binecuv\u00e2ntat\u0103 chiar de Kirill s\u0103 semene teroare prin crime \u0219i violuri, a furat 500.000 de tone de cereale din Ucraina \u00een valoare de 100 de milioane de dolari. Cifrele sunt prezentate \u00eentr-un raport oficial realizat de Departamentul de Stat al SUA. Alia\u021bii au identificat cel pu\u021bin trei nave de marf\u0103 ruse\u0219ti suspectate c\u0103 transportau hrana pe care au jefuit-o de la poporul vecin nou\u0103. Mai mult, oficialii de la Washington spun c\u0103 ideea Rusiei este s\u0103 profite de cerealele furate, prin v\u00e2nzare \u00een Africa sau Orientul Mijlociu. Cel pu\u021bin unul din vapoare ar fi acostat \u00een Siria aliat\u0103 Kremlinului. \u00cen acest context, Rom\u00e2nia poate fi unul din st\u00e2lpii Europei. Putem hr\u0103ni cel pu\u021bin 90 de milioane de oameni, dup\u0103 cum ne spun exper\u021bii, dar risc\u0103m s\u0103 murim de foame. \u0218i nu pentru c\u0103 nu vom avea recolte, ci din cauza pre\u021burilor uria\u0219e.\n\nUn editorial semnat de Alexandra P\u0103curaru \u0219i Adrian Dragomir",
        "summary": "Discursul lui Iohannis a fost unul \u00eendreptat spre popor, \u00eens\u0103 mi-e team\u0103 ca va r\u0103m\u00e2ne doar un simplu discurs.\nSper c\u0103 ne-am de\u0219teptat pu\u021bin \u0219i c\u0103 vom alege a\u0219a cum nu am f\u0103cut-o niciodat\u0103, cu mintea limpede \u0219i \u00een interesul patriei.\nA\u0219a cum spunea \u0219i Klaus Iohannis, nu e drept \u0219i e imoral ca pre\u021bul crizei s\u0103 fie pl\u0103tit de cei mai vulnerabili, adic\u0103 de bunicii care ne-au construit nou\u0103 o \u021bar\u0103.\n\u0218eful statului a b\u0103tut palma cu Ciolacu iar pensiile vor fi majorate din nou \u00een acest an.\nCel pu\u021bin a\u0219a ne promite liderul PSD."
    },
    {
        "title": "Legile Puterii | Peste 31.000 de solda\u021bi ru\u0219i, pe con\u0219tiin\u021ba lui Putin. Foamea, arma Moscovei",
        "text": "La insisten\u021bele copiilor, am petrecut weekendul \u00een Eforie, la Boutique Citadel, \u00eentr-o loca\u021bie pe care, de c\u00e2nd am descoperit-o acum 6 ani, o frecvent\u0103m destul de des \u00een timpul verii \u0219i v\u0103 \u00eendemn, dragii mei, s\u0103 merge\u021bi ori de c\u00e2te ori ave\u021bi posibilitatea \u00een locuri noi \u00een \u021bara noastr\u0103, la mare, la munte, la \u021bara, \u00een Delt\u0103, s\u0103 \u021binem mai mult cu buzunarul nostru, al rom\u00e2nilor, \u00een acest context \u00een care lucrurile se mi\u0219c\u0103 \u00een direc\u021bia gre\u0219it\u0103.\n\nSunt vremuri \u00een care fiecare luna mai adaug\u0103 un sac de griji pe spinarea tot mai firav\u0103 a economiei rom\u00e2ne\u0219ti! Via\u021ba merge mai departe, cu claritate \u0219i maturitate trebuie s\u0103 ne preg\u0103tim pentru ce poate fi mai r\u0103u! Am pierdut \u0219ansa s\u0103 investim \u00een preven\u021bie, s\u0103 vedem cum putem ac\u021biona s\u0103 mai \u00eendrept\u0103m deciziile ce au generat haos!\n\n\u00cen energie \u00eenc\u0103 sunt probleme mari, ajutoarele se las\u0103 a\u0219teptate, pentru c\u0103 a fost acest apetit pentru alt\u0103 promisiune flambat\u0103 \u00een incompeten\u021ba \u0219i, \u00een loc s\u0103 alimenteze ajutoarele promise \u00een conturile de pensii deja existente, ale\u0219ii caut\u0103 gr\u0103bi\u021bi prin Europa produc\u0103tori de carduri ca s\u0103 le folosi\u021bi de c\u00e2teva ori, apoi le ve\u021bi arunca. Ori se vor p\u0103stra pentru ca se vor re\u00eenc\u0103rca \u0219i in anii ce vor veni? Dac\u0103 nu ar fi de pl\u00e2ns ne-am fi amuzat copios, pentru c\u0103 in final e posibil sa ne coste mai mult tot acest proces de produc\u021bie a cardurilor prin tari str\u0103ine dec\u00e2t ajutorul propriu zis! \u0218i \u00eentorc\u00e2ndu-m\u0103 la litoralul nostru absolut superb, dar uitat de Ministerul Turismului, m-am tot \u00eentrebat ce se \u00eent\u00e2mpla cu blocajul din portul din Constan\u021ba? De ce sunt probleme in port? Ac\u021bion\u0103m concret in contextul crizei alimentare mondiale? Criza cerealelor va genera foamete iar ministrul de externe al Italiei spune ca a \u00eenceput deja r\u0103zboiul mondial al p\u00e2inii! \u0218i a\u0219 mai vrea s\u0103 v\u0103 \u00eentreb ceva, dragi politicieni curajo\u0219i, demni \u0219i patrio\u021bi! De ce toti ne sacrificam de la mic la mare, cet\u0103\u021beni de sacrificiu str\u00e2ngem cureaua de ii dam g\u0103uri, noi sa str\u00e2ngem mai mult dec\u00e2t ne a\u0219tept\u0103m \u0219i, la nivel de aparat administrativ, nu schimba\u021bi nimic? Ne mai permitem at\u00e2tea jude\u021be? Economia reala va mai poate sus\u021bine toti primarii? Toti plimb\u0103re\u021bii de h\u00e2rtii pentru c\u00e2teva sute, poate mii de locuitori? Cum scade statul cheltuielile? Cum sunte\u021bi solidari cu noi? Ave\u021bi puteri depline! Nu mai exist\u0103 scuze, se poate dar nu se vrea! De asta angaja\u021bi tot mai mult la domnul stat?\n\nDragi telespectatori, realitatea este c\u0103 tr\u0103im cu r\u0103zboiul la u\u0219\u0103, iar \u00een astfel de vremuri, eu cred c\u0103 este nevoie, mai mult ca niciodat\u0103, s\u0103 ne apropiem unii de ceilal\u021bi: copiii de p\u0103rin\u021bi, p\u0103rin\u021bii de copii, fra\u021bii de fra\u021bi. \u0218i, \u00eempreun\u0103 de Dumnezeu. Prea mult L-am \u00eendep\u0103rtat de noi, prea mult L-am ignorat \u0219i, poate, din cauza asta am ajuns \u00eentr-un punct de resetare. Am urm\u0103rit, cu mult\u0103 durere, atacurile din acest weekend din Ucraina. \u00cen Donetsk, ru\u0219ii au distrus tot ce le-a stat \u00een cale: case, \u0219coli \u0219i biserici. Cum au ajuns cre\u0219tinii s\u0103 lupte \u00eentre ei? De ce nu se g\u0103se\u0219te calea pa\u0219nic\u0103, prin care dialogul s\u0103 ia locul armelor? C\u00e2\u021bi oameni trebuie s\u0103 mai moar\u0103, \u0219i de o parte, dar \u0219i de cealalt\u0103, din cauza orgoliilor unor oameni b\u0103tr\u00e2ni, \u00eembr\u0103ca\u021bi la costum, care trimit tinerii s\u0103 se ucid\u0103 \u00eentre ei? Ultimele cifre, publicate de surse credibile, ne arat\u0103 amploarea dezastrului provocat de Putin pentru propriul popor: 31.250 de solda\u021bi ai armatei invadatoare ar fi pierit deja \u00een lupt\u0103.\n\nMai mult, trupele Kremlinului au pierdut aproape 1.400 de tancuri, 3.400 de blindate, aproape 400 de elicoptere \u0219i avioane, dar \u0219i 13 nave. Totul, \u00een trei luni de r\u0103zboi care parc\u0103 dureaz\u0103 de o ve\u0219nicie. Dac\u0103 ad\u0103ug\u0103m \u0219i costul pe care ucrainenii l-au pl\u0103tit p\u00e2n\u0103 acum, cifrele \u00een ceea ce prive\u0219te pierderile armate de ambele p\u0103r\u021bi ajung la cel pu\u021bin 60.000 de mii de mor\u021bi. Undeva la 6.000 de militari \u0219i-ar pierde via\u021ba zilnic din cauza dorin\u021bei de glorie a unor criminali f\u0103r\u0103 mil\u0103. Evident, datele sunt estimative, iar amploarea dezastrului va fi cunoscut\u0103 doar dup\u0103 ce se vor \u00eencheia ostilit\u0103\u021bile.\n\nCel mai scump pre\u021b este decontat \u00eens\u0103 de civili: milioane au fugit din calea mor\u021bii, care pe al\u021bi zeci de mii i-a prins \u00eens\u0103 \u00een case, ori pe drumul c\u0103tre libertate. ONU a anun\u021bat deja c\u0103 num\u0103rul persoanelor str\u0103mutate a ajuns la peste 100 de milioane, \u00een \u00eentreaga lume, din cauza r\u0103zboiului din Ucraina. Iar semnalele c\u0103 m\u0103celul se va \u00eencheia nu se \u00eentrez\u0103resc. Dup\u0103 ce Serghei Lavrov, acest Molotov combinat cu Ribbentrop, dar de un cinism infinit mai mare, a fost refuzat \u00een spa\u021biul aerian al alia\u021bilor pentru vizita \u00een Serbia, ru\u0219ii au r\u0103bufnit. Amenin\u021b\u0103 iar cu rachetele Satan \u0219i cu apocalipsa nuclear\u0103, inclusiv Rom\u00e2nia. Mai mult, acest diplomat ratat, agit\u0103 iar Balcanii care oricum sunt la un pas s\u0103 explodeze. Retorica veninoas\u0103 \u00eempotriva Vestului \u0219i a libert\u0103\u021bii inund\u0103 televiziunile ruse\u0219ti, acolo unde invita\u021bii \u0219i moderatorii, vorbesc \u00een hohote de r\u00e2s despre distrugerea \u00eentregii lumi. Niciodat\u0103 nu a fost vorba \u00een acest r\u0103zboi doar despre Ucraina. \u021aara vecin\u0103 a fost un pretext pentru Moscova \u0219i este doar un c\u00e2mp de lupt\u0103 \u00eentre lumin\u0103 \u0219i \u00eentuneric, \u00eentre vechi \u0219i nou, \u00eentre via\u021b\u0103 \u0219i moarte. Iar dac\u0103 Ucraina va fi \u00eenfr\u00e2nt\u0103, \u00eentreaga omenire va suferi consecin\u021bele.\n\nDeja suntem grav afecta\u021bi de ceea ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 acolo. P\u00e2n\u0103 la apocalipsa alimentar\u0103, suntem la un pas s\u0103 o tr\u0103im pe cea alimentar\u0103. R\u0103zboiul p\u00e2inii este un scenariu real iar Vladimir Vladimirovici folose\u0219te foametea ca pe o arm\u0103. Au f\u0103cut-o, \u00een urm\u0103 cu opt decenii \u0219i nazi\u0219tii lui Adolf Hitler. Nave cu cereale furate de ru\u0219i pleac\u0103 zilnic spre porturi aliate Moscovei, precum cele din Siria. Mai mult, invadatorii distrug depozite de gr\u00e2ne \u0219i planteaz\u0103 mine pe c\u00e2mpurile, c\u00e2ndva roditoare, din Ucraina. \u0218i noi, rom\u00e2nii, resim\u021bim efectele crizei. Cele mai recente date arat\u0103 c\u0103 \u00een \u021bara noastr\u0103 produsele de panifica\u021bie s-au scumpit cu 20 de procente \u00een ultimul an, iar pre\u021burile ar urma s\u0103 creasc\u0103 \u0219i \u00een urm\u0103toarea perioad\u0103. Concret, acum cea mai ieftin\u0103 p\u00e2ine cost\u0103 \u00eentre 2 \u0219i 3,5 lei.\n\nMai mult, \u00een patiserii \u0219i brut\u0103rii, banalul covrig cost\u0103 doi lei. Mai grav este c\u0103 ve\u0219tile proaste nu se opresc aici. Fermierii rom\u00e2ni anun\u021b\u0103 c\u0103 produc\u021bia de gr\u00e2u va fi mai mic\u0103 \u00een acest an. Infla\u021bia oficial\u0103 a atins pragul de 14% \u00een Rom\u00e2nia, dar exper\u021bii spun c\u0103 cifra este mult mai mare. Din p\u0103cate, sursa tuturor crizelor este departe de a-\u0219i g\u0103si rezolvare. Neregulile de pe pia\u021ba de energie ies zilnic la iveal\u0103 iar autorit\u0103\u021bile par incapabile s\u0103 corecteze dezechilibrele care sunt \u00een favoarea produc\u0103torilor \u0219i furnizorilor, adic\u0103 a celor care ne fur\u0103 cu legea \u00een m\u00e2n\u0103.\n\nUn raport ANRE confirm\u0103 ast\u0103zi ceea ce noi, aici, la Realitatea, am avertizat de mai bine de un an. B\u0103ie\u021bii de\u0219tep\u021bi au majorat artificial pre\u021burile, asta doar ca s\u0103 primeasc\u0103 bani mai mul\u021bi din plafonarea de la stat. Acestor rechini nu le pas\u0103 de lacrimile rom\u00e2nilor, de suferin\u021ba s\u0103racilor tot mai \u00eempov\u0103ra\u021bi de neajunsuri \u0219i nici de faptul c\u0103 ucid economia. Dac\u0103 nu se iau m\u0103suri urgente \u00eempotriva ho\u021bilor care fac profituri uria\u0219e \u00een timp ce ne \u00eengroap\u0103 pe noi, mi-e tare team\u0103 s\u0103 m\u0103 g\u00e2ndesc ce se va \u00eent\u00e2mpla la iarn\u0103. R\u0103zboiul nu pare c\u0103 se va opri, iar dependen\u021ba Europei de energie \u0219i gaz rusesc alimenteaz\u0103 \u00een continuare m\u0103celul din \u021bara vecin\u0103.\n\nNu a\u0219 vrea s\u0103 \u00eenchei acest editorial f\u0103r\u0103 a aminti dou\u0103 momente care au cl\u0103dit lumea modern\u0103. Acum fix opt decenii, pe 6 iunie 1942, SUA au declarat r\u0103zboi Rom\u00e2niei \u0219i Bulgariei, \u021b\u0103ri care erau aliatele lui Hitler \u0219i ale nazi\u0219tilor. La scurt timp, americanii au \u00eenceput raidurile aeriene asupra c\u00e2mpurilor petroliere ale \u021b\u0103rii noastre. De ce am men\u021bionat toate acestea? Pentru c\u0103 a\u0219a cum spunea marele Nicolae Iorga, un popor care nu-\u0219i cunoa\u0219te istoria este ca un copil care nu-\u0219i cunoa\u0219te p\u0103rin\u021bii. Trebuie s\u0103 ne asum\u0103m, ca na\u021biune, \u0219i gre\u0219elile. Asta pentru ca s\u0103 nu le mai repet\u0103m. Dac\u0103 \u00eenceputul celui de-al doilea r\u0103zboi mondial ne-a g\u0103sit \u00een tab\u0103ra gre\u0219it\u0103, la final am luptat al\u0103turi de alia\u021bi. Iar \u00eenceputul finalului pentru Hitler a fost ziua de 6 iunie 1944, atunci c\u00e2nd a avut loc debarcarea din Normandia.\n\n\"Overlord\" r\u0103m\u00e2ne cea mai ampl\u0103 opera\u021biune amfibie din istoria omenirii. Peste 3 milioane de solda\u021bi au traversat Canalul M\u00e2necii \u0219i au ajuns \u00een Fran\u021ba ocupat\u0103 de nazi\u0219ti. Un an mai t\u00e2rziu, pe 8 mai 1945 capitularea Germaniei intra \u00een vigoare, marc\u00e2nd finalul r\u0103zboiului \u00een Europa. Asta dovede\u0219te c\u0103 \u00eentreaga lume trebuie s\u0103 fie unit\u0103 pentru ca r\u0103ul care amenin\u021b\u0103 s\u0103 o cuprind\u0103 azi, la aproape 80 de ani distan\u021b\u0103, s\u0103 poat\u0103 fi \u00eenvins. \u0218i sf\u00e2r\u0219itul lui Putin trebuie s\u0103 \u00eenceap\u0103 de undeva, nu-i a\u0219a?\n\nUn editorial semnat de Alexandra P\u0103curaru \u0219i Adrian Dragomir",
        "summary": "Ori se vor p\u0103stra pentru ca se vor re\u00eenc\u0103rca \u0219i in anii ce vor veni?\nRetorica veninoas\u0103 \u00eempotriva Vestului \u0219i a libert\u0103\u021bii inund\u0103 televiziunile ruse\u0219ti, acolo unde invita\u021bii \u0219i moderatorii, vorbesc \u00een hohote de r\u00e2s despre distrugerea \u00eentregii lumi.\n\u021aara vecin\u0103 a fost un pretext pentru Moscova \u0219i este doar un c\u00e2mp de lupt\u0103 \u00eentre lumin\u0103 \u0219i \u00eentuneric, \u00eentre vechi \u0219i nou, \u00eentre via\u021b\u0103 \u0219i moarte.\nIar dac\u0103 Ucraina va fi \u00eenfr\u00e2nt\u0103, \u00eentreaga omenire va suferi consecin\u021bele.\nIar \u00eenceputul finalului pentru Hitler a fost ziua de 6 iunie 1944, atunci c\u00e2nd a avut loc debarcarea din Normandia."
    },
    {
        "title": "Elena Udrea a fost vizitat\u0103 \u00een penitenciar de c\u0103tre fe\u0163ita ei, dup\u0103 4 luni de demersuri",
        "text": "\u201ePentru c\u0103 tot s-a aflat \u201dpe surse\u201d din interiorul penitenciarului, \u015fi chiar \u00een timp real, c\u0103 am fost vizitat\u0103 de feti\u0163a mea, v\u0103 confirm c\u0103 dup\u0103 aproape 4 luni \u015fi un demers anevoios mi-am v\u0103zut \u00een sf\u00e2r\u015fit copilul! A\u015f fi dorit ca Eva s\u0103 fie ferit\u0103 de publicarea imaginilor de la aceast\u0103 vizit\u0103, poate pentru c\u0103 eu \u00eenc\u0103 sunt marcat\u0103 de film\u0103rile cu Tibi Ridzi duc\u00e2ndu-\u015fi de m\u00e2nu\u0163e cei doi copila\u015fi s\u0103 \u00ee\u015fi viziteze mama, acum 6 ani.\n\nDar, dac\u0103 tot au fost \u015ftiri despre \u00eent\u00e2lnirea pe care am avut-o cu feti\u0163a mea, o s\u0103 aduc \u00een discu\u0163ii o \u015ftire absurd\u0103 creat\u0103 de prevederea legal\u0103 care face ca un copil s\u0103 \u00ee\u015fi vad\u0103 mama aflat\u0103 \u00een deten\u0163ie doar printr-un geam numit \u201cdispozitiv de protec\u0163ie\u201d, f\u0103r\u0103 s\u0103 poat\u0103 atinge, f\u0103r\u0103 s\u0103 \u00eei poat\u0103 sta \u00een bra\u0163e, f\u0103r\u0103 s\u0103 poat\u0103 sim\u0163i iubirea mamei, care \u00eei lipse\u015fte at\u00e2t de mult. Cine a putut g\u00e2ndi o t\u00e2mpenie ca asta? Prin aceast\u0103 regul\u0103, o mam\u0103, condamnat\u0103 eventual pentru furt din magazine sau pentru vreun abuz \u00een serviciu, are acela\u015fi regim de primire a vizitelor c\u0103 un criminal \u00een serie condamnat pe via\u0163a. Despre ce protec\u0163ie poate fi vorba \u015fi a cui c\u00e2nd vorbim de \u00eent\u00e2lnirea unei mame cu copilul ei???\n\nS-au creat momente dramatice, c\u00e2nd copii au \u00eenceput s\u0103 urle \u015fi s\u0103 loveasc\u0103 cu pumnii \u015fi picioarele geamul care \u00eei \u00eempiedica s\u0103 ajung\u0103 la mamele lor. Dac\u0103 tot exista o camera special amenajat\u0103 pentru astfel de \u00eent\u00e2lniri \u201cmama \u015fi copilul\u201d, de ce nu se permit aceste vizite aici f\u0103r\u0103 s\u0103 fie nevoie de nenum\u0103rate avize, aprob\u0103ri \u015fi semn\u0103turi ajung\u00e2nd p\u00e2n\u0103 la cea a directorului penitenciarului?\u201d, a scris Elena Udrea, s\u00e2mb\u0103t\u0103 pe Facebook.",
        "summary": "\u201ePentru c\u0103 tot s-a aflat \u201dpe surse\u201d din interiorul penitenciarului, \u015fi chiar \u00een timp real, c\u0103 am fost vizitat\u0103 de feti\u0163a mea, v\u0103 confirm c\u0103 dup\u0103 aproape 4 luni \u015fi un demers anevoios mi-am v\u0103zut \u00een sf\u00e2r\u015fit copilul!\nCine a putut g\u00e2ndi o t\u00e2mpenie ca asta?\nDespre ce protec\u0163ie poate fi vorba \u015fi a cui c\u00e2nd vorbim de \u00eent\u00e2lnirea unei mame cu copilul ei???\nS-au creat momente dramatice, c\u00e2nd copii au \u00eenceput s\u0103 urle \u015fi s\u0103 loveasc\u0103 cu pumnii \u015fi picioarele geamul care \u00eei \u00eempiedica s\u0103 ajung\u0103 la mamele lor.\nDac\u0103 tot exista o camera special amenajat\u0103 pentru astfel de \u00eent\u00e2lniri \u201cmama \u015fi copilul\u201d, de ce nu se permit aceste vizite aici f\u0103r\u0103 s\u0103 fie nevoie de nenum\u0103rate avize, aprob\u0103ri \u015fi semn\u0103turi ajung\u00e2nd p\u00e2n\u0103 la cea a directorului penitenciarului?\u201d, a scris Elena Udrea, s\u00e2mb\u0103t\u0103 pe Facebook."
    },
    {
        "title": "Mircea Geoan\u0103 se preg\u0103te\u0219te de nunta fiicei sale",
        "text": "Mircea Geoan\u0103 urmeaz\u0103 s\u0103 aib\u0103 un eveniment extrem de important \u00een familie. Fiica lui este logodit\u0103 cu Garrett Cayto, nepotul unui milionar american de origine polonez\u0103.\n\n\u00cen a\u0219teptarea marelui eveniment, politicianul rom\u00e2n \u0219i so\u021bia sa au decis s\u0103 organizeze o petrecere de logodn\u0103. Lista invita\u021bilor a fost secret\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een ultimul moment. La eveniment au fost invitate nume mari, precum Ilie N\u0103stase, na\u0219ul de botez al Anei Geoan\u0103.\n\nFamilia lui Garrett este recunoscut\u0103 pentru activit\u0103\u021bile sale filantropice, \u00eens\u0103 nici el nu se las\u0103 mai prejos. Garrett este \u00een conducerea firmei Goldrich & Kest, unde are \u00een subordine peste 600 de angaja\u021bi.\n\nAna Geoan\u0103, fiica secretarului general adjunct al NATO, a anun\u021bat, la \u00eenceputul lunii martie, c\u0103 a fost cerut\u0103 \u00een c\u0103s\u0103torie de iubitul ei, Garrett Cayton, dup\u0103 5 ani de rela\u021bie. Cei doi s-au cunoscut \u00een Statele Unite, acolo unde fiica lui Mircea Geoan\u0103 locuie\u0219te de mai mult\u0103 vreme.\n\nFiica lui Geoan\u0103 conduce o afacere de succes la 26 de ani. Este consilier \u00een nutri\u0163ie \u015fi stil de via\u0163\u0103 s\u0103n\u0103tos. \u0218i-a deschis \u0219i o platform\u0103 pentru a \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fi sfaturi cu ceilal\u021bi.",
        "summary": "Mircea Geoan\u0103 urmeaz\u0103 s\u0103 aib\u0103 un eveniment extrem de important \u00een familie.\nLista invita\u021bilor a fost secret\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een ultimul moment.\nAna Geoan\u0103, fiica secretarului general adjunct al NATO, a anun\u021bat, la \u00eenceputul lunii martie, c\u0103 a fost cerut\u0103 \u00een c\u0103s\u0103torie de iubitul ei, Garrett Cayton, dup\u0103 5 ani de rela\u021bie.\nCei doi s-au cunoscut \u00een Statele Unite, acolo unde fiica lui Mircea Geoan\u0103 locuie\u0219te de mai mult\u0103 vreme.\n\u0218i-a deschis \u0219i o platform\u0103 pentru a \u00eemp\u0103rt\u0103\u015fi sfaturi cu ceilal\u021bi."
    },
    {
        "title": "Alexandru Rafila: \u201eINFEC\u021aIILE nosocomiale, o realitate \u00een spitalele din Rom\u00e2nia\u201d - CIFRELE din 17 ani",
        "text": "Ministrul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii sus\u021bine c\u0103 infec\u021biile interioare sunt o realitate \u00een spitalele din Rom\u00e2nia \u015fi c\u0103 \u00eentr-un an pot ap\u0103rea aproximativ 200.000 de astfel de \u00eemboln\u0103viri, dar nu toate aceste infec\u0163ii pun via\u0163a pacien\u021bilor \u00een pericol.\n\nRom\u00e2nia raporteaz\u0103 cu mult sub num\u0103rul real al infec\u021biilor intraspitalice\u0219ti, Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a precizat c\u0103 procentul este de 5,9%, contestat de organiza\u021biile nonguvernamentale. Scandalul infec\u021biilor nosocomiale a izbucnit dup\u0103 tragedia din clubul Colectiv, c\u00e2nd mai mul\u021bi r\u0103ni\u021bi \u00een incendiu au f\u0103cut complica\u021bii \u0219i au \u0219i murit din cauza acestora. VEZI c\u00e2te infec\u021bii nosocomiale au fost raportate \u00een ultimii 17 ani (la finalul articolului)\n\n\u201eEste o realitate. Sunt elemente obiective. Studiul de prevalen\u0163\u0103 de moment ar\u0103ta 2 la sut\u0103 \u015fi corec\u0163ia 6 la sut\u0103. Deci e clar c\u0103 discut\u0103m de mult mai multe infec\u0163ii \u015fi num\u0103rul total al infec\u0163iilor din Rom\u00e2nia, raportat la num\u0103rul de spitaliz\u0103ri, probabil c\u0103 e undeva \u00een jur de 200.000 la un num\u0103r de intern\u0103ri de 4 milioane, pentru c\u0103 noi avem cam 4 milioane de intern\u0103ri pe an, \u00eenainte de pandemie, la o propor\u0163ie de 5 la sut\u0103, \u00eenseamn\u0103 circa 200.000 de cazuri. Peste noapte nu se pot schimba lucrurile. Un astfel de laborator ca cel de Microbiologie de la Institutul Matei Bal\u015f este necesar \u00een toate spitalele din Rom\u00e2nia. Un laborator sau un compartiment de microbiologie. El lipse\u015fte de multe ori. El trebuie s\u0103 fie func\u0163ional 24 de ore din 24\u201d, a declarat Alexandru Rafila, vineri, la Digi24.\n\nAcesta a explicat de ce are mai mult\u0103 \u00eencredere \u00eentr-un spital care raporteaz\u0103 5 la sut\u0103 infec\u0163ii.\n\n\u201eEu a\u015f avea mai mare \u00eencredere \u015fi m-a\u015f interna \u00eentr-un spital care raporteaz\u0103 5 la sut\u0103 infec\u0163ii asociate asisten\u0163ei medicale, dec\u00e2t \u00eentr-un spital care raporteaz\u0103 0,2 la sut\u0103. Pentru c\u0103 0,2 este adev\u0103rat, 5 la sut\u0103 este apropiat sau este chiar realitatea. (...) Trebuie s\u0103 educ\u0103m personalul medical, pe de-o parte, dar \u015fi mass-media \u015fi cet\u0103\u0163enii, s\u0103 \u00een\u0163eleag\u0103 c\u0103 o infec\u0163ie nosocomial\u0103 este un lucru care poate s\u0103 apar\u0103, e vorba de bacterii, p\u00e2n\u0103 la urm\u0103, care tr\u0103iesc \u015fi ele \u00een acela\u015fi habitat ca \u015fi noi \u015fi sunt mai abile dec\u00e2t noi pentru c\u0103 au experien\u0163\u0103 mult mai mare dec\u00e2t omul \u00een a supravie\u0163ui. Supravie\u0163uiesc de mai mult de un miliard de ani \u015fi e clar c\u0103 mecanismele lor de supravie\u0163uire trebuie comb\u0103tute prin metode care s\u0103 previn\u0103 infec\u0163iile. Dar nu putem s\u0103 le combatem pe toate. Dac\u0103 facem campanii de pres\u0103, de incriminare a infec\u0163iilor asociate asisten\u0163ei medicale, pentru c\u0103 \u0103sta este termenul, oamenii, \u00een mod instinctiv, se vor feri s\u0103 le raporteze\u201d, a men\u021bionat Al. Rafila.\n\nNu toate infec\u0163iile asociate asisten\u0163ei medicale \u201esunt infec\u0163ii care pun via\u0163a \u00een pericol, nu\u201d, a mai precizat ministrul Rafila, care a ad\u0103ugat c\u0103 \u201esunt multe infec\u0163ii banale. De exemplu, dup\u0103 o interven\u0163ie operatorie, infec\u0163ia de plag\u0103 sau o infec\u0163ie urinar\u0103. Astea sunt majoritatea infec\u0163iilor \u00eent\u00e2lnite \u00een spitale. Pe noi ne intereseaz\u0103 s\u0103 nu apar\u0103 infec\u0163ii cu germeni multirezisten\u0163i, deci s\u0103 \u0163inem fenomenul \u0103sta sub control \u00een spitale \u015fi mai ales infec\u0163ii invazive care pot s\u0103 pun\u0103 \u00een pericol via\u0163a pacientului\u201d.\n\nInfec\u021biile nosocomiale \u00een spitalele din Rom\u00e2nia - NR. CAZURI DE INFEC\u0162II NOSOCOMIALE, LA NIVEL NA\u0162IONAL (2005-2022)\n\n\u00cen Rom\u00e2nia, \u00eenc\u0103 nu se raporteaz\u0103 corect, real, infec\u021biile din spitale. Exist\u0103 o cre\u0219tere de la 0,2% la 2% privind infec\u021biile nosocomiale \u00een spitalele rom\u00e2ne\u0219ti, procent considerat cu mult sub cel real. Media european\u0103 e de 8 procente. Potrivit datelor Ministerului S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii, procentul e de 5,9%.\n\n\"Dac\u0103 la nivelul Uniunii Europene toate \u0163\u0103rile au cifre care merg de la 6-7% din totalul pacien\u0163ilor externa\u0163i care \u00eenregistreaz\u0103 astfel de infec\u0163ii \u00een cursul spitaliz\u0103rii, \u00een Rom\u00e2nia, am avut \u015fi procente care ajungeau la 0,2%, adic\u0103 absolut pu\u0163in credibil. \u015ei tot lucr\u0103m ca s\u0103 schimb\u0103m \u015fi mentalit\u0103\u0163i \u015fi, mai mult, s\u0103 asigur\u0103m cadrul organizatoric \u015fi mai ales profesional care s\u0103 permit\u0103 identificarea \u015fi raportarea acestor infec\u0163ii. (...) Trendul a fost cresc\u0103tor. S\u0103 compar\u0103m ultimii doi ani, 2021 \u015fi 2022. Remarca\u0163i o cre\u015ftere cu 55% a gradului de raportare \u00eentre trimestrul 1 a anului 2021 \u015fi trimestrul 1 al anului 2022. Deci o cre\u015ftere semnificativ\u0103, dar \u00eenc\u0103 suntem departe, dar lucr\u0103m \u015fi acum\u201d, a anun\u021bat Alexandru Rafila la \u00eenceputul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii, pe 1 august.\n\nDup\u0103 tragedia din Colectiv, care a ar\u0103tat subraportarea infec\u021biilor, \u00een 2016, spitalele rom\u00e2ne\u0219ti raportaser\u0103 o medie de 2,8% pentru infec\u021bile asociate \u00eengrijirilor spitalice\u0219ti, \u00een timp ce media european\u0103 era la 5,7%. \u00cencep\u00e2nd din 2016, infec\u021biile identificate au dep\u0103\u0219it 15.000 la nivel na\u021bional, \u00een 2021, num\u0103rul raportat s-a dublat, \u00een condi\u021biile \u00een care \u0219i Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a recunoscut c\u0103 raportarea este sub nivelul real.\n\nSTATISTIC\u0102 infec\u021bii nosocomiale \u00een ultimii 17 ani: 2005-2022\n\n2005 - 10.827\n\n2006 - 10.662\n\n2007 - 10.019\n\n2008 - 9.677\n\n2009 - 8.583\n\n2010 - 8.105\n\n2011 - 8.463\n\n2012 - 8.278\n\n2013 - 9.296\n\n2014 - 10.630\n\n2015 - 12.316\n\n2016 \u2013 16.175 (7.976 (sem. I - ianuarie-iunie 2016))\n\n2017 - 19.607\n\n2018 - 20.240\n\n2019 - 23.312\n\n2020 - 23.348\n\n2021 - 30.162\n\n2022 - 13.393 (trim I 2022 - ianuarie-martie 2022)\n\nSurse: Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u0163ii/CNSISP \u0219i Parlamentul Rom\u00e2niei - R\u0103spuns interprelare 2018 (anii 2015-2017)",
        "summary": "Rom\u00e2nia raporteaz\u0103 cu mult sub num\u0103rul real al infec\u021biilor intraspitalice\u0219ti, Ministerul S\u0103n\u0103t\u0103\u021bii a precizat c\u0103 procentul este de 5,9%, contestat de organiza\u021biile nonguvernamentale.\nScandalul infec\u021biilor nosocomiale a izbucnit dup\u0103 tragedia din clubul Colectiv, c\u00e2nd mai mul\u021bi r\u0103ni\u021bi \u00een incendiu au f\u0103cut complica\u021bii \u0219i au \u0219i murit din cauza acestora.\nVEZI c\u00e2te infec\u021bii nosocomiale au fost raportate \u00een ultimii 17 ani (la finalul articolului)\u201eEste o realitate.\nCAZURI DE INFEC\u0162II NOSOCOMIALE, LA NIVEL NA\u0162IONAL (2005-2022)\u00cen Rom\u00e2nia, \u00eenc\u0103 nu se raporteaz\u0103 corect, real, infec\u021biile din spitale.\nExist\u0103 o cre\u0219tere de la 0,2% la 2% privind infec\u021biile nosocomiale \u00een spitalele rom\u00e2ne\u0219ti, procent considerat cu mult sub cel real."
    },
    {
        "title": "Discursul lui Viktor Orban \u00een America, FORMIDABIL \u0219i \u00ceNFRICO\u0218\u0102TOR, crede un fost ministru rom\u00e2n",
        "text": "Istoricul Theodor Paleologu a precizat c\u0103 dezaprob\u0103 at\u00e2t ac\u021biunile, c\u00e2t \u0219i ideile expuse \u00een discursurile lui Orban, dar crede c\u0103 modul \u00een care le sus\u021bine \u00eel face \"cel mai abil cameleon \u0219i cel mai mare performer politic din Europa zilelor noastre\".\n\n\"A sim\u021bit dincontro bate v\u00eentul \u0219i a anticipat chiar anumite evolu\u021bii ale societ\u0103\u021bilor occidentale. (...) Discursul s\u0103u de la Conservative Political Action Conference, care are loc chiar acum \u00een Texas, (....) (este un) discurs formidabil. Folosesc cuv\u00eentul \"formidabil\" \u00een dublul s\u0103u sens: excelent \u0219i \u00eenfrico\u0219\u0103tor.\n\nDe ce excelent? Pentru c\u0103 dovede\u0219te curaj, con\u021bine idei clare, suscit\u0103 emo\u021bii puternice, indic\u0103 o direc\u021bie \u0219i mobilizeaz\u0103 publicul. Este extrem de combativ \u0219i, totodat\u0103, plin de umor. Nu m\u0103 mir c\u0103 a fost ova\u021bionat.\n\nDe ce \u00eenfrico\u0219\u0103tor? Pentru c\u0103 amestec\u0103 adev\u0103ruri, semiadev\u0103ruri \u0219i neadev\u0103ruri cu maxim\u0103 abilitate. Pentru c\u0103 anumite adev\u0103ruri au ajuns s\u0103 fie apanajul cvasiexclusiv al unor demagogi. Pentru c\u0103 retorica lui radical\u0103 nu las\u0103 loc de dialog \u0219i compromis. Pentru c\u0103 este un simptom c\u00eet se poate de clar al bolii de care suferim: polarizarea extrem\u0103\", a scris Theodor Paleologu, \u00eentr-o postare pe Facebook.",
        "summary": "Istoricul Theodor Paleologu a precizat c\u0103 dezaprob\u0103 at\u00e2t ac\u021biunile, c\u00e2t \u0219i ideile expuse \u00een discursurile lui Orban, dar crede c\u0103 modul \u00een care le sus\u021bine \u00eel face \"cel mai abil cameleon \u0219i cel mai mare performer politic din Europa zilelor noastre\".\n\"A sim\u021bit dincontro bate v\u00eentul \u0219i a anticipat chiar anumite evolu\u021bii ale societ\u0103\u021bilor occidentale.\nFolosesc cuv\u00eentul \"formidabil\" \u00een dublul s\u0103u sens: excelent \u0219i \u00eenfrico\u0219\u0103tor.\nPentru c\u0103 anumite adev\u0103ruri au ajuns s\u0103 fie apanajul cvasiexclusiv al unor demagogi.\nPentru c\u0103 este un simptom c\u00eet se poate de clar al bolii de care suferim: polarizarea extrem\u0103\", a scris Theodor Paleologu, \u00eentr-o postare pe Facebook."
    },
    {
        "title": "Cum se calculeaz\u0103 major\u0103rile pensiilor din Rom\u00e2nia. To\u021bi pensionarii trebuie s\u0103 afle, e oficial",
        "text": "Guvernul a stabilit o modalitate de calcul pentru pensiile rom\u00e2nilor. Potrivit informa\u021biilor din spa\u021biul public, major\u0103rile vor pleca de la 1 lei \u0219i vor ajunge p\u00e2n\u0103 la 100 de RON. Cabinetul Ciuc\u0103 ia \u00een calcul cre\u0219terea plafonului p\u00e2n\u0103 la care pensionarii s\u0103 fie scuti\u021bi de plata impozitului pe venit. La acest moment, persoanele cu pensia mai mic\u0103 de 2000 de lei nu pl\u0103tesc impozit, dar Executivul urm\u0103re\u0219te s\u0103 urce plafonul la 3000 de lei.\n\nCe trebuie s\u0103 \u0219tii to\u021bi pensionarii din Rom\u00e2nia. Asta se \u00eent\u00e2mpl\u0103 cu banii\n\nVeste de ultima or\u0103 pentru milioane de pensionari din Rom\u00e2nia. Oficialii de la Bucure\u0219ti vor s\u0103 majoreze anumite pensii. Este vorba despre rom\u00e2nii care primesc 3000 de lei pensie. Ei vor primi 100 de RON \u00een plus. C\u00e2t despre pensiile de 2500 de lei, cre\u0219terea va fi de 50 de lei. Iar cei care au 2.010 de lei vor c\u00e2\u0219tiga 1 leu \u00een plus.\n\nPremierul Nicolae Ciuc\u0103 sus\u021bine c\u0103 m\u0103sura ar avea un impact bugetar de aproximativ 87.000.000 de lei \u0219i vizeaz\u0103 aproape 950.000 de rom\u00e2ni cu pensia cuprins\u0103 \u00eentre 2000 de lei \u0219i 3000 de lei.\n\nAnun\u021b f\u0103cut de premierul Ciuc\u0103 pentru rom\u00e2nii ie\u0219i\u021bi la pensie\n\n\u0218eful Guvernului transmite c\u0103 subiectul cre\u0219terii pragului minim de impozitare a pensiilor de la 2000 de lei la 3000 de lei r\u0103m\u00e2ne \u00een discu\u021bie, dar c\u0103 sus\u021binerea pentru aceast\u0103 m\u0103sur\u0103 va depinde de finalizarea rectific\u0103rii bugetare \u015fi de resursele financiare aflate la dispozi\u0163ie, precum \u015fi de evolu\u0163iile economice.\n\n\u201eAnaliz\u0103m s\u0103 vedem dac\u0103 aceast\u0103 valoare neimpozabil\u0103 poate fi crescut\u0103, av\u00e2nd \u00een vedere c\u0103 aceast\u0103 scutire de impozit a intervenit \u00een anul 2017, \u00eentre timp, lucrurile au evoluat din perspectiva infla\u0163iei. \u00cen analiza pe care o facem avem \u00een vedere toate celelalte sisteme de pensii, cu excep\u0163ia sistemului public de pensii, cu privire la o posibil\u0103 impozitare, dar sub condi\u0163ia neimpozit\u0103rii p\u0103r\u0163ii de contributivitate\u201d, a explicat ministrul de Finan\u021be, Adrian C\u00e2ciu.\n\nSe dore\u0219te scutirea de impozit\n\nPotrivit acestuia, analiza se face \u00eempreun\u0103 cu Ministerul Muncii, condus de Marius Bud\u0103i, care are toate datele cu privire la sistemul public de pensii, apoi va fi prezentat\u0103 coali\u021biei de guvernare c\u00e2t de cur\u00e2nd, av\u00e2nd \u00een vedere c\u0103 prioritar\u0103 este rectificarea bugetar\u0103. C\u00e2ciu afirm\u0103 c\u0103 nu dore\u0219te s\u0103 dea na\u0219tere unor praguri orientative pentru scutirea de impozit a pensiilor f\u0103r\u0103 a avea o evaluare \u0219i o decizie. Oficialul din Finan\u021be a dat asigur\u0103ri c\u0103, p\u00e2n\u0103 la toamn\u0103, toate lucrurile vor fi l\u0103murite.\n\nO alt\u0103 veste este c\u0103 pensia minim\u0103 se schimb\u0103 de la 1 ianuarie 2023. Executivul s-a angajat prin Planul Na\u021bional de Redresare \u015fi Rezilien\u0163\u0103 (PNRR) s\u0103 elimine inechit\u0103\u021bile din sistem.",
        "summary": "Potrivit informa\u021biilor din spa\u021biul public, major\u0103rile vor pleca de la 1 lei \u0219i vor ajunge p\u00e2n\u0103 la 100 de RON.\nCabinetul Ciuc\u0103 ia \u00een calcul cre\u0219terea plafonului p\u00e2n\u0103 la care pensionarii s\u0103 fie scuti\u021bi de plata impozitului pe venit.\nIar cei care au 2.010 de lei vor c\u00e2\u0219tiga 1 leu \u00een plus.\nPremierul Nicolae Ciuc\u0103 sus\u021bine c\u0103 m\u0103sura ar avea un impact bugetar de aproximativ 87.000.000 de lei \u0219i vizeaz\u0103 aproape 950.000 de rom\u00e2ni cu pensia cuprins\u0103 \u00eentre 2000 de lei \u0219i 3000 de lei.\nC\u00e2ciu afirm\u0103 c\u0103 nu dore\u0219te s\u0103 dea na\u0219tere unor praguri orientative pentru scutirea de impozit a pensiilor f\u0103r\u0103 a avea o evaluare \u0219i o decizie."
    },
    {
        "title": "M\u0103rturii din interiorul \u00eenchisorii ruse\u015fti unde zeci de solda\u0163i ucraineni au ars de vii: \u201eRusia nu a dorit ca ei s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een via\u0163\u0103\u201d",
        "text": "Ana Voro\u015feva a fost \u00eenchis\u0103 la mijlocul lui martie la Olenivka dup\u0103 ce a fost re\u0163inut\u0103 la un punct de control din regiunea separatist\u0103 Done\u0163k din estul Ucrainei. Ea a fost transportat\u0103 la centrul de deten\u0163ie sub acuza\u0163ii de \u201eterorism\u201d \u00een timp ce \u00eencerca s\u0103 livreze ajutoare umanitare \u00een ora\u015ful s\u0103u natal Mariupol, asediat de for\u0163ele ruse\u015fti.\n\n\n\n\n\nVoro\u015feva, care \u00een prezent se recupereaz\u0103 \u00een Fran\u0163a, a dezv\u0103luit c\u0103 nu are nicio \u00eendoial\u0103 asupra faptului c\u0103 Rusia a ucis prizonierii de r\u0103zboi \u00eentr-o manier\u0103 \u201ecinic\u0103 \u015fi deliberat\u0103\u201d: \u201eVorbim despre r\u0103ul absolut\u201d.\n\n\n\n\n\nPe 29 iulie, \u00eenchisoarea a fost zguduit\u0103 de o explozie devastatoare pe care Moscova a pus-o pe seama unui atac cu rachete americane Himars. Potrivit informa\u0163iilor furnizate de Rusia, 53 de prizonieri au murit \u015fi al\u0163i 75 au fost r\u0103ni\u0163i. Ucraina nu a putut confirma aceste cifre \u015fi a deschis o anchet\u0103.\n\n\n\n\n\nCu o zi \u00eenainte de explozie, prizonierii care au luptat la Mariopol pentru a ap\u0103ra o\u0163el\u0103ria Azovstal au fost transfera\u0163i \u00eentr-o zon\u0103 separat\u0103 din partea industrial\u0103, la o oarecare distan\u0163\u0103 de cl\u0103direa din beton cu dou\u0103 etaje \u00een care a fost \u0163inut\u0103 ea \u00eens\u0103\u015fi al\u0103turi de alte prizoniere.\n\n\n\n\n\n\u201eRusia nu a dorit ca ei s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een via\u0163\u0103. Sunt convins\u0103 c\u0103 cei omor\u00e2\u0163i \u00een explozie erau deja cadavre. A fost un mijloc convenabil prin care s\u0103 dea socoteal\u0103 de faptul c\u0103 fuseser\u0103 tortura\u0163i p\u00e2n\u0103 la moarte\u201d, a spus ea, explic\u00e2nd c\u0103 de multe ori prizonierii b\u0103rba\u0163i erau sco\u015fi din celule, b\u0103tu\u0163i \u015fi apoi du\u015fi \u00eenapoi.\n\n\n\n\n\n\u201eLe auzeam urletele. Puneau muzic\u0103 tare s\u0103 nu le auzim \u0163ipetele. Torturile aveau loc tot timpul. Anchetatorii obi\u015fnuiau s\u0103 fac\u0103 glume cu de\u0163inu\u0163ii: ce ai p\u0103\u0163it la fa\u0163\u0103? Soldatul r\u0103spundea: am c\u0103zut, \u015fi ei se amuzau.\n\n\n\n\n\nEra o demonstra\u0163ie de for\u0163\u0103. Prizonierii erau con\u015ftien\u0163i c\u0103 li se putea \u00eent\u00e2mpla orice, c\u0103 ar putea fi omor\u00e2\u0163i pur \u015fi simplu. Un num\u0103r de b\u0103ie\u0163i de la Azov fuseser\u0103 captura\u0163i \u00eenainte de capitularea \u00een mas\u0103 din luna mai\u201d.\n\n\n\n\n\nEa a spus c\u0103 femeile nu erau supuse torturii, dar m\u00e2ncarea era extrem de pu\u0163in\u0103 \u015fi aproape necomestibil\u0103 \u2013 o ra\u0163ie de 50 g de p\u00e2ine la cin\u0103 \u015fi uneori terci. B\u0103nuielile ei era c\u0103 administratorul \u00eenchisorii sustr\u0103gea din banii aloca\u0163i pentru mese. Celulele erau at\u00e2t de pline c\u0103 dormeau pe r\u00e2nd. \u201eEra extrem de dur. Oamenii pl\u00e2ngeau pentru c\u0103 \u00ee\u015fi f\u0103ceau griji pentru familiile \u015fi copiii lor\u201d.\n\n\n\n\n\n\n\nAntreprenoarea ucrainean\u0103 poveste\u015fte c\u0103 era trafic continuu \u00een preajma \u00eenchisorii din Olenivka cunoscut\u0103 drept colonia penitenciar\u0103 num\u0103rul 120. O fost\u0103 \u015fcoal\u0103 agricol\u0103, a fost convertit\u0103 \u00een \u00eenchisoare \u00een anii `80 \u015fi ulterior abandonat\u0103. La \u00eenceputul anului, autorit\u0103\u0163ile din autoproclamata Republic\u0103 Done\u0163k pro-rus\u0103 au preluat-o pentru a \u00eei \u00eenchide acolo pe inamicii civili.\n\n\n\n\n\nDe\u0163inu\u0163ii soseau \u015fi plecau mereu din aceast\u0103 tab\u0103r\u0103 pentru prizonieri aflat\u0103 la 20 km de regiunea ocupat\u0103 Done\u0163k. Circa 2.500 de oameni erau \u0163inu\u0163i captivi acolo \u015fi uneori au fost \u00eengr\u0103m\u0103di\u0163i acolo \u015fi 3.500 sau 4.000 de oameni \u00een acela\u015fi timp, estimeaz\u0103 femeia. Nu exista ap\u0103 curent\u0103 \u015fi nici electricitate.\n\n\n\n\n\nAtmosfera s-a schimbat c\u00e2nd au sosit cei circa 2.000 de lupt\u0103tori din Azov, pe 17 mai. S-au ridicat steagurile ruse\u015fti \u015fi s-au dat jos \u00eensemnele DNR. Gardienii, care ini\u0163ial au reac\u0163ionat cu pruden\u0163\u0103, au \u00eenceput mai apoi s\u0103 discute cum urma s\u0103 \u00eei chinuie.\n\n\n\n\n\n\u201eNe spuneau mereu c\u0103 suntem nazi\u015fti \u015fi terori\u015fti. O femeie din celula mea care lucrase ca medic \u00een regimentul Azov era \u00eens\u0103rcinat\u0103. Am \u00eentrebat dac\u0103 \u00eei pot oferi por\u0163ia mea de m\u00e2ncare. Mi s-a spus: Nu, este o uciga\u015f\u0103. Pe mine nu m-au \u00eentrebat nimic altceva \u00een afar\u0103 de: cuno\u015fti vreun soldat din regimentul Azov?\u201d\n\n\n\n\n\nVor\u015feva spune c\u0103 o parte din personal erau localnici care \u201ed\u0103deau vina pe noi pentru c\u0103 duceau vie\u0163i \u00eengrozitoare. Filosofia lor era: totul e oribil pentru noi, deci trebuie s\u0103 fie \u015fi pentru voi. Totul este profund comunist\u201d.\n\n\n\n\n\nGuvernul ucrainean, care a adus \u00een sprijin imagini prin satelit \u015fi intercept\u0103ri ale serviciilor, a ar\u0103tat c\u0103 atacul asupra \u00eenchisorii a fost executat de mercenarii Wagner \u00een colaborare cu FSB, serviciile secrete ruse\u015fti.\n\n\n\n\n\nOpera\u0163iunea a fost aprobat\u0103 la \u201ecel mai \u00eenalt nivel\u201d al regimului de la Moscova, a declarat o surs\u0103 din serviciile de informa\u0163ii, preciz\u00e2nd c\u0103 dictatorul este \u201epersonal responsabil\u201d pentru absolut orice masacru care s-a produs \u00een Ucraina.\n\n\n\n\n\nO versiune a evenimentelor luat\u0103 \u00een considerare de Kiev este c\u0103 explozia ar fi putut fi rezultatul rivalit\u0103\u0163ilor interne \u00eentre FSB \u015fi GRU, serviciile de spionaj \u015fi militare ale Rusiei. GRU a negociat capitularea de la Azovstal cu omologul s\u0103u din armata ucrainean\u0103, au indicat sursele \u2013 un acord pe care FSB ar fi fost dornic s\u0103 \u00eel submineze.\n\nSolda\u0163ii ar fi trebuit s\u0103 fie proteja\u0163i prin garan\u0163ii date de Rusia c\u0103tre ONU \u015fi Comitetul Interna\u0163ional al Crucii Ro\u015fii cum c\u0103 de\u0163inu\u0163ii din regimentul Azov vor fi trata\u0163i corespunz\u0103tor. De la incident, ru\u015fii au refuzat s\u0103 ofere reprezentan\u0163ilor interna\u0163ionali orice fel de acces la locul exploziei.\n\nVoro\u015feva a spus c\u0103 cei de la Crucea Ro\u015fie au avut permisiunea s\u0103 intre \u00een tab\u0103r\u0103 \u00een luna mai. Ea a dezv\u0103luit c\u0103 ru\u015fii au dus vizitatorii \u00eentr-o camer\u0103 special renovat\u0103, dar nu le-au dat voie s\u0103 vorbeasc\u0103 singuri cu prizonierii. \u201eA fost un spectacol\u201d, a spus ea. \u201eNi s-a cerut s\u0103 d\u0103m m\u0103rimea hainelor noastre \u015fi am fost informa\u0163i c\u0103 Crucea Ro\u015fie ne va distribui c\u00e2te ceva. Nimic nu a ajuns la noi.\u201d\n\n\n\n\n\nAl\u0163i de\u0163inu\u0163i au confirmat versiunea lui Voro\u015feva asupra evenimentelor \u015fi au spus c\u0103 solda\u0163ii din Azov au avut parte de un tratament mai r\u0103u dec\u00e2t civilii. Dmitri Bodrov, un voluntar \u00een v\u00e2rst\u0103 de 32 de ani, a declarat pentru Wall Street Journal c\u0103 gardienii duceau pe oricine b\u0103nuiau de comportament neadecvat \u00eentr-o sec\u0163ie special\u0103 disciplinar\u0103 a lag\u0103rului pentru aplicarea de b\u0103t\u0103i.\n\n\n\n\n\nUn alt prizonier, Stanislav Hlushkov, a spus c\u0103 un de\u0163inut care era b\u0103tut \u00een mod regulat a fost g\u0103sit mort \u00een izolare. Infirmierii i-au pus un cear\u015faf peste cap, l-au \u00eenc\u0103rcat \u00eentr-o dub\u0103 mortuar\u0103 \u015fi le-au spus colegilor de\u0163inu\u0163i c\u0103 \u201es-a sinucis\u201d.\n\n\n\n\n\n\u201eOamenii care conduc tab\u0103ra reprezint\u0103 cele mai rele aspecte ale Uniunii Sovietice. Erau capabili s\u0103 se comporte bine doar dac\u0103 credeau c\u0103 nu \u00eei vede nimeni.\u201d\n\n\n\n\n\nVoro\u015feva a fost eliberat\u0103 pe 4 iulie \u015fi a numit ie\u015firea ei din \u00eenchisoare un \u201emiracol\u201d. \u201eGardienii au citit numele celor care urmau s\u0103 fie elibera\u0163i. Toat\u0103 lumea asculta \u00een t\u0103cere. Inima mi-a tres\u0103rit c\u00e2nd mi-am auzit numele. Mi-am \u00eempachetat lucrurile, dar nu am s\u0103rb\u0103torit. Au fost cazuri \u00een care oamenii au fost pe acea list\u0103, au ie\u015fit, apoi s-au \u00eentors.\u201d\n\n\n\n\n\n\n\nProcurorul general al Ucrainei, Andrii Kostin, a afirmat c\u0103 prizonierii de r\u0103zboi \u00eenchi\u015fi la Olenivka au fost ataca\u0163i cu arme termobarice. \u201eSunt mul\u0163i exper\u0163i interna\u0163ionali care coopereaz\u0103 cu Parchetul General. Concluziile preliminare ale exper\u0163ilor interna\u0163ionali indic\u0103 faptul c\u0103 metoda acestei crime a fost o arm\u0103 termobaric\u0103. Acestea sunt constat\u0103rile preliminare ale mai multor exper\u0163i interna\u0163ionali. Cu siguran\u0163\u0103 nu a fost un atac cu rachet\u0103 - sunt siguri de asta\u201d, a declarat Kostin.\n\n\n\n\n\nKonstantin Veliciko, un voluntar ucrainean care s-a aflat mai mult de o sut\u0103 de zile \u00een deten\u0163ie la Olenivka, a declarat pentru Current Time TV c\u0103 baraca distrus\u0103 de bombardament se afla \u00eentr-o zon\u0103 industrial\u0103 unde nu s-au aflat anterior de\u0163inu\u0163ii \u015fi c\u0103 prizonierii ar fi fost transfera\u0163i recent acolo, posibil \u00een mod premeditat. Declara\u0163ii similare au f\u0103cut pentru \u201eUkrainska Pravda\u201d \u015fi surse din cadrul serviciilor ucrainene de informa\u0163ii. \u201eEra baraca \u00een care se aflau lupt\u0103torii Azov, \u00een care fuseser\u0103 transfera\u0163i cu c\u00e2teva zile \u00eenainte de bombardament. Nu am putut \u00een\u0163elege \u00eens\u0103 de ce\u201d, a spus una dintre surse.\n\n",
        "summary": "Ana Voro\u015feva a fost \u00eenchis\u0103 la mijlocul lui martie la Olenivka dup\u0103 ce a fost re\u0163inut\u0103 la un punct de control din regiunea separatist\u0103 Done\u0163k din estul Ucrainei.\n\u201eA fost un spectacol\u201d, a spus ea.\nUn alt prizonier, Stanislav Hlushkov, a spus c\u0103 un de\u0163inut care era b\u0103tut \u00een mod regulat a fost g\u0103sit mort \u00een izolare.\nConcluziile preliminare ale exper\u0163ilor interna\u0163ionali indic\u0103 faptul c\u0103 metoda acestei crime a fost o arm\u0103 termobaric\u0103.\nCu siguran\u0163\u0103 nu a fost un atac cu rachet\u0103 - sunt siguri de asta\u201d, a declarat Kostin."
    },
    {
        "title": "Infla\u021bia este tot o pandemie, va afecta \u00eentreaga lume, e nevoie de tratamentul potrivit - Adrian Vasilescu (BNR)",
        "text": "Adrian Vasilescu a explicat de ce este gre\u0219it\u0103 abordarea c\u0103 majorarea dob\u00e2nzii este singura p\u00e2rghie ce trebuie folosit\u0103 pentru a combate infla\u021bia.\n\n\"Infla\u021bia este o boala, iar medicamentul este dob\u00e2nda de politic\u0103 monetar\u0103. Preocuparea este de a lovi infla\u021bia cu o dob\u00e2nd\u0103 mult mai mic\u0103. Problema este c\u0103 sursa acestei infla\u021bii este energia, iar energia nu r\u0103spunde la acest medicament de politic\u0103 monetar\u0103 nic\u0103ieri \u00een lume, nici \u00een SUA, nici \u00een Germania, nici \u00een Japonia.\n\n\u00cen astfel de situa\u021bii, trebuie s\u0103 facem un dozaj fin, \u0219tiind c\u0103 efectul secundar al medicamentului este RECESIUNEA. Provocarea este s\u0103 g\u0103se\u0219ti combina\u021bia potrivit\u0103 astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 calmezi infla\u021bia f\u0103r\u0103 s\u0103 provoci recesiune. (...) BNR a reu\u0219it, cel pu\u021bin p\u00e2n\u0103 acum, s\u0103 \u021bin\u0103 \u00een fr\u00e2u infla\u021bia, pentru c\u0103 ar fi fost mult mai mare dac\u0103 nu interveneam \u00een 6 \u0219edin\u021be de politic\u0103 monetar\u0103. Nu am adoptat o m\u0103sur\u0103 brusc\u0103 de cre\u0219tere, pentru c\u0103 altfel ajungeam la recesiune\", a explicat Adrian Vasilescu, \u00een exclusivitate la Realitatea Plus.\n\nINFLA\u021aIA ESTE LA FEL CA PANDEMIA, AFECTEAZ\u0102 PE TOAT\u0102 LUMEA\n\nAnalistul BNR a mai afirmat c\u0103 putem \u00een\u021belege mai u\u0219or de ce \u00een astfel de situa\u021bii de criz\u0103 economic\u0103 profund\u0103 nu se pot emite prognoze precise \u0219i infailibile dac\u0103 ne g\u00e2ndim la modul \u00een care speciali\u0219tii au interpretat \u0219i au ac\u021bionat \u00eempotriva virusului Sars-COV-2. \"A\u0219a cum COVID este o pandemie, \u0219i infla\u021bia este tot o pandemie, trebuie s\u0103 ne uit\u0103m si la ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een lume. Toate prognozele vor s\u0103 revin\u0103 la infla\u021bia de 2%, dar asta se va \u00eent\u00e2mpla spre 2024. (...) Mar\u021bi BNR va prezenta \u0219i raportul asupra infla\u021biei si atunci lucrurile vor fi explicate perspectiva celor mai recente date\", a precizat Vasilescu.",
        "summary": "Adrian Vasilescu a explicat de ce este gre\u0219it\u0103 abordarea c\u0103 majorarea dob\u00e2nzii este singura p\u00e2rghie ce trebuie folosit\u0103 pentru a combate infla\u021bia.\n\"Infla\u021bia este o boala, iar medicamentul este dob\u00e2nda de politic\u0103 monetar\u0103.\nProblema este c\u0103 sursa acestei infla\u021bii este energia, iar energia nu r\u0103spunde la acest medicament de politic\u0103 monetar\u0103 nic\u0103ieri \u00een lume, nici \u00een SUA, nici \u00een Germania, nici \u00een Japonia.\n\"A\u0219a cum COVID este o pandemie, \u0219i infla\u021bia este tot o pandemie, trebuie s\u0103 ne uit\u0103m si la ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00een lume.\n(...) Mar\u021bi BNR va prezenta \u0219i raportul asupra infla\u021biei si atunci lucrurile vor fi explicate perspectiva celor mai recente date\", a precizat Vasilescu."
    },
    {
        "title": "Infla\u021bia se va tempera din TOAMN\u0102. Ce spune prognoza BNR despre scumpiri",
        "text": "\"Perspectiva plafon\u0103rii \u015fi a descre\u015fterii ratei anuale a infla\u0163iei are ca resorturi atenuarea impactului \u015focurilor globale pe partea ofertei, inclusiv \u00een contextul aplic\u0103rii schemelor de plafonare a pre\u0163urilor la energie p\u00e2n\u0103 \u00een martie 2023, precum \u015fi manifestarea unor ample efecte de baz\u0103 dezinfla\u0163ioniste, al\u0103turi de influen\u0163ele decurg\u00e2nd din probabila restr\u00e2ngere rapid\u0103 \u015fi \u00eenchidere a excedentului de cerere agregat\u0103 la mijlocul anului viitor, urmat\u0103 de ad\u00e2ncirea gap-ului PIB \u00een teritoriul negativ\", se arat\u0103 \u00een documentul publicat vineri de BNR.\n\nPe acest fond, rata anual\u0103 a infla\u0163iei este a\u015fteptat\u0103 s\u0103 cunoasc\u0103 fluctua\u0163ii minore \u00een trimestrul III, iar apoi s\u0103 intre pe o traiectorie descresc\u0103toare, gradual\u0103, timp de trei trimestre, dar relativ alert\u0103 ulterior, cobor\u00e2nd la finele orizontului prognozei u\u015for sub punctul central al \u0163intei.",
        "summary": "\"Perspectiva plafon\u0103rii \u015fi a descre\u015fterii ratei anuale a infla\u0163iei are ca resorturi atenuarea impactului \u015focurilor globale pe partea ofertei, inclusiv \u00een contextul aplic\u0103rii schemelor de plafonare a pre\u0163urilor la energie p\u00e2n\u0103 \u00een martie 2023, precum \u015fi manifestarea unor ample efecte de baz\u0103 dezinfla\u0163ioniste, al\u0103turi de influen\u0163ele decurg\u00e2nd din probabila restr\u00e2ngere rapid\u0103 \u015fi \u00eenchidere a excedentului de cerere agregat\u0103 la mijlocul anului viitor, urmat\u0103 de ad\u00e2ncirea gap-ului PIB \u00een teritoriul negativ\", se arat\u0103 \u00een documentul publicat vineri de BNR.\nPe acest fond, rata anual\u0103 a infla\u0163iei este a\u015fteptat\u0103 s\u0103 cunoasc\u0103 fluctua\u0163ii minore \u00een trimestrul III, iar apoi s\u0103 intre pe o traiectorie descresc\u0103toare, gradual\u0103, timp de trei trimestre, dar relativ alert\u0103 ulterior, cobor\u00e2nd la finele orizontului prognozei u\u015for sub punctul central al \u0163intei."
    },
    {
        "title": "Secet\u0103 \u00een Rom\u00e2nia. Ravagii de la o zi la alta: Peste 230 de mii de hectare pierdute - Culturile afectate",
        "text": "Prim-vicepre\u015fedintele Partidului Social Democrat, Sorin Grindeanu, a declarat, la Prima TV, c\u0103 afirma\u0163iile premierului maghiar Viktor Orban la Tu\u015fnad au fost rasiste \u015fi sus\u0163ine c\u0103 aceast\u0103 chestiune va fi discutat\u0103 la prima \u015fedin\u0163\u0103 de coali\u0163ie. El a precizat c\u0103 nu dore\u015fte nimeni ca UDMR s\u0103 ias\u0103 de la guvernare, dar a men\u0163ionat c\u0103 \u00ee\u015fi dore\u015fte s\u0103 existe o clarificare.",
        "summary": "Prim-vicepre\u015fedintele Partidului Social Democrat, Sorin Grindeanu, a declarat, la Prima TV, c\u0103 afirma\u0163iile premierului maghiar Viktor Orban la Tu\u015fnad au fost rasiste \u015fi sus\u0163ine c\u0103 aceast\u0103 chestiune va fi discutat\u0103 la prima \u015fedin\u0163\u0103 de coali\u0163ie.\nEl a precizat c\u0103 nu dore\u015fte nimeni ca UDMR s\u0103 ias\u0103 de la guvernare, dar a men\u0163ionat c\u0103 \u00ee\u015fi dore\u015fte s\u0103 existe o clarificare."
    },
    {
        "title": "ANALIZ\u0102. Europa de Est intr\u0103 \u00een zodia recesiunii. Inlfa\u021bia \u00eencepe s\u0103 aib\u0103 2 cifre. Care vor fi cele mai afectate \u021b\u0103ri",
        "text": "\u00cen estul Europei, oamenii se confrunt\u0103 cu o realitate dureroas\u0103, \u00een condi\u0163iile \u00een care infla\u0163ia se \u00eenc\u0103p\u0103\u0163\u00e2neaz\u0103 s\u0103 r\u0103m\u00e2n\u0103 \u00een zona de dou\u0103 cifre \u0219i le erodeaz\u0103 veniturile, \u00een timp ce pre\u0163urile la alimente au crescut cu 15%-22% iar costurile cu energia au explodat.\n\n\n\nPe m\u0103sur\u0103 ce consumul gospod\u0103riilor \u00eencepe s\u0103 fie afectat, anali\u015ftii \u015fi-au revizuit estim\u0103rile privind evolu\u0163ia Produsului Intern Brut \u015fi planeaz\u0103 spectrul unei recesiuni la nivelul \u00eentregii Europe.\n\n\n\nFamiliile au \u00eenceput s\u0103 str\u00e2ng\u0103 cureaua. Polonezii pleac\u0103 \u00een vacan\u0163e mai scurte, cehii fac economii cu notele de plat\u0103 la restaurante \u015fi unii \u00ee\u015fi caut\u0103 un al doilea loc de munc\u0103 iar \u00een Ungaria, unde infla\u0163ia pre\u0163urilor alimentare a fost de 22,1% \u00een ritm anual \u00een luna iunie, oamenii \u00ee\u015fi reduc achizi\u0163iile de alimente \u015fi produse de folosin\u0163\u0103 \u00eendelungat\u0103, \u00een condi\u0163iile \u00een care deprecierea forintului a majorat pre\u0163urile cu importurile.\n\n\n\n\"Am fost la brut\u0103rie \u00eentr-o zi \u015fi o p\u00e2ine costa 550 de forin\u0163i. Ziua urm\u0103toare era 650 de forin\u0163i. Pentru numele lui Dumnezeu!\", exclam\u0103 Lajos, un b\u0103rbat \u00een v\u00e2rst\u0103 de 73 de ani din ora\u015ful Esztergom, nordul Ungariei. Potrivit lui Lajos, cre\u015fterea pre\u0163urilor la alimente i-a consumat o parte din pensie \u015fi de aceea nu va mai putea s\u0103 \u00ee\u015fi pl\u0103teasc\u0103 facturile la utilit\u0103\u0163i m\u0103rite, dup\u0103 ce luna trecut\u0103 a expirat o schem\u0103 guvernamental\u0103 de plafonare a pre\u0163urilor. Pensionarul a \u00eenceput deja s\u0103 \u00ee\u015fi fac\u0103 propriile planuri. \"Pot s\u0103 m\u0103 \u00eenc\u0103lzesc cu gaze dar \u015fi cu lemne deoarece am o sob\u0103 de teracot\u0103. A\u015fa c\u0103 \u00eempreun\u0103 cu so\u0163ia ne vom muta \u00eentr-o singur\u0103 camer\u0103, pe care o vom \u00eenc\u0103lzi cu soba, mai punem un pulover pe noi \u015fi a\u015fa ne uit\u0103m la televizor\", spune Lajos.\n\n\n\n\u00cen Ungaria, v\u00e2nz\u0103rile cu am\u0103nuntul au \u00eencetinit p\u00e2n\u0103 la o cre\u015ftere anual\u0103 de 4,5% \u00een luna iunie, de la un avans de 10,9% \u00een mai. Situa\u0163ia este similar\u0103 \u00een Polonia, unde v\u00e2nz\u0103rile cu am\u0103nuntul au crescut cu 3,2% \u00een ritm anual \u00een luna iunie, de la 8,2% \u00een luna mai, \u00een tip ce \u00een Cehia v\u00e2nz\u0103rile cu am\u0103nuntul au sc\u0103zut cu 6% \u00een ritm anual \u00een luna iunie.\n\n\n\n\"Gospod\u0103riile au reac\u0163ionat la cre\u015ftere costului vie\u0163ii \u00een mod semnificativ, iar consumul de lucruri \u00eencepe s\u0103 arate acest fapt\", spune Peter Virovacz, analist la ING \u00een Budapesta.\n\n\n\n\u00cencetinirea cererii interne, cre\u015fterea dob\u00e2nzilor, reducerea cheltuielilor guvernamentale \u015fi decizia companiilor de a majora costurile, ar urma s\u0103 reduc\u0103 cre\u015fterea economic\u0103 \u00een Europa Central\u0103 \u00een a doua jum\u0103tate a lui 2022, urm\u00e2nd ca \u00een 2023 s\u0103 \u00eencetineasc\u0103 semnificativ.\n\n\n\nAnali\u015ftii de la Citigroup prognozeaz\u0103 c\u0103 economia Ungariei ar urma s\u0103 \u00eenregistreze un avans de aproape 5% \u00een acest an, dar adaug\u0103 c\u0103 exist\u0103 riscuri semnificative la adresa prognozei pentru anul viitor, care \u00een prezent mizeaz\u0103 pe o cre\u015ftere de doar 1%.\n\n\n\n\"Riscul ca pre\u0163urile ridicate prelungite la energie s\u0103 men\u0163in\u0103 infla\u0163ia \u00een zona de dou\u0103 cifre, chiar \u015fi \u00een 2023, precum \u015fi noile noastre estim\u0103ri revizuite privind zona euro arat\u0103 spre un risc de recesiune\", sus\u0163in anali\u015ftii de la Citigroup.\n\n\n\nBanca Na\u0163ional\u0103 a Ungariei mizeaz\u0103 \u00een continuare pe o cre\u015ftere de 2%-3% \u00een 2023, urm\u00e2nd s\u0103 dea publicit\u0103\u0163ii noile sale estim\u0103ri \u00een luna septembrie. \u00cen ceea ce prive\u015fte Polonia, Guvernul de Var\u015fovia se a\u015fteapt\u0103 ca economia s\u0103 creasc\u0103 cu 3,8% \u00een acest an \u015fi cu 3,2% \u00een 2023.\n\n\n\nBanca Na\u0163ional\u0103 a Cehiei, prima din regiune care joi a pus cap\u0103t ciclului de \u00een\u0103sprire a politicii monetare, se a\u015fteapt\u0103 la o recesiune la finalul anului, cu o contrac\u0163ie a economiei de 0,4% \u00een trimestrul patru \u015fi una de 1% \u00een primul trimestru din 2023. \"Scenariul nostru de baz\u0103 include o recesiune modest\u0103, o recesiune tehnic\u0103, \u00een care vom avea dou\u0103 trimestre consecutive de declin...Asta ar fi o recesiune s\u0103n\u0103toas\u0103, care permite o reducere a infla\u0163iei\", a declarat guvernatorul Ales Michl.\n\n\n\n\u00cen acest context, polonezii au \u00eenceput s\u0103 fac\u0103 economii la plec\u0103rile \u00een vacan\u0163\u0103, potrivit site-ul de c\u0103l\u0103torii Noclegi.pl. \"Putem vedea c\u0103 ceea ce caracterizeaz\u0103 acest sezon este scurtarea c\u0103l\u0103toriilor, \u00een medie cu o zi, \u015fi am\u00e2narea booking-ului pentru ultimul moment\", spune Natalia Jaworska, expert la Noclegi.pl\n\n\n\nDatele furnizate de diferite servicii de pl\u0103\u0163i, precum Sodexo, arat\u0103 de asemenea c\u0103 cehii au \u00eenceput s\u0103 \u00ee\u015fi reduc\u0103 cheltuielile cu restaurantele.\n\n\n\nMartin Hulovec, un produc\u0103tor de fim din Cehia \u00een v\u00e2rst\u0103 de 43 de ani, spune c\u0103 nu este \u00eengrijorat, pentru moment, de venitul s\u0103u dar este mai pu\u0163in optimist c\u00e2nd vine vorba de viitor. \"Cu siguran\u0163\u0103 voi \u00eencerca s\u0103 fac economii la energie. Nu voi mai cump\u0103ra lucruri noi pentru copii, haine sau echipamente sportive. Astea le pot g\u0103si \u015fi la secondhand la jum\u0103tate de pre\u0163\", spune Martin Hulovec.",
        "summary": "Pensionarul a \u00eenceput deja s\u0103 \u00ee\u015fi fac\u0103 propriile planuri.\n\u00cen Ungaria, v\u00e2nz\u0103rile cu am\u0103nuntul au \u00eencetinit p\u00e2n\u0103 la o cre\u015ftere anual\u0103 de 4,5% \u00een luna iunie, de la un avans de 10,9% \u00een mai.\nBanca Na\u0163ional\u0103 a Ungariei mizeaz\u0103 \u00een continuare pe o cre\u015ftere de 2%-3% \u00een 2023, urm\u00e2nd s\u0103 dea publicit\u0103\u0163ii noile sale estim\u0103ri \u00een luna septembrie.\n\"Scenariul nostru de baz\u0103 include o recesiune modest\u0103, o recesiune tehnic\u0103, \u00een care vom avea dou\u0103 trimestre consecutive de declin...Asta ar fi o recesiune s\u0103n\u0103toas\u0103, care permite o reducere a infla\u0163iei\", a declarat guvernatorul Ales Michl.\n\u00cen acest context, polonezii au \u00eenceput s\u0103 fac\u0103 economii la plec\u0103rile \u00een vacan\u0163\u0103, potrivit site-ul de c\u0103l\u0103torii Noclegi.pl."
    },
    {
        "title": "4 victime, dup\u0103 ce c\u0103ru\u021ba \u00een care se aflau a fost lovit\u0103 de o ma\u0219in\u0103, \u00een Br\u0103ila",
        "text": "Din primele date, poli\u021bi\u0219tii au stabilit faptul c\u0103 un b\u0103rbat \u00een v\u00e2rst\u0103 de 52 de ani, din comuna Mircea Voda, \u00een timp ce conducea un atelaj hipo, ar fi traversat DN 2B, dinspre satul Mircea-Vod\u0103 c\u0103tre islaz \u0219i a fost lovit de un autoturism condus de un b\u0103rbat, in v\u00e2rst\u0103 de 37 de ani, din satul Peri\u0219oru, ce se deplasa pe DN 2B, dinspre Ianca c\u0103tre Surdila G\u0103iseanca.\n\n\u00cen urma evenimentului a rezultat v\u0103t\u0103marea corporal\u0103 a b\u0103rbatului \u00een v\u00e2rst\u0103 de 52 de ani, a unei femei \u00een v\u00e2rst\u0103 de 45 de ani, ambii din comuna Mircea-Vod\u0103, \u0219i a dou\u0103 minore \u00een v\u00e2rst\u0103 de 10 \u0219i 15 ani, din satul Filipe\u0219ti, comuna Surdila G\u0103iseanca, to\u021bi pasageri \u00een atelajul hipo.\n\nAt\u00e2t conduc\u0103torul atelajului hipo, c\u00e2t \u0219i conduc\u0103torul autoturismului, au fost testa\u021bi cu aparatul etilotest rezultatele fiind negative.\n\n\u00cen cauz\u0103 a fost \u00eentocmit dosar penal \u0219i sunt continuate cercet\u0103rile sub aspectul s\u0103v\u00e2r\u0219irii infrac\u021biunii de v\u0103t\u0103mare corporal\u0103 din culp\u0103.",
        "summary": "Din primele date, poli\u021bi\u0219tii au stabilit faptul c\u0103 un b\u0103rbat \u00een v\u00e2rst\u0103 de 52 de ani, din comuna Mircea Voda, \u00een timp ce conducea un atelaj hipo, ar fi traversat DN 2B, dinspre satul Mircea-Vod\u0103 c\u0103tre islaz \u0219i a fost lovit de un autoturism condus de un b\u0103rbat, in v\u00e2rst\u0103 de 37 de ani, din satul Peri\u0219oru, ce se deplasa pe DN 2B, dinspre Ianca c\u0103tre Surdila G\u0103iseanca.\n\u00cen urma evenimentului a rezultat v\u0103t\u0103marea corporal\u0103 a b\u0103rbatului \u00een v\u00e2rst\u0103 de 52 de ani, a unei femei \u00een v\u00e2rst\u0103 de 45 de ani, ambii din comuna Mircea-Vod\u0103, \u0219i a dou\u0103 minore \u00een v\u00e2rst\u0103 de 10 \u0219i 15 ani, din satul Filipe\u0219ti, comuna Surdila G\u0103iseanca, to\u021bi pasageri \u00een atelajul hipo.\nAt\u00e2t conduc\u0103torul atelajului hipo, c\u00e2t \u0219i conduc\u0103torul autoturismului, au fost testa\u021bi cu aparatul etilotest rezultatele fiind negative.\n\u00cen cauz\u0103 a fost \u00eentocmit dosar penal \u0219i sunt continuate cercet\u0103rile sub aspectul s\u0103v\u00e2r\u0219irii infrac\u021biunii de v\u0103t\u0103mare corporal\u0103 din culp\u0103."
    },
    {
        "title": "Mama lui Cristian Rizea, c\u0103tre Maia Sandu: Nu vreau favoruri. V\u0103 rog doar s\u0103 garanta\u021bi c\u0103 situa\u021bia fiului meu este cercetat\u0103 conform \u201ebuchiei legii\u201d",
        "text": "\u201ePre\u0219edintei Republicii Moldova\n\nDoamnei Maia Sandu\n\nScrisoare deschis\u0103\n\nStimat\u0103 doamn\u0103, Maia Sandu\n\nSunt Maria Rizea, cet\u0103\u021bean al Rom\u00e2niei \u0219i al Statelor Unite ale Americii, iar durerea pe care o port \u00een suflet de mai mult timp mi-a dat curaj s\u0103 v\u0103 scriu. Se nume\u0219te aceasta \u201cdurere de mam\u0103\u201d \u2013 cea mai mare suferin\u021b\u0103 a unei femei.\n\nSunt sigur\u0103 c\u0103 \u00een\u021belege\u021bi despre ce vorbesc, pentru c\u0103 o vede\u021bi des pe mama Dumneavoastr\u0103 suferind enorm atunci c\u00e2nd sunte\u021bi atacat\u0103 pe nedrept de oponen\u021bii politici, c\u00e2nd vi se incrimineaz\u0103 fapte pe care nu le-a\u021bi s\u0103v\u00e2r\u0219it sau comportamente care v\u0103 sunt totalmente str\u0103ine.\n\nStimat\u0103 doamn\u0103,\n\nFiul meu Mihai Cristian, fost deputat \u00een Parlamentul Rom\u00e2niei, a devenit victima r\u0103fuielilor politice \u0219i a sistemului de justi\u021bie corupt, pentru \u00eenceput, \u00een Rom\u00e2nia \u0219i, ulterior, \u00een Republica Moldova.\n\nNu sus\u021bin c\u0103 fiul meu este perfect. Are \u0219i el metehnele lui, ca to\u021bi oamenii. Mai \u021bine\u021bi minte ce spunea Iisus, c\u00e2nd mul\u021bimea furioas\u0103 dorea s\u0103 o omoare pe femeia cu moravuri u\u0219oare: \u201cCine nu a gre\u0219it niciodat\u0103 s\u0103 arunce primul piatra\u201d? \u00cen \u00eent\u00e2mplarea biblic\u0103, c\u00e2nd nu exista stat de drept, oamenii au avut curajul s\u0103 fie corec\u021bi \u0219i au l\u0103sat pietrele jos. \u00cen cazul fiului meu, cei care au gre\u0219it cel mai mult, care au distrus destine, au fost primii care l-au lin\u0219at. \u0218i asta nu s-a \u00eent\u00e2mplat \u00een perioada Imperiului Roman, c\u00e2nd oamenii nu aveau drepturi, ci \u00een secolului 21, \u00eentr-o \u021bar\u0103 a Uniunii Europene.\n\n\u0218ti\u021bi care e cea mai mare meteahn\u0103 a fiului meu? Are \u00eencredere \u00een oameni! A\u0219a l-am educat eu: s\u0103 fie \u00een\u021beleg\u0103tor, sincer \u0219i corect cu toat\u0103 lumea, indiferent de statutul social. Mi-am dedicat \u00eentreaga via\u021b\u0103 sistemului de \u00eenv\u0103\u021b\u0103m\u00e2nt din Rom\u00e2nia, \u0219i preocuparea mea de baz\u0103, \u00een toat\u0103 activitatea mea didactic\u0103, a fost s\u0103 educ cet\u0103\u021beni corec\u021bi, responsabili \u0219i loiali Rom\u00e2niei. \u00cen aceste condi\u021bii, cum poate fiul meu s\u0103 fie penal?\n\nStimat\u0103 doamn\u0103,\n\nFiul meu Mihai Cristian nu e penal. Fiul meu este doar o victim\u0103 a fenomenului corup\u021biei din politic\u0103 \u0219i justi\u021bie, ca mul\u021bi al\u021bi cet\u0103\u021beni din Rom\u00e2nia \u0219i Republica Moldova. A fost pedepsit pentru c\u0103 a spus adev\u0103rul, \u0219i a refuzat s\u0103 fac\u0103 jocul demnitarilor corup\u021bi, deoarece a crezut, p\u00e2n\u0103 \u00een ultimul moment, \u00een corectitudinea justi\u021biei rom\u00e2ne\u0219ti. Nu a b\u0103nuit \u00eens\u0103 c\u0103 fabricarea la comand\u0103 a dosarelor politice este posibil\u0103 \u00eentr-o \u021bar\u0103 european\u0103, unde nu ar trebui s\u0103 existe nimic \u0219i nimeni mai presus de lege.\n\nDespre faptul c\u0103 fiul meu Mihai Cristian este nevinovat \u0219i c\u0103 este victim\u0103 a sistemului vorbesc tot mai mul\u021bi politicieni din Rom\u00e2nia. Chiar \u0219i Liviu Dragnea, fostul pre\u0219edinte al Camerei Deputa\u021bilor din Rom\u00e2nia a confirmat recent public c\u0103 dosarul fiului meu a fost fabricat la ordinul fostului director interimar al Serviciului Rom\u00e2n de Informa\u021bii, Florian Coldea, deoarece el nu a vrut s\u0103-\u0219i retrag\u0103 candidatura depus\u0103 pentru func\u021bia de primar al sectorului 5 Bucure\u0219ti. Citez: \u201cColdea mi-a zis c\u0103 SRI nu accept\u0103 s\u0103 fii tu candidat, \u0219i s\u0103-\u021bi transmit s\u0103-\u021bi retragi candidatura. Ce s-a \u00eent\u00e2mplat ulterior a fost pentru c\u0103 i-ai enervat. Tu e\u0219ti victim\u0103 a sistemului\u201d, a declarat Liviu Dragnea, al treilea om important din conducerea Rom\u00e2niei \u00een acea perioad\u0103, c\u00e2nd asupra fiului meu erau exercitate mari presiuni politice.\n\nStimat\u0103 doamn\u0103,\n\nNedrept\u0103\u021bile \u00eempotriva fiului meu Mihai Cristian continu\u0103 \u0219i \u00een Republica Moldova. \u00cen raport cu el sunt \u00eenc\u0103lcate multe dintre drepturile de care trebuie s\u0103 se bucure orice cet\u0103\u021bean \u00eentr-un stat democratic. M\u0103 refer, \u00een primul r\u00e2nd, la dreptul la cet\u0103\u021benia Republicii Moldova, care i-a fost retras\u0103 printr-un decret abuziv semnat de fostul pre\u0219edinte al \u021b\u0103rii, Igor Dodon, pe motiv c\u0103 ar fi redob\u00e2ndit ilegal cet\u0103\u021benia moldoveneasc\u0103.\n\n\u0218i am fost nevoit\u0103 eu, o femeie \u00een v\u00e2rst\u0103 de 78 de ani, s\u0103 fac mii de kilometri din Statele Unite ale Americii, unde sunt stabilit\u0103 cu traiul, p\u00e2n\u0103 \u00een Republica Moldova pentru a demonstra c\u0103 fiul meu Mihai Cristian a redob\u00e2ndit absolut legal cet\u0103\u021benia moldoveneasc\u0103: c\u0103 mama mea Ana Mihai s-a n\u0103scut \u00een Basarabia rom\u00e2neasc\u0103, \u00een satul Gongaz, c\u0103 buneii mei au fost desp\u0103r\u021bi\u021bi la miezul nop\u021bii \u0219i exila\u021bi de NKVD Uniunii Sovietice, c\u0103 averea agonisit\u0103 o via\u021b\u0103, prin munc\u0103 cinstit\u0103, a fost luat\u0103 cu for\u021ba de statul sovietic \u0219i c\u0103 bunica mea a petrecut 20 de ani \u00een Siberia.\n\nTot ce v\u0103 relatez reprezint\u0103 un adev\u0103r incontestabil, confirmat de mai multe acte \u0219i fotografii p\u0103strate \u00een arhiva Prim\u0103riei din Congaz, unde am fost acum c\u00e2teva zile. Pentru prima dat\u0103, am v\u0103zut imagini cu str\u0103bunicii mei, mo\u0219i \u0219i m\u0103tu\u0219i, veri\u0219ori despre care am auzit doar din relat\u0103rile mamei mele. P\u00e2n\u0103 \u00een prezent, \u00een Congaz exist\u0103 b\u0103tr\u00e2ni care i-au cunoscut pe buneii mei \u0219i \u00eenc\u0103 \u00ee\u0219i aduc aminte de ei. \u0218i dup\u0103 aceast\u0103 tragedie a familiei noastre, comun\u0103 pentru zeci de mii de moldoveni, cum pot autorit\u0103\u021bile statului Republicii Moldova s\u0103 spun\u0103 c\u0103 fiul meu Mihai Cristian a ob\u021binut ilegal cet\u0103\u021benia Republicii Moldova? Cine a \u00eemputernicit autorit\u0103\u021bile statului moldovenesc s\u0103-l lipseasc\u0103 abuziv de acest drept? Genera\u021bii \u00eentregi din neamul meu s-au n\u0103scut \u0219i au crescut \u00een Congaz prin voia lui Dumnezeu, nu prin voia lui Stalin sau al lui Dodon. Ce trebuie s\u0103 mai facem ca s\u0103 demonstr\u0103m c\u0103 \u00een venele fiului meu curge s\u00e2ngele str\u0103bunicilor mei, c\u00e2nd zeci de documente confirm\u0103 acest adev\u0103r. \u0218i cum pute\u021bi Dumneavoastr\u0103, stimat\u0103 doamn\u0103 Maia Sandu, cea care pentru mul\u021bi moldoveni sunte\u021bi un model de dreptate, s\u0103 ignora\u021bi aceast\u0103 mare nedreptate \u00eempotriva fiului meu?\n\nDin cauza circumstan\u021belor relatate, nu am putut s\u0103-l v\u0103d pe Mihai Cristian 4 ani! S\u0103n\u0103tatea \u0219i situa\u021bia financiar\u0103 nu-mi permit s\u0103 fac naveta SUA-Chi\u0219in\u0103u. V\u0103 m\u0103rturisesc sincer, nu \u0219tiu dac\u0103 voi mai avea ocazia s\u0103 revin \u00een Republica Moldova, \u0219i s\u0103-mi str\u00e2ng \u00een bra\u021be fiul. Singura mea n\u0103dejde sunte\u021bi Dumneavoastr\u0103, doamna Maia Sandu. Nu v\u0103 cer favoruri, v\u0103 rog doar s\u0103 garanta\u021bi c\u0103 situa\u021bia fiului meu este cercetat\u0103 conform \u201ebuchiei legii\u201d, a\u0219a cum a\u021bi afirmat recent \u00eentr-un interviu, cu referire la cazul lui. Pentru c\u0103 \u0219tiu sigur: dac\u0103 legea va fi aplicat\u0103 corect, la iveal\u0103 va ie\u0219i adev\u0103rul de care mul\u021bi se tem. Iar adev\u0103rul este c\u0103 fiul meu Cristian Rizea, urma\u0219ul buneilor mei deporta\u021bi \u00een Siberia, este moldovean \u0219i c\u0103 este nevinovat \u00een fa\u021ba statului rom\u00e2n.\n\nV\u0103 asigur, doamn\u0103 Maia Sandu, nu am crescut un penal, dar un om pentru care adev\u0103rul \u0219i dreptatea sunt principii importante \u00een via\u021b\u0103.\n\nDumnezeu s\u0103 v\u0103 binecuv\u00e2nteze, stimat\u0103 pre\u0219edint\u0103!\n\nCu respect, o mam\u0103 \u00eendurerat\u0103\n\nMaria Rizea\u201d, a trsnmis mama lui Cristian Rizea.",
        "summary": "\u0218ti\u021bi care e cea mai mare meteahn\u0103 a fiului meu?\nStimat\u0103 doamn\u0103,Fiul meu Mihai Cristian nu e penal.\nFiul meu este doar o victim\u0103 a fenomenului corup\u021biei din politic\u0103 \u0219i justi\u021bie, ca mul\u021bi al\u021bi cet\u0103\u021beni din Rom\u00e2nia \u0219i Republica Moldova.\nA fost pedepsit pentru c\u0103 a spus adev\u0103rul, \u0219i a refuzat s\u0103 fac\u0103 jocul demnitarilor corup\u021bi, deoarece a crezut, p\u00e2n\u0103 \u00een ultimul moment, \u00een corectitudinea justi\u021biei rom\u00e2ne\u0219ti.\nDin cauza circumstan\u021belor relatate, nu am putut s\u0103-l v\u0103d pe Mihai Cristian 4 ani!"
    },
    {
        "title": "Ploile toren\u021biale fac ravagii \u00een Austria. Sute de turi\u0219ti, izola\u021bi \u00een cabane \u015fi hoteluri din cauza inunda\u021biilor",
        "text": "Opera\u0163iunile de evacuare erau \u00een curs de desf\u0103\u015furare, inclusiv cu ajutorul unui elicopter, iar autorit\u0103\u0163ile f\u0103ceau rapid progrese pentru eliberarea drumurilor blocate din regiunea grav afectat\u0103 Upper Pinzgau, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 administra\u0163ia provincial\u0103 din ora\u015ful Salzburg, noteaz\u0103 dpa.\n\nNimeni nu a fost r\u0103nit \u00een timpul furtunilor de vineri dup\u0103-amiaz\u0103 \u015fi nicio persoan\u0103 dintre cele r\u0103mase izolate nu se afla \u00een pericol, a declarat un purt\u0103tor de cuv\u00e2nt.\n\nMai multe cursuri de ap\u0103 au ie\u015fit din matc\u0103 de asemenea \u00een landurile Tirol \u015fi Carintia, inund\u00e2nd drumuri \u015fi deterior\u00e2nd cl\u0103diri.\n\nPentru s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara, meteorologii au prognozat din nou ploi \u015fi furtuni \u00een zonele inundate, mai scrie sursa citat\u0103 de Agerpres.",
        "summary": "Opera\u0163iunile de evacuare erau \u00een curs de desf\u0103\u015furare, inclusiv cu ajutorul unui elicopter, iar autorit\u0103\u0163ile f\u0103ceau rapid progrese pentru eliberarea drumurilor blocate din regiunea grav afectat\u0103 Upper Pinzgau, a declarat s\u00e2mb\u0103t\u0103 administra\u0163ia provincial\u0103 din ora\u015ful Salzburg, noteaz\u0103 dpa.\nNimeni nu a fost r\u0103nit \u00een timpul furtunilor de vineri dup\u0103-amiaz\u0103 \u015fi nicio persoan\u0103 dintre cele r\u0103mase izolate nu se afla \u00een pericol, a declarat un purt\u0103tor de cuv\u00e2nt.\nMai multe cursuri de ap\u0103 au ie\u015fit din matc\u0103 de asemenea \u00een landurile Tirol \u015fi Carintia, inund\u00e2nd drumuri \u015fi deterior\u00e2nd cl\u0103diri.\nPentru s\u00e2mb\u0103t\u0103 seara, meteorologii au prognozat din nou ploi \u015fi furtuni \u00een zonele inundate, mai scrie sursa citat\u0103 de Agerpres."
    },
    {
        "title": "Guvernul ar putea t\u0103ia ajutorul de 50 de bani de la pomp\u0103. Decizia va fi luat\u0103 \u00een coali\u0163ia de guvernare",
        "text": "\u201eVom vedea ce se va \u00eent\u00e2mpla. Atunci suntem abia la \u00eenceputul lunii august, vom vedea cum evolueaz\u0103 pia\u021ba. Am v\u0103zut c\u0103 sunt perioade \u00een care pre\u021bul carburantului scade. Exist\u0103 \u0219i un apel pe care premierul l-a f\u0103cut c\u0103tre institu\u021biile statului s\u0103 verifice elementele de cost \u0219i ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00eentr-adev\u0103r la benzin\u0103rii.\n\n\u0218i este o preocupare, am v\u0103zut, la nivel global. \u0218i secretarul general ONU, zilele trecute, a f\u0103cut un apel \u00een acest sens c\u0103tre cei care comercializeaz\u0103 carburant. Deci, trebuie s\u0103 \u00een\u021belegem c\u0103 e o perioad\u0103 extrem de delicat\u0103.\n\nNu \u0219tim la acest moment c\u00e2nd \u0219i cum se va termina r\u0103zboiul din Ucraina \u0219i, ca atare, aceste forme de instabilitate ne afecteaz\u0103, noi fiind, p\u00e2n\u0103 la urm\u0103, \u0219i la grani\u021ba cu Ucraina, ca acest guvern s\u0103-\u0219i men\u021bin\u0103 \u00een primul r\u00e2nd angajamentele pe care \u0219i le-am asumat\", a declarat Dan C\u0103rbunaru la un post TV.",
        "summary": "\u201eVom vedea ce se va \u00eent\u00e2mpla.\nAtunci suntem abia la \u00eenceputul lunii august, vom vedea cum evolueaz\u0103 pia\u021ba.\nExist\u0103 \u0219i un apel pe care premierul l-a f\u0103cut c\u0103tre institu\u021biile statului s\u0103 verifice elementele de cost \u0219i ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 \u00eentr-adev\u0103r la benzin\u0103rii.\n\u0218i este o preocupare, am v\u0103zut, la nivel global.\n\u0218i secretarul general ONU, zilele trecute, a f\u0103cut un apel \u00een acest sens c\u0103tre cei care comercializeaz\u0103 carburant."
    },
    {
        "title": "B\u0103ie\u021bii de\u0219tep\u021bi taie ca-n codru din spa\u021biile verzi din Bucure\u0219ti - FOTO",
        "text": "Proprietarul terenului, Gheorghe Stelian, a primit de la ANRP 350 milioane lei desp\u0103gubiri pentru drepturi litigioase cump\u0103rate de la proprietarii de drept. Potrivit extrasului de carte funciar\u0103 ob\u021binut de HotNews.ro, este posibil ca terenul s\u0103 fie v\u00e2ndut \u00een urm\u0103toarea perioad\u0103, cartea funciar\u0103 fiind blocat\u0103 p\u00e2n\u0103 vineri.\n\n\u00cen replic\u0103, primarul sectorului 2, Radu Mihaiu, a declarat c\u0103 proprietarul a fost amendat pentru c\u0103 a t\u0103iat copacii \u0219i at\u00e2t, pentru c\u0103 institu\u021bia nu poate lua alte m\u0103suri.\n\n\u201dEste teren privat, de\u021binut de o persoan\u0103 fizic\u0103, \u00een suprafa\u021b\u0103 de 9.126 mp. (...)Trebuie crescut\u0103 aceast\u0103 amend\u0103, pentru c\u0103 este jenant\u0103\u201d, a afirmat Radu Mihaiu.\n\nPotrivit sursei citate, \u00een 19 iulie au fost t\u0103ia\u021bi 40 de copaci, iar \u00een 2 august, al\u021bi 30. \u00cen ambele cazuri am aplicat amenzi conform HCGMB 304/2009, respectiv 100 de lei pentru fiecare copac t\u0103iat - 4.000 de lei \u00een 19 iulie \u0219i 3.000 de lei \u00een 2 august.\n\nEdilul a mai afirmat c\u0103 terenul din proximitatea Circului de Stat este \u00eencadrat \u00een Planul Urbanistic General ca spa\u021biu verde, iar Prim\u0103ria Sectorului 2 nu a dat nici autoriza\u021bie de construire sau plan urbanistic de detaliu pe amplasament, nici certificat de urbanism.\n\nLIVIU MIHAIU - TOTUL PORNE\u0218TE DE LA AUTORIT\u0102\u021aI, ROM\u00c2NIA A CAMPIOANA DEFRI\u021a\u0102RILOR IN UE\n\nSubiectul a fost abordat \u0219i \u00een emisiunea \"Culisele Statului Paralel\". Jurnalistul Liviu Mihaiu a afirmat c\u0103 astfel de situa\u021bii nu ar mai trebui s\u0103 mire pe nimeni, pentru c\u0103 Rom\u00e2nia are prostul renume de a fi \u021bara european\u0103 care \u0219i-a b\u0103tut joc de rezerva verde.\n\n\"C\u00e2nd OMS recomand\u0103 s\u0103 m\u0103rim suprafa\u021ba de spa\u021bii verzi, noi \u00een loc s\u0103 lu\u0103m aminte \u0219i s\u0103 facem cadastru verde, s\u0103 nu moar\u0103 copiii no\u0219tri de cancer, noi t\u0103iem \u0219i ce mai avem \u00een Bucure\u0219ti\", a afirmat Mihaiu.",
        "summary": "\u00cen replic\u0103, primarul sectorului 2, Radu Mihaiu, a declarat c\u0103 proprietarul a fost amendat pentru c\u0103 a t\u0103iat copacii \u0219i at\u00e2t, pentru c\u0103 institu\u021bia nu poate lua alte m\u0103suri.\n(...)Trebuie crescut\u0103 aceast\u0103 amend\u0103, pentru c\u0103 este jenant\u0103\u201d, a afirmat Radu Mihaiu.\nLIVIU MIHAIU - TOTUL PORNE\u0218TE DE LA AUTORIT\u0102\u021aI, ROM\u00c2NIA A CAMPIOANA DEFRI\u021a\u0102RILOR IN UESubiectul a fost abordat \u0219i \u00een emisiunea \"Culisele Statului Paralel\".\nJurnalistul Liviu Mihaiu a afirmat c\u0103 astfel de situa\u021bii nu ar mai trebui s\u0103 mire pe nimeni, pentru c\u0103 Rom\u00e2nia are prostul renume de a fi \u021bara european\u0103 care \u0219i-a b\u0103tut joc de rezerva verde.\n\"C\u00e2nd OMS recomand\u0103 s\u0103 m\u0103rim suprafa\u021ba de spa\u021bii verzi, noi \u00een loc s\u0103 lu\u0103m aminte \u0219i s\u0103 facem cadastru verde, s\u0103 nu moar\u0103 copiii no\u0219tri de cancer, noi t\u0103iem \u0219i ce mai avem \u00een Bucure\u0219ti\", a afirmat Mihaiu."
    },
    {
        "title": "Plutonier din Ia\u0219i, trimis \u00een fa\u021ba Tribunalului Militar. \u0218i-a amenin\u021bat superiorii c\u0103-i \u00eempu\u0219c\u0103",
        "text": "Potrivit procurorilor, plutonierul \u0219i-a p\u0103r\u0103sit postul de paz\u0103 din incinta inspectoratului de jandarmi Ia\u0219i \u0219i s-a a\u0219ezat pe o banc\u0103 aflat\u0103 situat\u0103 la circa 50 de metri, iar c\u00e2nd a fost descoperit, a \u00eenceput s\u0103-\u0219i amenin\u021be superiorii.\n\n\u201eUlterior, a reiterat aceast\u0103 amenin\u0163are cu moartea prin \u00eempu\u015fcare a membrilor comisiei fa\u0163\u0103 de un martor care \u00ee\u015fi desf\u0103\u015fura activitatea \u00eentr-un alt post de paz\u0103 al unit\u0103\u0163ii\u201d, se arat\u0103 \u00een comunicatul Parchetului Militar de pe l\u00e2ng\u0103 Tribunalul Militar Ia\u0219i.\n\n\u00cenainte de a fi trimis \u00een judecat\u0103, militarul a fost cercetat sub control judiciar pentru \u00eenc\u0103lcarea consemnului ultraj, informeaz\u0103 Mediafax.",
        "summary": "Potrivit procurorilor, plutonierul \u0219i-a p\u0103r\u0103sit postul de paz\u0103 din incinta inspectoratului de jandarmi Ia\u0219i \u0219i s-a a\u0219ezat pe o banc\u0103 aflat\u0103 situat\u0103 la circa 50 de metri, iar c\u00e2nd a fost descoperit, a \u00eenceput s\u0103-\u0219i amenin\u021be superiorii.\n\u201eUlterior, a reiterat aceast\u0103 amenin\u0163are cu moartea prin \u00eempu\u015fcare a membrilor comisiei fa\u0163\u0103 de un martor care \u00ee\u015fi desf\u0103\u015fura activitatea \u00eentr-un alt post de paz\u0103 al unit\u0103\u0163ii\u201d, se arat\u0103 \u00een comunicatul Parchetului Militar de pe l\u00e2ng\u0103 Tribunalul Militar Ia\u0219i.\n\u00cenainte de a fi trimis \u00een judecat\u0103, militarul a fost cercetat sub control judiciar pentru \u00eenc\u0103lcarea consemnului ultraj, informeaz\u0103 Mediafax."
    },
    {
        "title": "Perchezi\u0163ii \u00een Cluj \u015fi Mure\u015f. B\u0103rba\u0163i aresta\u0163i pentru trafic de droguri \u015fi proxenetism",
        "text": "Procurorii Direc\u0163iei de Investigare a Infrac\u021biunilor de Criminalitate Organizat\u0103 \u015fi Terorism - Serviciul Teritorial Cluj au dispus re\u021binerea pentru o perioad\u0103 de 24 de ore a doi inculpa\u021bi, cerceta\u021bi pentru s\u0103v\u00e2r\u0219irea infrac\u021biunilor proxenetism \u0219i efectuarea de opera\u021biuni cu substan\u021be susceptibile de a avea efecte psihoactive.\n\n\u00cen cauz\u0103 s-a re\u021binut faptul c\u0103, \u00eencep\u00e2nd cu anul 2022, unul dintre inculpa\u021bi a \u00eenlesnit practicarea prostitu\u021biei de c\u0103tre o persoana v\u0103t\u0103mat\u0103, a transportat-o pe aceasta \u00een diferite loca\u021bii de pe raza jude\u021belor Cluj \u0219i Mure\u0219, \u00een scopul practic\u0103rii prostitu\u021biei \u0219i \u0219i-a \u00eensu\u0219it sumele de bani provenite din practicarea prostitu\u021biei.\n\nCu privire la cel de-al doilea inculpat s-a re\u021binut c\u0103 a procurat, manipulat \u0219i distribuit mai multor persoane din jude\u021bele Cluj \u0219i Mure\u0219 substan\u021be susceptibile de a avea efecte psihoactive. \u00cen acest context, acesta a comercializat primului inculpat substan\u021be susceptibile de a avea efecte psihoactive pentru a fi puse la dispozi\u021bia persoanei v\u0103t\u0103mate \u0219i a personelor din anturajul acesteia.\n\n\u00cen urma celor 4 perchezi\u021bii domiciliare efectuate \u00een jude\u021bele Cluj \u0219i Mure\u0219 au fost descoperite \u0219i ridicate 6 telefoane mobile, sumele de 1.800 de lei \u0219i 50 de euro, precum \u0219i obiecte care ar fost utilizate \u00een timpul consumului de droguri.\n\n\u00cen cursul zilei de ast\u0103zi a fost sesizat judec\u0103torul de drepturi \u0219i libert\u0103\u021bi din cadrul Tribunalului Cluj cu propunere de luare a m\u0103surii arestului preventiv a celor 2 inculpa\u021bi, pentru o perioad\u0103 de 30 de zile.",
        "summary": "Procurorii Direc\u0163iei de Investigare a Infrac\u021biunilor de Criminalitate Organizat\u0103 \u015fi Terorism - Serviciul Teritorial Cluj au dispus re\u021binerea pentru o perioad\u0103 de 24 de ore a doi inculpa\u021bi, cerceta\u021bi pentru s\u0103v\u00e2r\u0219irea infrac\u021biunilor proxenetism \u0219i efectuarea de opera\u021biuni cu substan\u021be susceptibile de a avea efecte psihoactive.\nCu privire la cel de-al doilea inculpat s-a re\u021binut c\u0103 a procurat, manipulat \u0219i distribuit mai multor persoane din jude\u021bele Cluj \u0219i Mure\u0219 substan\u021be susceptibile de a avea efecte psihoactive.\n\u00cen acest context, acesta a comercializat primului inculpat substan\u021be susceptibile de a avea efecte psihoactive pentru a fi puse la dispozi\u021bia persoanei v\u0103t\u0103mate \u0219i a personelor din anturajul acesteia.\n\u00cen urma celor 4 perchezi\u021bii domiciliare efectuate \u00een jude\u021bele Cluj \u0219i Mure\u0219 au fost descoperite \u0219i ridicate 6 telefoane mobile, sumele de 1.800 de lei \u0219i 50 de euro, precum \u0219i obiecte care ar fost utilizate \u00een timpul consumului de droguri.\n\u00cen cursul zilei de ast\u0103zi a fost sesizat judec\u0103torul de drepturi \u0219i libert\u0103\u021bi din cadrul Tribunalului Cluj cu propunere de luare a m\u0103surii arestului preventiv a celor 2 inculpa\u021bi, pentru o perioad\u0103 de 30 de zile."
    },
    {
        "title": "Angaja\u021bii unei b\u0103nci, suspecta\u021bi de fraude uria\u0219e \u0219i falimentarea unei firme. Acuza\u021bii la \"Legile Puterii\"",
        "text": "Acuza\u021bii grave la adresa B\u0103ncii Rom\u00e2ne de Dezvoltare, filiala Gala\u021bi, f\u0103cute de un antreprenor autohton. Angaja\u021bii b\u0103ncii ar fi falimentat o firm\u0103 cu capital rom\u00e2nesc printr-o schem\u0103 ce a a dus la \u00eembog\u0103\u021birea unor personaje locale. \u00cen exclusivitate la \"Legile Puterii\" de la Realitatea Plus, al\u021bi 2 manageri de firme, tot din Gala\u021bi, au relatat cazuri oarecum similare, prin care banca le-ar fi creat, \"din pix\", datorii uria\u0219e, \u00een urma c\u0103rora firmele au intrat \u00een insolven\u021b\u0103.\n\nocietatea Metroplex, care s-a ocupat de comer\u021bul cu materiale de construc\u021bii, a fost \u00eenfiin\u0163at\u0103 \u00een anul 1994. \u00centre 2005-2015, firma \u015fi-a derulat rulajul opera\u0163ional prin BRD- sucursala Gala\u0163i. Din 2008, angaja\u021bii filialei sunt acuza\u021bi de c\u0103tre administratorii firmei c\u0103 ar fi \u00eenceput efectuarea unor manevre ce au dus la insolven\u021ba companiei. Ace\u0219tia ar fi inventat o datorie fals\u0103, prin modific\u0103ri \u015fi omisiuni ale unor opera\u0163iuni, de care patronii Metroplex nu ar fi avut cuno\u0219tin\u021b\u0103.\n\n\n\n\n\n\"Banca a emis un extras \u00een 2005, \u00een care acel credit, care era o opera\u021biune fictiv\u0103, este stins \u00een urma unei opera\u021biuni de rambursare linie. La solicitarea s\u0103 ni se explice de unde provine datoria, banca modific\u0103 olograf, pe 2 extrase diferite, ambele sunt modificate manual de angaja\u021bii BRD Gala\u021bi si prezint\u0103 o adres\u0103 \u00een care se explic\u0103 faptul c\u0103 este eronat \u00eenscris\u0103 opera\u021biunea ca rambursare.\" a explicat, \u00een exclusivitate la Realitatea Plus, managerul firmei, Viorel Andrei.\n\nAcesta a mai afirmat c\u0103, \u00een urma pl\u00e2ngerilor \u0219i sesiz\u0103rilor repetate, a ob\u021binut, prin intermediul unui procuror de la Parchetul de pe l\u00e2ng\u0103 judec\u0103toria Gala\u021bi, de la BRD Bucure\u0219ti, desf\u0103\u0219ur\u0103torul contului curent al societ\u0103\u021bii din 2008 p\u00e2n\u0103 \u00een prezent. A\u0219a a descoperit c\u0103 \u00een eviden\u021ba b\u0103ncii centrale opera\u021biunea figura ca fiind de stingere a creditului, iar BRD Gala\u021bi i-ar fi prezentat o situa\u021bie diferit\u0103.\n\n\"BRD Gala\u021bi \u0219i-a creat din pix o crean\u021b\u0103, f\u0103r\u0103 acoperire juridic\u0103 sau contabil\u0103. Nici azi aceast\u0103 situa\u021bie nu a fost reparata. BRD recunoa\u0219te c\u0103 p\u00e2n\u0103 \u00een mai 2010 a fost achitat\u0103 din fonduri proprii, referitor la 1,5 milioane de dolari.\"\n\nCea mai mare surpriz\u0103 a omul de afaceri a fost \u00eens\u0103 s\u0103 constate, \u00een 2020, c\u0103 \u00een numele firmei sale filiala local\u0103 a b\u0103ncii rula sume uria\u0219e.\n\n\"\u00cen 2020 rulajul a crescut, a ajuns la 121 de milioane de dolari, sunt tranzac\u021bii care apar doar \u00een eviden\u021ba b\u0103ncii, nu \u0219i ale fiscului, \u00een continuare sume uria\u0219e sunt rulate pe numele firmei. (...) Nu \u0219tim cine beneficiaz\u0103 de ace\u0219ti bani, c\u00e2t timp nimeni nu s-a dus s\u0103 verifice la banc\u0103 ce se \u00eent\u00e2mpl\u0103 cu ace\u0219ti bani.\"\n\n\u00cen baza datoriilor care s-ar fi acumulat, \u00een 2017 BRD a solicitat deschiderea procedurii insolven\u0163ei pentru SC Metroplex. Patronii firmei au deschis procese, iar \u00een cele din urm\u0103 dosarele au fost str\u0103mutate de la Gala\u021bi, la alte instan\u021be din \u021bar\u0103.\n\nCE SPUNE BANCA: FIRMA NU A DOVEDIT RAMBURS[RILE EFECTUATE\n\nDe partea cealalt\u0103, reprezentan\u021bii BRD neag\u0103 acuza\u021biile \u0219i au transmis, \u00een urma unei solicit\u0103ri f\u0103cute de Realitatea Plus, c\u0103 societatea Metroplex nu a rambursat creditele contractate, fapt pentru care s-a ajuns la procedura de insolven\u021b\u0103.\n\n\n\n\"\u00cen perioada 2005-2012, \u00eentre Banc\u0103 \u0219i S.C. Metroplex au fost \u00eencheiate mai multe contracte de credit, ultimul fiind Contractul de credit nr. 312 din 26.05.2009 (,,Contractul nr. 312\"), modificat \u0219i completat prin cinci acte adi\u021bionale. Ca urmare a cererii depuse de Client, prin Actul aditional nr. 5 din 11.07.2012 la Contractul nr. 312, Banca a fost de acord cu restructurarea creditelor utilizate de S.C. Metroplex din plafonul global de finan\u021bare. Suma total\u0103 datorat\u0103 la acea dat\u0103 de client, respectiv 1.564.000 USD, a fost restructurat\u0103 \u00eentr-un singur credit, cu rambursare \u00een rate lunare, p\u00e2n\u0103 la scaden\u021ba final\u0103 din iunie 2019. Cu toate acestea, S.C. Metroplex a \u00een\u021beles s\u0103 conteste crean\u021ba B\u0103ncii, sus\u021bin\u00e2nd c\u0103 datoria sa fa\u021b\u0103 de Banc\u0103 este achitat\u0103 integral, f\u0103r\u0103 a dovedi \u00eens\u0103 ramburs\u0103rile efectuate din disponibilit\u0103\u021bile societ\u0103\u021bii. Ca urmare a neramburs\u0103rii \u00eemprumutului, BRD s-a v\u0103zut nevoit\u0103 s\u0103 solicite deschiderea procedurii insolven\u021bei \u0219i, urmare a demersurilor din procedura controlat\u0103 de judec\u0103torul sindic, creditoarea BRD a fost \u00eenscris\u0103 \u00een Tabelul definitiv al crean\u021belor S.C. Metroplex cu suma de 6.500.111,53 lei (1.595.393,45 USD)\", a transmis BRD Gala\u021bi pentru Realitatea Plus\n\n\n\nPeste 20 de oameni \u0219i-ar fi pierdut locul de munc\u0103 din cauza acestui litigiu.",
        "summary": "Angaja\u021bii b\u0103ncii ar fi falimentat o firm\u0103 cu capital rom\u00e2nesc printr-o schem\u0103 ce a a dus la \u00eembog\u0103\u021birea unor personaje locale.\nCea mai mare surpriz\u0103 a omul de afaceri a fost \u00eens\u0103 s\u0103 constate, \u00een 2020, c\u0103 \u00een numele firmei sale filiala local\u0103 a b\u0103ncii rula sume uria\u0219e.\n\u00cen baza datoriilor care s-ar fi acumulat, \u00een 2017 BRD a solicitat deschiderea procedurii insolven\u0163ei pentru SC Metroplex.\n\"\u00cen perioada 2005-2012, \u00eentre Banc\u0103 \u0219i S.C. Metroplex au fost \u00eencheiate mai multe contracte de credit, ultimul fiind Contractul de credit nr.\n312, Banca a fost de acord cu restructurarea creditelor utilizate de S.C. Metroplex din plafonul global de finan\u021bare."
    },
    {
        "title": "Avertizare meteo: Cod galben de canicul\u0103 \u00een Bucure\u015fti \u015fi 25 de jude\u0163e - HARTA",
        "text": "Potrivit ANM, se afl\u0103 sub Cod galben de canicul\u0103 Bucure\u015fti \u015fi jude\u0163ele: Satu Mare, Bihor, Arad, Alba, Hunedoara, Timi\u015f, Cara\u015f-Severin, Gorj, Mehedin\u0163i, Dolj, Olt, Giurgiu, T\u00e2rgovi\u015fte, Ialomi\u0163a, C\u0103l\u0103ra\u015fi, Gala\u0163i, Br\u0103ila \u015fi par\u0163ial V\u00e2lcea, Arge\u015f, D\u00e2mbovi\u0163a, Prahova, Buz\u0103u, Vrancea, Tulcea, Constan\u0163a.\n\n\n\n\u201eS\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi duminic\u0103 (6 \u015fi 7 august), valul de c\u0103ldur\u0103 va persista \u00een cea mai mare parte a \u0163\u0103rii, disconfortul termic va fi ridicat, iar local indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 (ITU) va dep\u0103\u015fi pragul critic de 80 de unit\u0103\u0163i. Luni \u015fi mar\u0163i (8 \u015fi 9 august), valul de c\u0103ldur\u0103 se va restr\u00e2nge spre regiunile sudice \u015fi sud-estice. Temperaturile maxime se vor situa \u00een general \u00eentre 33 \u015fi 37 de grade, iar cele minime nu vor cobor\u00ee sub 18...21 de grade\", se men\u0163ioneaz\u0103 \u00een anun\u0163.\n\n\n\nConform ANM, s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi duminic\u0103 vor fi perioade scurte \u015fi pe arii restr\u00e2nse cu manifest\u0103ri de instabilitate atmosferic\u0103.\n\n\n\n\"La \u00eenceputul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare, instabilitatea atmosferic\u0103 se va accentua \u015fi se va manifesta pe arii mai extinse \u00een jum\u0103tatea de nord-vest a teritoriului.\", precizeaz\u0103 meteorologii.",
        "summary": "Potrivit ANM, se afl\u0103 sub Cod galben de canicul\u0103 Bucure\u015fti \u015fi jude\u0163ele: Satu Mare, Bihor, Arad, Alba, Hunedoara, Timi\u015f, Cara\u015f-Severin, Gorj, Mehedin\u0163i, Dolj, Olt, Giurgiu, T\u00e2rgovi\u015fte, Ialomi\u0163a, C\u0103l\u0103ra\u015fi, Gala\u0163i, Br\u0103ila \u015fi par\u0163ial V\u00e2lcea, Arge\u015f, D\u00e2mbovi\u0163a, Prahova, Buz\u0103u, Vrancea, Tulcea, Constan\u0163a.\n\u201eS\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi duminic\u0103 (6 \u015fi 7 august), valul de c\u0103ldur\u0103 va persista \u00een cea mai mare parte a \u0163\u0103rii, disconfortul termic va fi ridicat, iar local indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 (ITU) va dep\u0103\u015fi pragul critic de 80 de unit\u0103\u0163i.\nLuni \u015fi mar\u0163i (8 \u015fi 9 august), valul de c\u0103ldur\u0103 se va restr\u00e2nge spre regiunile sudice \u015fi sud-estice.\nConform ANM, s\u00e2mb\u0103t\u0103 \u015fi duminic\u0103 vor fi perioade scurte \u015fi pe arii restr\u00e2nse cu manifest\u0103ri de instabilitate atmosferic\u0103.\n\"La \u00eenceputul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare, instabilitatea atmosferic\u0103 se va accentua \u015fi se va manifesta pe arii mai extinse \u00een jum\u0103tatea de nord-vest a teritoriului."
    },
    {
        "title": "Avertizare meteo: Cod galben de canicul\u0103 \u00een cea mai mare parte a \u0163\u0103rii - HARTA",
        "text": "Interval de valabilitate: 4, 5, 6, 7 august\n\nFenomene vizate: val de c\u0103ldur\u0103, disconfort termic ridicat\n\nZone afectate: conform textului \u0219i h\u0103r\u021bii\n\n\u00cen vestul \u0219i \u00een sudul \u021b\u0103rii valul de c\u0103ldur\u0103 se va extinde \u0219i va persista, disconfortul termic va fi ridicat, iar indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 (ITU) va dep\u0103\u0219i pragul critic de 80 de unit\u0103\u021bi. Temperaturile maxime se vor situa \u00een general \u00eentre 33 \u0219i 37 de grade.\n\nNot\u0103: disconfortul termic se va men\u021bine ridicat si \u00een prima parte a s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare, mai ales \u00een regiunile vestice \u0219i sudice.\n\n\u00cen func\u0163ie de evolu\u0163ia \u015fi intensitatea fenomenelor meteorologice, Administra\u0163ia Na\u0163ional\u0103 de Meteorologie va actualiza prezentul mesaj.",
        "summary": "Interval de valabilitate: 4, 5, 6, 7 augustFenomene vizate: val de c\u0103ldur\u0103, disconfort termic ridicatZone afectate: conform textului \u0219i h\u0103r\u021bii\u00cen vestul \u0219i \u00een sudul \u021b\u0103rii valul de c\u0103ldur\u0103 se va extinde \u0219i va persista, disconfortul termic va fi ridicat, iar indicele temperatur\u0103-umezeal\u0103 (ITU) va dep\u0103\u0219i pragul critic de 80 de unit\u0103\u021bi.\nTemperaturile maxime se vor situa \u00een general \u00eentre 33 \u0219i 37 de grade.\nNot\u0103: disconfortul termic se va men\u021bine ridicat si \u00een prima parte a s\u0103pt\u0103m\u00e2nii viitoare, mai ales \u00een regiunile vestice \u0219i sudice.\n\u00cen func\u0163ie de evolu\u0163ia \u015fi intensitatea fenomenelor meteorologice, Administra\u0163ia Na\u0163ional\u0103 de Meteorologie va actualiza prezentul mesaj."
    },
    {
        "title": "Rom\u00e2nia, lovit\u0103 de un nou val de AER TROPICAL - cod ro\u0219u de canicul\u0103 \u00een sud-vestul Europei",
        "text": "Un val de aer tropical persistent a ajuns \u00een sud-vestul Europei.\n\nMeteorologii au emis o avertizare meteo Cod ro\u0219u de canicul\u0103 pentru Portugalia \u0219i Cod portocaliu pentru Spania.\n\nCanicula se va extinde \u00een partea de vest a \u021b\u0103rii noastre, cu temperaturi maxime cuprinse \u00eentre 36-37 de grade.\n\nValul de aer tropical se va sim\u021bi \u00een Rom\u00e2nia p\u00e2n\u0103 duminic\u0103, 7 iulie.\n\nValul de aer tropical este \u00een deplasare c\u0103tre Rom\u00e2nia \u0219i va ajunge la noi \u00een \u021bar\u0103 joi, 4 august.",
        "summary": "Un val de aer tropical persistent a ajuns \u00een sud-vestul Europei.\nMeteorologii au emis o avertizare meteo Cod ro\u0219u de canicul\u0103 pentru Portugalia \u0219i Cod portocaliu pentru Spania.\nCanicula se va extinde \u00een partea de vest a \u021b\u0103rii noastre, cu temperaturi maxime cuprinse \u00eentre 36-37 de grade.\nValul de aer tropical se va sim\u021bi \u00een Rom\u00e2nia p\u00e2n\u0103 duminic\u0103, 7 iulie.\nValul de aer tropical este \u00een deplasare c\u0103tre Rom\u00e2nia \u0219i va ajunge la noi \u00een \u021bar\u0103 joi, 4 august."
    },
    {
        "title": "Prognoza meteo. Revine CANICULA. Maximele vor ajunge la 34 de grade",
        "text": "\u201eAst\u0103zi ne a\u0219tept\u0103m la un grad mai redus al instabilit\u0103\u021bii atmosferice \u00een Estul \u0219i Sud-Vestul \u021b\u0103rii, \u0219i par\u021bial \u00een centrul \u021b\u0103rii. Vor avea loc averse slabe cu desc\u0103rc\u0103ri electrice \u0219i intensific\u0103ri ale v\u00e2ntului. Pe tot parcursul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii vor fi intensific\u0103ri, dar de interes este aspectul termic, pentru c\u0103 de azi vremea din \u021bar\u0103 va fi c\u0103lduroas\u0103, cu temperaturi ce vor dep\u0103\u0219i frecvent 30 grade. Azi vom \u00eenregistra maxime de 34 de grade. Ne a\u0219tept\u0103m \u0219i la canicul\u0103, \u00een aproape toat\u0103 \u021bara\u201d, a declarat meteorologul ANM, Oana P\u0103duraru pentru Realitatea Plus.",
        "summary": "\u201eAst\u0103zi ne a\u0219tept\u0103m la un grad mai redus al instabilit\u0103\u021bii atmosferice \u00een Estul \u0219i Sud-Vestul \u021b\u0103rii, \u0219i par\u021bial \u00een centrul \u021b\u0103rii.\nVor avea loc averse slabe cu desc\u0103rc\u0103ri electrice \u0219i intensific\u0103ri ale v\u00e2ntului.\nPe tot parcursul s\u0103pt\u0103m\u00e2nii vor fi intensific\u0103ri, dar de interes este aspectul termic, pentru c\u0103 de azi vremea din \u021bar\u0103 va fi c\u0103lduroas\u0103, cu temperaturi ce vor dep\u0103\u0219i frecvent 30 grade.\nAzi vom \u00eenregistra maxime de 34 de grade.\nNe a\u0219tept\u0103m \u0219i la canicul\u0103, \u00een aproape toat\u0103 \u021bara\u201d, a declarat meteorologul ANM, Oana P\u0103duraru pentru Realitatea Plus."
    },
    {
        "title": "DOLIU \u00een lumea sportului - un legendar juc\u0103tor a murit - Ilie N\u0103stase, devastat",
        "text": "Iosif Kerekes, fost mare juc\u0103tor de tenis la Dinamo Bra\u015fov \u015fi la Dinamo Bucure\u015fti, a \u00eenectat din via\u021b\u0103, mar\u021bi, 2 august.\n\nA fost component al lotului l\u0103rgit al Rom\u00e2niei, \u015fi antrenor de tenis vreme de c\u00e2teva decenii la Dinamo Bra\u015fov, a murit la v\u00e2rsta de 76 de ani.\n\nJuc\u0103tor din genera\u0163ia lui Ilie N\u0103stase, Iosik Kerekes a fost, de asemenea, Membru de onoare al Federa\u0163iei Rom\u00e2ne de Tenis.\n\nIosif Kerekes a avut \u015fi o bogat\u0103 carier\u0103 \u00een antrenorat, juc\u0103torii pe care i-a antrenat num\u0103r\u00e2ndu-se Traian Marcu, George Cosac, Remus F\u0103rca\u015f sau Ciprian Porumb.\n\nTragicul anun\u021b a fost f\u0103cut public de c\u0103tre Federa\u0163ia Rom\u00e2n\u0103 de Tenis.\n\nCei care \u00ee\u015fi doresc s\u0103 \u00ee\u015fi ia r\u0103mas bun de la cel care a fost Iosif Kerekes, \u00eenmorm\u00e2ntarea va avea loc joi, de la ora 13.00.",
        "summary": "Iosif Kerekes, fost mare juc\u0103tor de tenis la Dinamo Bra\u015fov \u015fi la Dinamo Bucure\u015fti, a \u00eenectat din via\u021b\u0103, mar\u021bi, 2 august.\nA fost component al lotului l\u0103rgit al Rom\u00e2niei, \u015fi antrenor de tenis vreme de c\u00e2teva decenii la Dinamo Bra\u015fov, a murit la v\u00e2rsta de 76 de ani.\nJuc\u0103tor din genera\u0163ia lui Ilie N\u0103stase, Iosik Kerekes a fost, de asemenea, Membru de onoare al Federa\u0163iei Rom\u00e2ne de Tenis.\nIosif Kerekes a avut \u015fi o bogat\u0103 carier\u0103 \u00een antrenorat, juc\u0103torii pe care i-a antrenat num\u0103r\u00e2ndu-se Traian Marcu, George Cosac, Remus F\u0103rca\u015f sau Ciprian Porumb.\nCei care \u00ee\u015fi doresc s\u0103 \u00ee\u015fi ia r\u0103mas bun de la cel care a fost Iosif Kerekes, \u00eenmorm\u00e2ntarea va avea loc joi, de la ora 13.00."
    },
    {
        "title": "Dansul la bar\u0103, un nou sport recunoscut oficial de Ministerul Sportului",
        "text": "Sportul la bar\u0103 este un sport care combin\u0103 gimnastica artistic\u0103 \u0219i acroba\u021bia, executate pe o bar\u0103 vertical\u0103, iar Padelul se joac\u0103 \u00een echipe de c\u00e2te dou\u0103 persoane, pe un teren asem\u0103n\u0103tor celui de tenis, dar cu pere\u021bi de sticl\u0103, se specific\u0103 \u00een comunicatul ministerului.\n\nDac\u0103 Pole Sport \u2013 Sportul la bar\u0103 necesit\u0103 agilitate, for\u021b\u0103, echilibru, anduran\u021b\u0103 \u0219i flexibilitate, fiind accesibil preponderent sportivilor foarte bine antrena\u021bi, Padelul are o mai mare deschidere c\u0103tre sportul de mas\u0103 \u0219i se bucur\u0103 de popularitate \u00een r\u00e2ndul familiilor sau al grupurilor de prieteni, datorit\u0103 u\u0219urin\u021bei cu care se practic\u0103.\n\nPole Sport include elemente artistice, dar este bazat mai mult pe mi\u0219c\u0103ri atletice \u0219i merit tehnic, fiind evaluat pe baza unui Cod de Punctaj original, \u00een conformitate cu sporturi standard olimpice, precum s\u0103riturile \u00een ap\u0103, patinajul pe ghea\u021b\u0103 \u0219i gimnastica ritmic\u0103.\n\nPadelul cuprinde un ansamblu de exerci\u0163ii fizice complexe care angreneaz\u0103 at\u00e2t partea inferioar\u0103 c\u00e2t \u015fi cea superioar\u0103 a corpului, fiind un sport care combin\u0103 tenisul cu squash-ul \u0219i care pune accent pe efort fizic, socializare \u0219i relaxare.",
        "summary": "Sportul la bar\u0103 este un sport care combin\u0103 gimnastica artistic\u0103 \u0219i acroba\u021bia, executate pe o bar\u0103 vertical\u0103, iar Padelul se joac\u0103 \u00een echipe de c\u00e2te dou\u0103 persoane, pe un teren asem\u0103n\u0103tor celui de tenis, dar cu pere\u021bi de sticl\u0103, se specific\u0103 \u00een comunicatul ministerului.\nDac\u0103 Pole Sport \u2013 Sportul la bar\u0103 necesit\u0103 agilitate, for\u021b\u0103, echilibru, anduran\u021b\u0103 \u0219i flexibilitate, fiind accesibil preponderent sportivilor foarte bine antrena\u021bi, Padelul are o mai mare deschidere c\u0103tre sportul de mas\u0103 \u0219i se bucur\u0103 de popularitate \u00een r\u00e2ndul familiilor sau al grupurilor de prieteni, datorit\u0103 u\u0219urin\u021bei cu care se practic\u0103.\nPole Sport include elemente artistice, dar este bazat mai mult pe mi\u0219c\u0103ri atletice \u0219i merit tehnic, fiind evaluat pe baza unui Cod de Punctaj original, \u00een conformitate cu sporturi standard olimpice, precum s\u0103riturile \u00een ap\u0103, patinajul pe ghea\u021b\u0103 \u0219i gimnastica ritmic\u0103.\nPadelul cuprinde un ansamblu de exerci\u0163ii fizice complexe care angreneaz\u0103 at\u00e2t partea inferioar\u0103 c\u00e2t \u015fi cea superioar\u0103 a corpului, fiind un sport care combin\u0103 tenisul cu squash-ul \u0219i care pune accent pe efort fizic, socializare \u0219i relaxare."
    },
    {
        "title": "David Popovici doneaz\u0103 casca \u015fi ochelarii cu care a devenit campion mondial",
        "text": "\u201eDavid Popovici, dublu campion mondial la nata\u0163ie, doneaz\u0103 casca \u015fi ochelarii cu care a concurat la Campionatele Mondiale de Nata\u0163ie de la Budapesta pentru a str\u00e2nge bani pentru Florentina Filipovici, fost\u0103 vicecampioan\u0103 mondial\u0103 la canotaj juniori. Florentina se lupt\u0103 cu o boal\u0103 grea, este mam\u0103 a trei copii cu v\u00e2rste \u00eentre 4 \u015fi 8 ani, iar \u00een prezent nu are unde s\u0103 locuiasc\u0103 \u00eempreun\u0103 cu feti\u0163a \u015fi cei doi b\u0103ie\u0163i, \u00een contextul unei situa\u0163ii familiale dificile. Pentru ei, David s-a al\u0103turat Hope and Homes for Children \u015fi face un apel la dona\u0163ii pe hhc.galantom.ro/p/davidpopovici; la finalul campaniei (1 - 26 august 2022), unul dintre donatori va intra \u00een posesia c\u0103\u015ftii \u015fi a ochelarilor lui David, prin tragere la sor\u0163i\", se men\u0163ioneaz\u0103 \u00eentr-un comunicat.\n\n\n\nPopovici \u00eei invit\u0103 pe fanii s\u0103i s\u0103 doneze pentru ajutorarea fostei sportive.\n\n\n\n\u201eDac\u0103 pot ajuta, eu nu stau niciodat\u0103 pe g\u00e2nduri. Iar dac\u0103 echipamentul cu care am concurat la Mondiale poate aduce bucurie, siguran\u0163\u0103 \u015fi pu\u0163in bine, eu \u00eel donez cu toat\u0103 inima. Pentru a fi c\u00e2t mai mul\u0163i cei care ajut\u0103 un fost sportiv de performan\u0163\u0103, aflat \u00eentr-o situa\u0163ie de via\u0163\u0103 dificil\u0103, v\u0103 invit pe voi, cei care m\u0103 sus\u0163ine\u0163i \u015fi \u00eemi sunte\u0163i aproape, ca aceast\u0103 lun\u0103 s\u0103 face\u0163i o dona\u0163ie pentru c\u0103su\u0163a Florentinei\", a afirmat sportivul.\n\n\n\nFunda\u0163ia Hope and Homes for Children a demarat deja construc\u0163ia unei case cu trei camere pentru Florentina \u00een prim\u0103vara acestui an, \u00een satul ei natal din jude\u0163ul Suceava, \u00eens\u0103 este nevoie de fonduri suplimentare pentru finalizarea construc\u0163iei, mobilarea \u015fi utilarea ei, astfel \u00eenc\u00e2t s\u0103 se poat\u0103 muta c\u00e2t mai cur\u00e2nd \u00eempreun\u0103 cu copiii \u00eentr-un spa\u0163iu sigur.\n\n\n\nPersoanele care doresc s\u0103 fac\u0103 o dona\u0163ie \u015fi s\u0103 participe automat la tragerea la sor\u0163i pentru casca \u015fi ochelarii lui David Popovici o pot face pe site-ul hhc.galantom.ro/p/davidpopovici. Dona\u0163ia trebuie s\u0103 fie de minimum 25 lei. Tragerea la sor\u0163i va avea loc p\u00e2n\u0103 cel t\u00e2rziu la data de 2 septembrie 2022.\n\n\n\nSuma total\u0103 donat\u0103 \u00een perioada campaniei va fi dublat\u0103, \u00een limita a 40.000 de euro, de compania Genpact, cea care sus\u0163ine Hope and Homes for Children \u00eenc\u0103 din 2017.",
        "summary": "\u201eDavid Popovici, dublu campion mondial la nata\u0163ie, doneaz\u0103 casca \u015fi ochelarii cu care a concurat la Campionatele Mondiale de Nata\u0163ie de la Budapesta pentru a str\u00e2nge bani pentru Florentina Filipovici, fost\u0103 vicecampioan\u0103 mondial\u0103 la canotaj juniori.\nIar dac\u0103 echipamentul cu care am concurat la Mondiale poate aduce bucurie, siguran\u0163\u0103 \u015fi pu\u0163in bine, eu \u00eel donez cu toat\u0103 inima.\nPersoanele care doresc s\u0103 fac\u0103 o dona\u0163ie \u015fi s\u0103 participe automat la tragerea la sor\u0163i pentru casca \u015fi ochelarii lui David Popovici o pot face pe site-ul hhc.galantom.ro/p/davidpopovici.\nTragerea la sor\u0163i va avea loc p\u00e2n\u0103 cel t\u00e2rziu la data de 2 septembrie 2022.\nSuma total\u0103 donat\u0103 \u00een perioada campaniei va fi dublat\u0103, \u00een limita a 40.000 de euro, de compania Genpact, cea care sus\u0163ine Hope and Homes for Children \u00eenc\u0103 din 2017."
    },
    {
        "title": "Scandal \u00een tenis: Emma R\u0103ducanu \u0219i-a angajat un antrenor rus. Parlamentar britanic: \u201eVa fi folosit\u0103 de propaganda rus\u0103\u201d",
        "text": "Emma R\u0103ducanu l-a angajat pe Dimitri Tursunov, unul dintre cei mai aprecia\u021bi antrenori din circuit, care a lucrat \u0219i cu Annet Kontaveit, actualul num\u0103r 2 WTA.\n\nPre\u0219edintele grupului parlamentar britanic pentru Rusia a sf\u0103tuit-o pe sportiv\u0103 s\u0103 renun\u021be la antrenorul rus. T\u00e2n\u0103ra de 19 ani a fost avertizat\u0103 c\u0103 va fi folosit\u0103 de propaganda rus\u0103.\n\n\u201eKremlinul va prezenta acest lucru ca pe o lovitur\u0103 de PR \u0219i o indica\u021bie c\u0103 Marii Britanii nu-i pas\u0103 cu adev\u0103rat de r\u0103zboiul din Ucraina, a\u0219a c\u0103 va fi o adev\u0103rat\u0103 ru\u0219ine dac\u0103 Emma va merge mai departe cu acest antrenor\u201d, a spus parlamentarul britanic.",
        "summary": "Emma R\u0103ducanu l-a angajat pe Dimitri Tursunov, unul dintre cei mai aprecia\u021bi antrenori din circuit, care a lucrat \u0219i cu Annet Kontaveit, actualul num\u0103r 2 WTA.\nPre\u0219edintele grupului parlamentar britanic pentru Rusia a sf\u0103tuit-o pe sportiv\u0103 s\u0103 renun\u021be la antrenorul rus.\nT\u00e2n\u0103ra de 19 ani a fost avertizat\u0103 c\u0103 va fi folosit\u0103 de propaganda rus\u0103.\n\u201eKremlinul va prezenta acest lucru ca pe o lovitur\u0103 de PR \u0219i o indica\u021bie c\u0103 Marii Britanii nu-i pas\u0103 cu adev\u0103rat de r\u0103zboiul din Ucraina, a\u0219a c\u0103 va fi o adev\u0103rat\u0103 ru\u0219ine dac\u0103 Emma va merge mai departe cu acest antrenor\u201d, a spus parlamentarul britanic."
    }
]